<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Elw on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/elw/index.xml</link>
    <description>Recent content in Elw on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/elw/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Encontro Desenvolvedores Recife – 05/Maio</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/encontro-desenvolvedores-recife-05maio/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/encontro-desenvolvedores-recife-05maio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Estamos passando por diversas cidades como Porto Alegre, Curitiba, São Paulo. A nossa próxima parada é Recife, no dia 05 de Maio! Veja abaixo os palestrantes que estamos levando. &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/&#34;&gt;Você pode se cadastrar&lt;/a&gt; direto no site da Locaweb, &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/18o-encontro-locaweb-recife/&#34;&gt;tanto para Recife&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/&#34;&gt;quanto para outras cidades&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No final do Post, você confere a data de todos os eventos. Quer desconto? 50% usando o cupom &lt;strong&gt;PRCTABLELESS&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;img src=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/files/2016/03/Renan-Final-60x80.png&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Renan Ranelli da Xerpa&lt;/strong&gt; &amp;#8211; mais conhecido como Milhouse &amp;#8211; vai falar sobre como evitar que o sonho de adotar novas tecnologias se torne um pesadolo!
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;img src=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/files/2016/03/jean-carlo-emer-60x80.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Jean Carlo Emer da Globo&lt;/strong&gt;, falando sobre aplicações web usando React. Ele fala bastante sobre a experiência que tiveram na Globo, com o Globo Play.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;img src=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/files/2016/03/Willian-Final-60x80.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Willian Fernandes da Sticker Mule&lt;/strong&gt;, falando sobre Rails como API de Single Page Apps.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;img src=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/files/2016/03/Roberta-final-60x80.png&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Roberta Lopes Arcoverde da Stack Overflow&lt;/strong&gt;, falando sobre a arquitetura pragmática do Stack Overflow
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;img src=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/files/2016/03/GeorgeGuimaraes1-60x80.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;George Guimarães da Plataformatec&lt;/strong&gt;, falando sobre a mais nova linguagem Elixir: programação funcional e pragmática
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;img src=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/files/2016/04/Sergio-Lopes-60x80.png&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Sergio Lopes da Caelum&lt;/strong&gt;, falando o modelo RAIL para performance Front-end.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Datas dos eventos nas próximas cidades:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/18o-encontro-locaweb-recife/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Recife&lt;/strong&gt; dia 05 de Maio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/18o-encontro-locaweb-curitiba/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Curitiba&lt;/strong&gt; dia 21 de Maio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/18o-encontro-locaweb-porto-alegre/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Porto Alegre&lt;/strong&gt; dia 09 de Junho&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/18o-encontro-locaweb-sao-paulo/&#34;&gt;&lt;strong&gt;São Paulo&lt;/strong&gt; dia 22 de Junho&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br&#34; rel=&#34;attachment wp-att-53829&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/04/FB_post_cidades2.jpg&#34; alt=&#34;FB_post_cidades2&#34; width=&#34;716&#34; height=&#34;600&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-53829&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tableless e o 16 ELW no Rio de Janeiro e SP</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tableless-e-o-16-elw-rio-de-janeiro-e-sp/</link>
      <pubDate>Mon, 05 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/tableless-e-o-16-elw-rio-de-janeiro-e-sp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hey front-ends, designers e back-ends do Rio de Janeiro (dia &lt;sup&gt;15&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;05&lt;/sub&gt;) e São Paulo (dia &lt;sup&gt;20&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;05&lt;/sub&gt;): nós estaremos aí na cidade de vocês, no 16 Encontro Locaweb este ano. Escolhemos alguns palestrantes que falarão desde Responsive Web Design (Diego Eis) até segurança em serviços web (Fernando Vieira). Se você mora nessas cidades, vamos conversar e assistir algumas boas palestras, &lt;strong&gt;inéditas na comunidade&lt;/strong&gt;, com conteúdo novo e importante!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os palestrantes escalados são:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Diego Eis&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Fernando Vieira&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Jean Carlo Emer&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Jaydson Gomes&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; + Convidados&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na versão do Rio de Janeiro, haverá uma &amp;#8220;aparição&amp;#8221; especial como convidado do Almir Filho, do Loop Infinito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A outra sala será sobre Marketing e Mídias Sociais. Só para citar três pessoas importantes que falarão por lá: Edney Souza, Martha Gabriel e Erika Zuza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O valor do evento é bem em conta, só R$100 por cidade. O Coffee é top demais. Além do Network com os palestrantes e também com os outros devs que estarão por lá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça um esforço e apareça no evento da sua cidade… vamos conversar!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://bit.ly/16elw-rj&#34;&gt;Increva-se agora no 16 ELW Rio de Janeiro&lt;/a&gt;{.btn}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://bit.ly/16elw-sp&#34;&gt;Increva-se agora no 16 ELW de São Paulo&lt;/a&gt;{.btn}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fotos do último evento, em Curitiba!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/05/13874835124_d41e546f73_b.jpg&#34; alt=&#34;13874835124_d41e546f73_b&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-42411&#34; srcset=&#34;uploads/2014/05/13874835124_d41e546f73_b.jpg 1024w, uploads/2014/05/13874835124_d41e546f73_b-400x300.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/05/13874419645_f0c9793449_b.jpg&#34; alt=&#34;13874419645_f0c9793449_b&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-42412&#34; srcset=&#34;uploads/2014/05/13874419645_f0c9793449_b.jpg 1024w, uploads/2014/05/13874419645_f0c9793449_b-400x300.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/05/13874425115_c864849376_b.jpg&#34; alt=&#34;13874425115_c864849376_b&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-42413&#34; srcset=&#34;uploads/2014/05/13874425115_c864849376_b.jpg 1024w, uploads/2014/05/13874425115_c864849376_b-400x300.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/05/13874479913_047110de66_b.jpg&#34; alt=&#34;13874479913_047110de66_b&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-42414&#34; srcset=&#34;uploads/2014/05/13874479913_047110de66_b.jpg 1024w, uploads/2014/05/13874479913_047110de66_b-400x300.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/05/13874480183_468de5652d_b.jpg&#34; alt=&#34;13874480183_468de5652d_b&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-42415&#34; srcset=&#34;uploads/2014/05/13874480183_468de5652d_b.jpg 1024w, uploads/2014/05/13874480183_468de5652d_b-400x300.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ver mais fotos, &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/locaweb/&#34;&gt;se liga no Flickr&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anotações da palestra do Silvio Meira</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/anotacoes-da-palestra-do-silvio-meira/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/anotacoes-da-palestra-do-silvio-meira/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Essas são as anotações que fiz na palestra do &lt;a href=&#34;http://twitter.com/slrm&#34;&gt;Silvio Meira&lt;/a&gt; no evento &lt;a href=&#34;http://encontrolocaweb.com.br/&#34;&gt;Encontro Locaweb de Profissionais de Internet&lt;/a&gt; em Curitiba. Ele falou muito, mas muito mais do que está aqui. Por isso que isso se chama anotações. 😉&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Experiência de uso: UX não é interface ou seu design. UX é processo, interação, satisfação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Problema classico de UX no Brasil: vide serviços públicos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Contrate os melhores, mas defina o que é o melhor para o seu negócio. Nem sempre os melhores são aqueles com o QI mais alto. Você tem que descobrir o melhor que se adeque ao ciclo do seu negócio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Qualidade é Drucker: qualidade é o que o cliente quer, pelo preço que ele pode pagar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Contribua para o todo. No caso dos grandes da web, falamos de contribuir com software, política, padrões.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Princípios culturais: 1. Medir tudo, 2. faça quase tudo, 3. Experiência de uso, 4. recrutamento, 5. contribuir para o todo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O que é um time? Time é um certo tipo de rede social. É um conjunto de interações que tem processo de construção, evolução e manutenções próprias, feito de trabalho e pessoas que criam, descobrem e resolve PROBLEMAS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O que são times pequenos? De 5 a 12 pessoas, há milhares de anos de história por trás disso. São times pequenos que se focam para resolver problemas grandes, sem burocracia.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Na Amazon um time pequeno é igual a 2 pizzas grandes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na Valve o time é ainda menor. Algo em torno de 1 ou 2 pessoas. A Valve tem o maior valor individual agregado de funcionários. Não existe gestor. Cada um encontra um problema que deve ser resolvida.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fazer times que podem ser especialistas em certas funcionalidades. E tome cuidado:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1. Expertise para diferenciação mudou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2. Diferenciação depende de múltiplas funções.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3. funções se isolam e abandonam o todo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Case o desenvolvimento com operações. O time que esclarece, idealiza e desenvolve deve estar casado com o time que implanta, opera e evolui.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Práticas devem ser usadas de forma síncrona: junto com a cultura, principios organizacionais e da arquitetura do negócio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lean startup: interações rápidas, no campo, para validar os elementos de sua proposta de valor. Prototipar, testar, medir, avaliar e modificar ou descartar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Descartar produtos que não trazem valor é algo muito difícil de se fazer.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tratar tudo aquilo que se tem **certeza** como **hipóteses** para **comprovar na práticar**.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MVP é um produto/serviço para ser usado no ciclo de validação LEAN. Deve habilitar o maior aprendizado possível, junto a clientes reais, com o menor dispêndio de energia possível.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entrega contínua é entregar produtos e serviços o tempo todo, baseada na teoria das pequenas melhorias.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Exemplo? Uma mudança por dia no Facebook. Eles entregam mais de uma mudança por dia, para nichos, para parte do sistema, para parte dos usuários. Isso serve para medir, pegar resultados e entender as soluções.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Método de RIES: simplificar, centralizar, verificar, monitorar e analisar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Funcionalidades condicionar. Certas capacidades vão existir, apenas em contextos específicos, senão, como facebook iria prover algo novo com pouco risco inicial? Teste com poucas pessoas, para correr riscos menores e colher resultados importantes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Faça testes A/B. É comum, mas ninguém faz. Significa que certas horas, você tem que escolher entre duas alternativas, que podem ser as únicas e talvez você só tenha um e tem dificuldade de encontrar a outra alternativa. Antes de escolher, teste. Crie cenários, descubra o que separa as alternativas. Ofereça a dois grupos distintos. Meça tudo. Avalie. Descarte a alternativa menos efetiva. Vá em frente com a outra alternativa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seja independente de dispositivos. Imagine que o pão de sua padaria só pode ser carregado num saco de um certo formato, que só é feito por uma máquina de um fabricante.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Em grandes negócios os insumos estruturais devem ser fáceis de usar, abertos para entender, móveis no fazer, sociais com quem mais usa, simples para mudar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Viva em modo beta perpétuo: aprendizado contínuo, cooperação e competição constante, nem que seja para saber que sua oferta é ruim. Isso cria oportunidade para melhorar continuamente podendo haver método pra fazer: ouça quem usa, pergunte para entender, mude para atender, aprenda rápido.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quanto mais complicado um processo de negócio, maior o risco de ser inexequível, imensurável. Isso devia levar à eterna busca dos genéricos mínimos e combinadores essenciais.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenhe para falhar. Parta do princípio que desenho é uma intervenção no fluxo de negócio. Interfira no fluxo do negócio para sair da situação atual para uma situação desejada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;TEA: Tentativas, Erros e Aprendizados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não aceitar que haverá erros em tentativas de mudanças, quer dizer que vamos morrer no longo prazo. Aceite os erros no processo de mudança.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deve ser possível fazer entregas parciais. O todo deve degradar graciosamente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Grandes empresas trabalham em rede, usando a rede, consumindo da rede e provendo para a rede. Seu negócio como parte de uma verdadeira federação.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>