<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Locaweb Style on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/locaweb-style/index.xml</link>
    <description>Recent content in Locaweb Style on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/locaweb-style/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Locaweb Developer Network</title>
      <link>http://tableless.com.br/developer-network/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Feb 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/developer-network/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Já faz um tempo que iniciamos um trabalho muito bacana aqui na Locaweb de padronizar e reestruturar a área de front-end. Nesse processo percebemos que alguns desenvolvedores que conhecem a Locaweb e utilizam nossos serviços, não tinham um acesso facilitado para encontrar informações técnicas, como por exemplo a integração e utilização das APIs dos produtos. Diversos desenvolvedores precisam dessas informações para que integrarem seus produtos aos serviços da Locaweb, tanto para projetos pessoais ou projetos para seus clientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensando nisso, resolvemos criar um site onde agregamos informações técnicas sobre nossos produtos e que posteriormente virará um grande portal contendo informações valiosas para desenvolvedores e outros profissionais de tecnologia. Esse portal se chama &lt;a href=&#34;http://developer.locaweb.com.br&#34;&gt;Locaweb Developer Network&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-é&#34;&gt;O que é?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://developer.locaweb.com.br&#34;&gt;Locaweb Developer Network&lt;/a&gt; é uma iniciativa para aproximar nossas informações mais técnicas, dos profissionais de fora da Locaweb. Muitos desenvolvedores não sabem das coisas que temos aqui dentro, e esse site pode ser uma porta de entrada para trocarmos informações e batermos um papo bacana sobre tecnologia. Nós também &lt;a href=&#34;https://github.com/locaweb/&#34;&gt;mantemos um GitHub&lt;/a&gt;, onde colocamos nossos projetos Open Sources. Por exemplo, nós mantemos um projeto chamado &lt;a href=&#34;https://github.com/locaweb/bricklayer#readme&#34;&gt;BrickLayer&lt;/a&gt;, escrito em Python, que automatiza o empacotamento e publicação dos nossos (ou dos seus, se decidir usar) projetos em servidores de desenvolvimento e homologação. Ele monta o pacote do seu projeto e instala. Simple like that.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;documentações-de-apis&#34;&gt;Documentações de APIs&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lá no Locaweb Developer Network você também encontra &lt;a href=&#34;http://developer.locaweb.com.br/documentacoes/&#34;&gt;documentações sobre APIs&lt;/a&gt; dos nossos serviços. Isso era um problema por que as informações sobre as APIs estavam camufladas em &lt;a href=&#34;http://wiki.locaweb.com.br/pt-br/P%C3%A1gina_principal&#34;&gt;nossa Wiki&lt;/a&gt;, junto com informações para usuários leigos. Agora, no Developer, separamos as informações importantes para o desenvolvedor, sem blá blá blá, só tendo as coisas técnicas, para aqueles desenvolvedores que desejam integrar seus serviços aos nossos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também iremos inserir algumas documentações de projetos internos, open source, que estão &lt;a href=&#34;http://github.com/locaweb/&#34;&gt;em nosso GitHub&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;locaweb-style&#34;&gt;Locaweb Style&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma das minhas missões aqui na Locaweb em 2012 foi iniciar uma reestruturação na área de front-end. O processo aqui era meio incompleto: existem equipes de back-end e equipes de UX, mas ninguém para fazer o intermédio entre as duas áreas. Logo, o pessoal de UX produzia todas especificações, que o pessoal de back-end utilizava para programar as funcionalidades. O problema era quando o PSD chegava. Os programadores back-end não tinham ideia de como fazer um HTML semântico ou um CSS sem problemas de compatibilidade. E eles tem razão, já que isso não é a responsabilidade deles. Algumas equipes chegavam a terceirizar na Índia todo o código front-end. As equipes que decidiam contratar alguém, mantinham códigos diferentes para fazer a mesma coisa. Nada escalava. Ninguém conversava. Nada acontecia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a estruturação de uma equipe focada em código front-end, iniciamos a criação de uma biblioteca de estilos, elementos e comportamentos baseada no Bootstrap mas com visual customizado para os nossos serviços, chamado &lt;a href=&#34;http://developer.locaweb.com.br/locawebstyle/&#34;&gt;Locaweb Style&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma parte dos produtos da Locaweb já está usando o Locaweb Style, aliás, utilizando exatamente as mesmas versões disponibilizadas para vocês. Assim conseguimos identificar erros e corrigí-los imediatamente. Logo, nós somos nossos próprios clientes. Todas as equipes de produtos daqui dentro nos reportam sobre problemas ou novas features.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa biblioteca é aberta para que você, se quiser usar em seus projetos, consiga fazê-lo sem problemas. A instalação é simples, basta linkar o CSS e o JS que disponibilizamos e pronto. Se quiser fazer um clone do projeto ou um fork, basta &lt;a href=&#34;https://github.com/locaweb/locawebstyle/&#34;&gt;visitar nosso GitHub&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estou preparando um post explicando alguns detalhes sobre a construção do Locaweb Style. A ideia é que você agilize a produção do seu projeto. Um bocado de desenvolvedores já estão usando e mandando seus feedbacks. &lt;a href=&#34;http://developer.locaweb.com.br/locawebstyle/&#34;&gt;Experimente&lt;/a&gt; e nos diga o que achou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até lá você pode ler algo que identifiquei no processo de formar um Framework:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/estruturacao-de-client-side-preprocessadores-framewoks-e-bibliotecas-parte-1/&#34; title=&#34;Estruturação de Client-side – Parte 1: Préprocessadores, Framewoks e Bibliotecas&#34;&gt;Préprocessadores, Framewoks e Bibliotecas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/estruturacao-de-client-side-designers-e-programadores-parte-2/&#34; title=&#34;Estruturação de Client-side – Parte 2: Designers e Programadores&#34;&gt;Designers e Programadores&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>