<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Deivid Marques on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/author/deivid-marques/index.xml</link>
    <description>Recent content in Deivid Marques on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/author/deivid-marques/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Criando facebook reactions com css</title>
      <link>http://tableless.com.br/criando-facebook-reactions-com-css/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/criando-facebook-reactions-com-css/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;introdução&#34;&gt;Introdução&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No dia 24 de fevereiro de 2016, o Facebook liberou seus novos botões de curtir, chamado de &amp;#8220;Facebook Reactions&amp;#8221;, a função foi liberada para todos os usuários, já que estava em fase de testes em alguns países.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São eles: Curtir, Amei, Haha, Uau, Triste, Grr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa novidade é uma ótima maneira de saber como seus contatos reagem ao que você compartilha na rede social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 2014 o Facebook registrou a patente que previa esses botões com sentimentos, &lt;a href=&#34;http://thenextweb.com/facebook/2015/09/18/facebook-patent-reveals-what-its-empathy-button-might-look-like/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;leia mais detalhes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como sou apaixonado por CSS, resolvi criar essas micro interações ao passar o mouse sobre o elemento, e também caso use o teclado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cheguei a olhar como o Facebook criou aquelas animações, e resolvi fazer algo mais simples usando a propriedade translate e não animation conforme eles usaram no deles.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;veja-o-html&#34;&gt;Veja o HTML&lt;/h2&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div class=&#34;box&#34;&amp;gt;
  &amp;lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;like&#34; class=&#34;field-reactions&#34;&amp;gt;
  &amp;lt;span class=&#34;text-desc&#34;&amp;gt;Press space and after tab key to navigation&amp;lt;/span&amp;gt;
  &amp;lt;label for=&#34;like&#34; class=&#34;label-reactions&#34;&amp;gt;Like&amp;lt;/label&amp;gt;
  &amp;lt;div class=&#34;toolbox&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
  &amp;lt;label class=&#34;overlay&#34; for=&#34;like&#34;&amp;gt;&amp;lt;/label&amp;gt;
  &amp;lt;button class=&#34;reaction-like&#34;&amp;gt;&amp;lt;span class=&#34;legend-reaction&#34;&amp;gt;Like&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/button&amp;gt;
  &amp;lt;button class=&#34;reaction-love&#34;&amp;gt;&amp;lt;span class=&#34;legend-reaction&#34;&amp;gt;Love&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/button&amp;gt;
  &amp;lt;button class=&#34;reaction-haha&#34;&amp;gt;&amp;lt;span class=&#34;legend-reaction&#34;&amp;gt;Haha&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/button&amp;gt;
 &amp;lt;button class=&#34;reaction-wow&#34;&amp;gt;&amp;lt;span class=&#34;legend-reaction&#34;&amp;gt;Wow&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/button&amp;gt;
 &amp;lt;button class=&#34;reaction-sad&#34;&amp;gt;&amp;lt;span class=&#34;legend-reaction&#34;&amp;gt;Sad&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/button&amp;gt;
 &amp;lt;button class=&#34;reaction-angry&#34;&amp;gt;&amp;lt;span class=&#34;legend-reaction&#34;&amp;gt;Angry&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/button&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-html&#34;&gt;o HTML&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Linha 1:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;área geral do elemento que recebe o hover  e com isso inicia as interações utilizando o mouse.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Linha 2:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;input checkbox utilizado pra iniciar as interações ao ser checado via mouse ou teclado.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Linha 3&lt;/strong&gt;: &lt;em&gt;mensagem exibida pro usuário assim que ele navegar com o teclado e o input da linha 2 receber o foco.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Linha 4:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;elemento que recebe o background do like e também ao ser clicado faz o change do input checkbox e iniciando as interações.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Linha 5:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;caixa branca com borda arredondada que tem uma animação diferente dos reactions, por isso ele não é pai dos elementos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Linha 6:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;overlay sem cor alguma que serve pra fechar as interações, caso o usuário clique na área fora do box.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Linha 7 a 12:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;reactions do Facebook que possui uma animação ao receber o :hover ou :focus.  Adicionei em cada um a propriedade transition-delay com diferença de 0.03s entre eles&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-css&#34;&gt;O CSS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para exibir os Reactions através do mouse, utilizei o :hover do CSS na classe .box , que é o pai geral dos elementos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para exibir via teclado, ou click do mouse, existe um input[type=&amp;#8221;checked&amp;#8221;], que manipula seus irmãos (os Reactions e o background branco com borda arredondada).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O elemento branco com borda arredondada, mesmo que visualmente ele esteja atrás como background dos Reactions, no html ele é irmão, com isso foi feito uma outra animação específica pra ele, algo bem simples, apenas dando um show.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;os-reactions&#34;&gt;Os Reactions&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Conforme se vê abaixo, é chamado o sprite dos Reactions e seus elementos de exibição (width, height, position, top, etc). Os reactions inicia com opacidade, 0 scale 10%, e o transform-origin. Lembrando que eles serão exibidos quando o elemento pai (.box) receber o hover do mouse e/ou quando o input for checado.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;[class*=&#34;reaction-&#34;] {
border: none;
background-image: url(https://fbstatic-a.akamaihd.net/rsrc.php/v2/yh/r/sqhTN9lgaYm.png);
background-color: transparent;
display: block;
cursor: pointer;
height: 48px;
position: absolute;
width: 48px;
z-index: 11;
top: -28;
transform-origin: 50% 100%;
transform: scale(0.1);
transition: all 0.3s;
outline: none;
will-change: transform;
opacity: 0;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;animando&#34;&gt;Animando&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Como temos aquele input[type=&amp;#8221;checked], citado anteriormente, através do CSS, podemos usar o :hover, e o :checked desse input e gerar nossas interações mais fáceis em seus irmãos, ou seja, manipulado a opacidade e o scale dos Reactions, ao passar o mouse, ou clicar no like, ou navegar com o teclado checando o input escondido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se vocês repararem existe uma diferença de animação entre o primeiro Reactions e o último e isso foi resolvido bem simples, aplicando um delay pra cada um. (veja abaixo)&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;.box:hover .reaction-love {
 transition-delay: 0.03s;
}
.box:hover .reaction-haha {
 transition-delay: 0.09s;
}
.box:hover .reaction-wow {
 transition-delay: 0.12s;
}
.box:hover .reaction-sad {
 transition-delay: 0.15s;
}
.box:hover .reaction-angry {
 transition-delay: 0.18s;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Pra finalizar, existe um outro comportamento aplicado em cada Reactions que exibe a legenda (inicia com opacidade 0), e muda no :hover e o :focus de cada Reaction para 1 na opacidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inicialmemte eles estão escondidos e pequenos e ao passar o mouse ou receber o foco, são exibidos.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;.box:hover [class*=&#34;reaction-&#34;]:hover .legend-reaction, 
.box:hover [class*=&#34;reaction-&#34;]:focus .legend-reaction {
 opacity: 1;
}&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;bônus&#34;&gt;Bônus&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A propriedade  will-change  otimiza animações, permitindo que o navegador sabe quais propriedades e elementos estão prestes a ser manipulados, aumentando potencialmente o desempenho dessa operação específica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O will-change é uma recomentação do W3C, desde dezembro de 2015, e seu suporte aos navegadores atuais são bons, segundo o &lt;a href=&#34;http://caniuse.com/#search=will-change&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;caninuse&lt;/a&gt; somente os IEs e o Edge não dão suporte atualmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para saber mais sobre will change &lt;a href=&#34;https://www.w3.org/TR/css-will-change-1/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;veja a documentação do W3C&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;[class*=&#34;reaction-&#34;] {
  transform-origin: 50% 100%;
  transform: scale(0.1);
  transition: all 0.3s;
  will-change: transform, opacity;
}&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;em-resumo&#34;&gt;Em resumo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O grande segredo então seria conhecer algumas propriedades de animação como, translate, transform, opacity, visibility, e lembrar que podemos manipular elementos irmãos com :checked ou :hover do pai e manipular seus elementos filhos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;veja-o-demo-codepen&#34;&gt;Veja o demo {.codepen}&lt;/h2&gt;

&lt;p class=&#34;codepen&#34;&gt;
  See the Pen &lt;a href=&#34;http://codepen.io/deividmarques/pen/wGvbwY/&#34;&gt;wGvbwY&lt;/a&gt; by Deivid Marques (&lt;a href=&#34;http://codepen.io/deividmarques&#34;&gt;@deividmarques&lt;/a&gt;) on &lt;a href=&#34;http://codepen.io&#34;&gt;CodePen&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Inicialmente criei as interações acontecendo apenas no click do elemento, porém no resultado final mudei para o hover do mouse, e também deixei funcionando ao usar a tecla TAB, sendo foi possível navegar pelos &amp;#8220;Reactions&amp;#8221; com o teclado também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilizei HTML e SASS, claro que daria pra fazer de outras maneiras, escrever menos códigos, até mesmo usando funções do sass em alguns lugares, mas isso ficará pra próxima versão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O intuito de criar esse pequeno exemplo foi me divertir e também em mostrar os poderes que o CSS têm ao se criar essas micro interações.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;overflow: hidden&#34;&gt;
  &lt;p&gt;
    &lt;a style=&#34;float: left;margin: 0 15px 15px 0&#34; href=&#34;http://deividmarques.github.io/facebook-reactions-css/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignleft size-full wp-image-53344&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/02/print-cel.png&#34; alt=&#34;facebook reactions com css by Deivid Marques&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;533&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    O resultado por ser &lt;a href=&#34;http://deividmarques.github.io/facebook-reactions-css/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;conferido aqui&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Gostou? Dê um click nas estrelinhas do projeto lá no &lt;a href=&#34;https://github.com/deividmarques/facebook-reactions-css&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;github&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desafios de um desenvolvedor front-end</title>
      <link>http://tableless.com.br/desafios-de-um-desenvolvedor-front-end/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/desafios-de-um-desenvolvedor-front-end/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A Web evolui constantemente. Essa evolução traz muitos benefícios e ao mesmo tempo nos obriga a estar sempre atualizados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode ter o melhor designer, o melhor desenvolvedor front-end e back-end no seu projeto e ainda assim, corre o risco de nenhum deles não pensarem ou desenvolverem focados no usuário. Não adianta ter um layout lindo e maravilhoso e os melhores códigos se seu projeto é pesado, lento e sem nenhuma usabilidade e acessibilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos sabem que para um desenvolvedor front-end não basta saber html e css muito bem. Se ele for um mago do javascript, quer dizer que ele é top? Pode até ser, porém o que pretendo mostrar nesse artigo é algo mais simples, nada técnico, já que nem tudo é só código. Saber bem a teoria ajuda a direcioná-lo e facilita na hora da prática, esse é o grande desafio do profissional front-end.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;conversando-com-todos-8220-eles-8221&#34;&gt;Conversando com  todos &amp;#8220;eles&amp;#8221;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quando recebemos um layout, nossa missão é de criá-lo fielmente utilizando html, css e javacript com todas as boas práticas possíveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Precisamos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;validar em todos os navegadores (Chrome, Firefox, Safari, Opera e Internet Explorer);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;que seu código tenha significado atrelado ao conteúdo para levar a informação do projeto até o usuário e também às máquinas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;que seu código possa receber e entregar os dados para os bots, crawlers, indexadores e robots através de microdados e semântica;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;de um código responsivo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;que seja acessível para usuários com as mais diversas ausências visuais e motoras;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O usuário pode usar qualquer smartphone para ver o conteúdo ou mesmo um tablet, televisão, e por que não em uma geladeira? O conteúdo deve ser acessível por todos os dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje estes dispositivos já são responsáveis por quase todo o acesso, porém se contarmos os acessos de dispositivos específicos, ou seja, computadores com leitores de tela, cursores para mobilidade reduzida, celulares com assistente por voz e quem sabe o que mais vai surgir, o seu código tem que refletir a informação de forma coerente.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;da-semiótica-à-semântica&#34;&gt;Da semiótica à semântica&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O designer transforma a necessidade do cliente em um produto no formato PSD, PNG ou AI, para isso ele busca na semiótica a essência do que precisa. O front-end pega o resultado e aplica semântica no conteúdo de forma que a informação relevante seja sempre devidamente compreendida pelos passos anteriores e principalmente pelo usuário, e nesta hora a marcação do html deve ser a melhor possível e o back-end vai tentar traduzir o que o designer produziu e pensou com a marcação que o front-end fez de forma a levar interação ao conteúdo ou melhora na leitura da informação por parte desse usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para entregar a melhor experiência, nós desenvolvedores front-end, podemos utilizar de uma rica linguagem de marcação, afinal H1 ao H6, p, a, cite, strong, section, article são mais que suficientes para interagir com os mais variados conjuntos de conteúdo. A implementação da &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wai-aria-estendendo-o-significado-das-interacoes/&#34;&gt;WAI-ARIA&lt;/a&gt; traz interação para pessoas com alguma ausência ou redução dos cognitivos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;resumindo&#34;&gt;Resumindo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O desenvolvedor front-end necessita do dom da palavra, ser o cara do bate papo, fazer seu código dialogar com navegadores, robots, devices, leitores de tela, isso não é uma tarefa fácil, precisa de muita leitura, prática e principalmente realizar testes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensem no usuário ao criar layouts, ao desenvolver seu código ao criar uma interação. É um jogo praticamente onde seu html se dá bem com tudo e com todos, pois ele é a base para que o back-end prossiga depois com o seu bom trabalho. O seu código é o ponto de encontro que une o design com a programação, por isso ele é tão importante e precisa ser muito bem feito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desenvolver e projetar interfaces não é fácil, no entanto, o caminho é o foco no usuário, até porque é ele quem utilizará. Lembre-se disso!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Brincando com css3</title>
      <link>http://tableless.com.br/brincando-com-css3/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/brincando-com-css3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Durante o &lt;a title=&#34;FrontInSampa 2012&#34; href=&#34;http://www.frontinsampa.com.br&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;FrontInSampa&lt;/a&gt; (evento sobre desenvolvimento front-end que rolou dia 03/11 em São Paulo),  rolou a palestra do Zeno Rocha com Bernard de Luna que falou sobre se divertir mais em nossa área de trabalho, mesmo que isso te custe recusar aquele freela (tema muito polêmico eu diria), mas o legal dessa palestra, foi que eu me vi ali em todos os contextos, e pude perceber que atualmente deixei de brincar por falta de tempo pensando apenas em dinheiro, já que eu comecei fazendo sites por hobby e isso virou uma profissão de alguns anos pra cá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com essa motivação, já que atualmente estou lendo muito sobre CSS 3, fiz um experimento simples, eu diria até ridículo, usando apenas a criatividade e fiz o Planeta Terra girando apenas com css3 e ficou maneiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usando apenas animation e keyframes pude dar movimento a uma imagem e o resultado você pode conferir no link abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://deividmarques.com.br/css/earth/&#34;&gt;http://deividmarques.com.br/css/earth/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meu intuito de escrever esse post, não é pra me autopromover e nem dizer que sei mais do que ninguém, porque eu não sei nada ainda, mas sim pelo fato de motivar a todos vocês que assim como eu, é desenvolvedor front-end, e adora o que faz, se dê esse luxo, brinque, e aprenda se divertindo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabiam que existe um canal muito maneiro e em português dentro da Mozilla, onde você pode mostrar seus experimentos? Então galera vamos estudar, brincar e também compartilhar com a comunidade, ou melhor para o mundo, pois aqui no Brasil também há tambem ótimos profissionais e auto-didatas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meu experimento nesse canal , para deixar o seu lá basta clicar no Envie um Demo e seja  feliz!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/pt-BR/demos/detail/planeta-terra&#34;&gt;https://developer.mozilla.org/pt-BR/demos/detail/planeta-terra&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de ter escrito esse post, o &lt;a title=&#34;Materias escritas por Zeno Rocha&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/author/zeno/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Zeno&lt;/a&gt; me mostrou o experimento de junho de 2011 do Felipe Moura e quando vi , não acreditei, pois eu acabei fazendo algo muito semelhante (juro que não tinha visto hahaha), embora o dele esteja muito mais elaborado, então vale a pena conferir também: &lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/en-US/demos/detail/css3-up-and-running&#34;&gt;https://developer.mozilla.org/en-US/demos/detail/css3-up-and-running&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos lá, brinque e submeta seu demo no canal da Mozilla e posta o link ai nos comentários.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O Front-end auxiliando o Marketing Digital</title>
      <link>http://tableless.com.br/o-front-end-auxiliando-o-marketing-digital/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/o-front-end-auxiliando-o-marketing-digital/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Aos desenvolvedores front-ends, que trabalham em agências que possuem a área de Marketing Digital, saiba que vocês podem ser muito úteis para esses profissionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse post resolvi escrever sobre criação de um app simples e deixá-lo como Aba Personalizada dentro de uma Página do Facebook, gerando insights (dados estatísticos) para a equipe de Marketing Digital, pois assim fica mais fácil para criar estratégias e mensurar os resultados gerados pela própria rede social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em outras palavras, vamos pegar o conteúdo hospedado por você em um servidor e “embedar” dentro de uma Página do Facebook, como se fosse um iframe, porém, seguindo as recomendações da maior rede social até o momento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;iniciando-a-estrutura&#34;&gt;Iniciando a estrutura:&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Necessário ter um servidor com url segura, ou seja, que tenha url https://&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagem 75&amp;#215;75 pixels (icone de aplicativo)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagem 16&amp;#215;16 pixels (favicon de aplicativo)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagem 111&amp;#215;74 pixels (icone de aba na page)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;dicas&#34;&gt;Dicas:&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;O Layout não deve ultrapassar o tamanho de 800 x 800 pixels, evitando barra de rolagem dentro da Page.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Criar uma pasta no servidor e o arquivo inicial como index&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Exemplo: &lt;a href=&#34;http://urldosite.com.br/app/index.html&#34;&gt;http://urldosite.com.br/app/index.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Desenvolva o html, css e js normalmente e faça upload em uma pasta específica no servidor.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Após efetuar o upload de todos os arquivos, vamos precisar de 2 urls.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exemplo:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A: &lt;a href=&#34;http://urldosite.com.br/app/&#34;&gt;http://urldosite.com.br/app/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B: &lt;a href=&#34;https://urlsegura.com.br/app&#34;&gt;https://urlsegura.com.br/app&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Obs: Para saber o endereço da url segura, é necessário ver com sua hospedagem.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;passo-1&#34;&gt;Passo 1:&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Entre no link &lt;a title=&#34;Área de desenvolvimento de app do Facebook&#34; href=&#34;https://developers.facebook.com/apps&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://developers.facebook.com/apps&#34;&gt;https://developers.facebook.com/apps&lt;/a&gt;&lt;/a&gt; ou buscar, no fim do sidebar direito, o link Mais &amp;gt;&amp;gt; Desenvolvedores, depois clicar no link do topo: Aplicativos&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Clique no link “Criar um novo Aplicativo”&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Para criar apps do Facebook é necessário que sua conta seja validada com um número de celular ou cartão de crédito, caso já tenha sido, basta continuar.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Digite o nome do seu app e clique em “Continuar”&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;App Criado.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/4difRBMeCIeY17-CtclLKkUyguliSxePUsLDcgLfYPkeq07M-6W4IfibX_Y1-_xY7pYp1ezKwFVVpZjuOyLtuu7_mbBz1TJqC-OncFMpih2eKRtXYY0s&#34; alt=&#34;App Facebook para Pages&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;passo-2&#34;&gt;Passo 2:&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selecione a Categoria: Aplicativos para Páginas&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Inserindo Imagens do seu app&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;A: Imagem que será exibida em ambiente de Aplicativos no Facebook&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B: Imagem de ícone que será exibida minimizada na Aba da Pagina no Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/U7xO8qBBa7Jm6SDvfZtVGMqpvvpSoCopfM_bPEVMrjK0Kc0eTNYD8S8k3YapwG2OPxu-TKHOAhKikPUYLL5C_a4WHBnkXRaADDQoaXH_nl4LqVUJ9jMS&#34; alt=&#34;App Facebook para pages&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Clique em App on Facebook e preencha os campos com as url absoluta e a url segura, conforme a imagem abaixo:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/Uydm1ezb9Zrim0LAlwZ7mddxVD5oEkUGyL8YokrvVDmZkNJqvRt0YxFhr8q8JLdYh8GoTka-4Avqu0nIPXq6oeRz3yis_2eG_S3PfOshJLdF5i0VwTjy&#34; alt=&#34;App Facebook para pages&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Clique em Page Tab (legenda da imagem abaixo)
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;A: Nome que vai aparecer na Aba da Página no Facebook&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B: url do projeto&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C: url segura do projeto&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D: Link para inserir a imagem que aparecerá na Aba da Página no Facebook (lembrando que o tamanho é de: 111 x 74 pixels)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E/F: Definição de largura de conteúdo do Aplicativo dentro da Página no Facebook&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/-3aHe8lIzfyWxuwl1pFD19RX_Sd_bdQwNuzk2ow32CYbpgb_H8C4zhKj68k5cRB1KEdoQNxZ4qrCE4p0StQwxT1gHBiTWf-PqY_ME1U92nxygovuf7eM&#34; alt=&#34;App Facebook para pages&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Clique em “Salvar Alterações”&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Criando a Aba na Página.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.Pronto! Seu app já foi criado. Agora vou ensinar a mágica de criar a Aba dentro da sua Página no Facebook, trazendo esse conteúdo, para isso, é necessário ser Administrador da Página no Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A: Ao Criar o app ele terá um ID único conforme a imagem abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/oojacp-bM6uAroruxVTbqrXpeY8y2_vCXr_aYHylYNA_XmXO9cDSRlWESRn5rkyrHAqgenoj4GuzoofkuKglBkR1a7l4X1M3Jm4C3CSfO1ByWENrMzvo&#34; alt=&#34;App Facebook para pages&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2: Copie e cole a url abaixo em seu navegador com o ID do seu app.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemplo: &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/add.php?api_key=APP-ID&amp;amp;pages=1&amp;amp;&#34;&gt;https://www.facebook.com/add.php?api_key=APP-ID&amp;amp;pages=1&amp;amp;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Em seguida, abrirá uma janela mostrando todas as página que você for administrador, basta selecionar a página escolhida e clicar em “Adicionar”, conforme a imagem abaixo&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/s5Kg7J__SH27XBF06K3VlV9_aFy4ZWsOEh8-Wjn7eD9_-N6fZQkt2EcuEdh6KktrblGFcm9Y2keG5Qnf0jCcP8iFZg1QZGfPdSNf7pZOAgC9cuEPG8Ix&#34; alt=&#34;App Facebook para Pages&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**IMPORTANTE:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No seu html, é necessário inserir um código simples, para que os profissionais de Marketing Digital possam acessar esses dados estatísticos gerados pelo próprio Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inserindo o código abaixo no seu html, basta colocar o ID do aplicativo, o mesmo que usamos na url para criar a Aba no Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insira o html abaixo entre a tag &lt;strong&gt;HEAD&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;meta property=&amp;#8221;fb:app_id&amp;#8221; content=&amp;#8221;APP-ID&amp;#8221;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ou&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;meta property=&amp;#8221;fb:admins&amp;#8221; content=&amp;#8221;USER_ID&amp;#8221;/&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;User_ID = ID do seu Perfil, caso não saiba qual é o seu , veja o exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Dados do Perfil do Deivid Marques no Facebook&#34; href=&#34;http://graph.facebook.com/deividmarquess&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://graph.facebook.com/deividmarquess&#34;&gt;http://graph.facebook.com/deividmarquess&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ID= 100000470381955&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bem, espero ter ajudado a todos, qualquer dúvida basta deixar uma mensagem por aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na minha Page, existem alguns apps Promocinais que eu já criei: &lt;a title=&#34;Página do Deivid Marques&#34; href=&#34;https://www.facebook.com/deividmarques.com.br&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/deividmarques.com.br&#34;&gt;https://www.facebook.com/deividmarques.com.br&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;em-caso-de-dúvidas-confira-as-documentações-do-facebook&#34;&gt;Em caso de dúvidas, confira as documentações do Facebook&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Central de ajuda:
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Central de Ajuda&#34; href=&#34;http://www.facebook.com/help/?ref=pf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/help/?ref=pf&#34;&gt;http://www.facebook.com/help/?ref=pf&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Documentação Developers (APP):
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Documentaçao do Facebook &#34; href=&#34;https://developers.facebook.com/docs/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://developers.facebook.com/docs/&#34;&gt;https://developers.facebook.com/docs/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.Blog dos desenvolvedores:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Blog dos Desenvolvedores do Facebook&#34; href=&#34;https://developers.facebook.com/blog&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://developers.facebook.com/blog&#34;&gt;https://developers.facebook.com/blog&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Boas práticas para E-mail Marketing</title>
      <link>http://tableless.com.br/boas-praticas-para-e-mail-marketing/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/boas-praticas-para-e-mail-marketing/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Você que é do tempo do html feito somente em tabelas, acompanhou das mudanças dos padrões web ou senão conheceu essa época, mas mesmo assim sofreu muito com o IE6, acredite, montar E-mail Marketing é um pouco pior que isso tudo junto. Mas calma, deixarei algumas dicas e boas práticas, evitando assim muito do seu sofrimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em resumo: E-mail Marketing é uma estratégia muito eficiente e útil para manter os visitantes ligados ao site e aumentar a taxa de conversão, mas isso tudo não tem resultado se sua newsletter chega quebrada ou mesmo se for direto para a caixa de SPAM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na montagem desse html não adianta seguir as melhores práticas de padrões web. Os clientes de e-mail não aceitam muitos dos atributos do CSS e nem conhecem as novas tags do HTML5.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;html&#34;&gt;HTML:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;E-mail Marketing é pura tabela. Tabelas são chatas, mas nesse caso, são a única saída por enquanto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilize sempre o atributo &lt;em&gt;valig=&amp;#8221;top&amp;#8221;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;tr&amp;gt;
    &amp;lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;350&#34;&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;
    &amp;lt;td valign=&#34;top&#34;&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;
&amp;lt;/tr&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Sobre os tipos de Doctype suas diferenças de renderização, vocês podem conferir 3 testes realizados pelo site &lt;a href=&#34;http://www.campaignmonitor.com/blog/post/3317/correct-doctype-to-use-in-html-email/&#34;&gt;Campaign Monitor&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;css&#34;&gt;CSS&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Evite usar CSS externo. Alguns clientes de e-mail não aceitam. Tanto no HEAD, quanto no BODY.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilize CSS inline (direto no elemento), porém não abuse de propriedades como position, float e etc&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;td style=&#34;font-size:18px; color:#666666&#34;; font-family: Arial, Verdana, Tahoma;&#34;&amp;gt;Texto &amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Alguns atributos de fontes funcionam em todos os clientes de e-mail, assim como: cores, line-height, font-size, entre outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não use&lt;/strong&gt; &lt;del&gt;style=&amp;#8221;color: #fff&amp;#8221;;&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Use&lt;/strong&gt; &lt;del&gt;style=&amp;#8221;color: #ffffff&amp;#8221;;&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Use sem medo o atributo border:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;span style=&#34;border: 5px solid #000000&#34;&amp;gt;texto&amp;lt;/span&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Veja a tabela de atributos CSS suportados por diversos clientes de e-mail.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;http://www.campaignmonitor.com/css/&#34; href=&#34;http://www.campaignmonitor.com/css/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.campaignmonitor.com/css/&#34;&gt;http://www.campaignmonitor.com/css/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;imagens&#34;&gt;Imagens&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Todas as imagens devem ter display:block, assim evita que o Gmail e o Hotmail acrescentem um espaçamento entre elas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilize url absoluta da imagem em seu html, além da sua altura e largura. &lt;code&gt;&amp;lt;img src=&amp;quot;http://www.exemplo.com.br/imagem.jpg&amp;quot; alt=&amp;quot;A imagem&amp;quot; width=&amp;quot;500&amp;quot; height=&amp;quot;50&amp;quot; /&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não use imagens com extensão PNG que possuem áreas transparentes, pois não são aceitas em versões do outlook anteriores a 2007, pois seu render engine é o mesmo que o do IE6, que não suporta PNG transparente. As áreas que deveriam ser transparentes são exibidas em cinza.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O atributo ALT oferece um texto alternativo quando alguma imagem não carrega ou não pode ser visualizada. Esse atributo é muito usado para melhorar a acessibilidade de uma página na web e principalmente de um email marketing, já que muitos clientes de email bloqueiam as imagens enviadas por remetentes desconhecidos do destinatário. Nesta situação, a função do atributo é facilitar a “pré-leitura” para o usuário. O atributo alt pode ser formatado para a leitura ficar mais organizada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não que seja proibido, mas evite user gifs animados.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;javascript-e-flash&#34;&gt;Javascript e Flash&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Parece meio óbvio, mas nunca utilize Javascript ou Flash. Estes são bloqueados pelos anti-virus dos principais provedores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira mais dicas e boas práticas para o desenvolvimento do seu e-mail marketing:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;O ideal é que o layout não ultrapasse 600px de largura, assim evita rolagem horizontal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use a ferramenta slice do Photoshop e faça recortes em blocos horizontais.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evite mesclar colunas e linhas pelos atributos rowspan e colspan, ja que eles não são suportados pelo Microsoft Outlook 2007. Isso irá prejudicar a renderização correta da mensagem. (nesse caso use tabela dentro de tabela).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para otimizar a entrega das mensagens, desenvolva o código HTML para que tenha até 30 kb. (evita pontuar no ranking de spam)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não esqueça de preencher a tag &lt;title&gt; do documento HTML. Muitas ferramentas antispam verificam o conteúdo desta tag e, caso ela esteja vazia ou preenchida com expressões suspeitas, sua mensagem pode ser pontuada como spam.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se usar imagens de fundo para o corpo da mensagem, através de css inline background-image, saiba que elas não serão visualizadas por destinatários que utilizam Outlook e Hotmail, a solução é usar tambem background-color :#corSolida (cor próxima da imagem) pra não fugir muito do layout, usando assim o conceito &amp;#8220;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/bem-vindo-a-xangrila-parte-1/&#34;&gt;Progressive Enhancement&lt;/a&gt;&amp;#8220;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para remover um sublinhado basta usar css inline: &lt;em&gt;style=&amp;#8221;text-decoration: none;&amp;#8221;&lt;/em&gt; direto no link.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Existem diversas palavras que devem ser evitadas no corpo do e-mail, caso ao contrário ele irá direto para a caixa de spam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conheça algumas delas: &lt;a href=&#34;http://emailmarketing.virtualtarget.com.br/dicas/quais-as-palavras-que-devem-ser-evitadas-no-email-marketing&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://emailmarketing.virtualtarget.com.br/dicas/quais-as-palavras-que-devem-ser-evitadas-no-email-marketing&#34;&gt;http://emailmarketing.virtualtarget.com.br/dicas/quais-as-palavras-que-devem-ser-evitadas-no-email-marketing&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Teste seu template em diversos clientes de email.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao criar um site, qualquer desenvolvedor deve testá-lo em vários navegadores. Para email marketing isso não é diferente, os destinatários usam uma ampla variedade de clientes de email e, você deve desenvolver um template que seja perfeitamente visualizado na maioria deles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Ferramenta gratuita para enviar e-mails.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://putsmail.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://putsmail.com&#34;&gt;http://putsmail.com&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Ferramenta paga, porém muito útil, ele testa seu html em todos os clientes de e-mail e retorna um print.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://litmus.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://litmus.com/&#34;&gt;http://litmus.com/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mesmo que seu html esteja lindo e perfeito, ele pode cair no SPAM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conheça a tabela de regras antispam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://emailmarketing.virtualtarget.com.br/wp-content/uploads/2008/04/tabela_de_pontos1.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://emailmarketing.virtualtarget.com.br/wp-content/uploads/2008/04/tabela_de_pontos1.pdf&#34;&gt;http://emailmarketing.virtualtarget.com.br/wp-content/uploads/2008/04/tabela_de_pontos1.pdf&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Veja os clientes de e-mail mais utilizados:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Saiba mais&#34; href=&#34;http://www.ecommercebrasil.com.br/artigos/os-clientes-de-e-mail-mais-utilizados-pelos-usuarios/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://anyzamaro.com.br/wp-content/uploads/2011/10/emailmarketing1.jpg&#34; alt=&#34;Clientes de e-mail mais utilizados&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para aprofundar-se melhor sobre o assunto, segue links de referências:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.campaignmonitor.com/blog/&#34;&gt;http://www.campaignmonitor.com/blog/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.templateria.com/html/&#34;&gt;http://blog.templateria.com/html/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.campaignmonitor.com/css/&#34;&gt;http://www.campaignmonitor.com/css/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://emailmarketing.virtualtarget.com.br/&#34;&gt;http://emailmarketing.virtualtarget.com.br/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>