<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Card on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/card/index.xml</link>
    <description>Recent content in Card on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/card/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Como organizar e nomear o conteúdo do projeto?</title>
      <link>http://tableless.com.br/como-organizar-e-nomear-o-conteudo-do-projeto/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/como-organizar-e-nomear-o-conteudo-do-projeto/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pode até parecer uma questão simples ou de pouco valor no projeto, mas a verdade é que a forma que você solucione essa ponto será determinante para o sucesso e o card sorting é o melhor caminho!&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: center&#34;&gt;
  &lt;strong&gt;O card-sorting é uma técnica usada para descobrir como o usuário classifica determinada informação em sua mente.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas pessoas acreditam que podem classificar a informação pelos outros pois acham que sabem como será a melhor forma. Algo muito praticado é alguém do projeto definir uma estrutura, apresentar ao cliente, aprovar e tocar o barco! Porém isso é um grande erro e a classificação deve ser semelhante ao que as pessoas, usuário final, acredita ser a ideal e não você, ou seu contratante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um método simples, e extremamente útil, é o &lt;strong&gt;card sorting!&lt;/strong&gt; Pode ser feito sem grandes dificuldades com um pequeno grupo pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Executei uma dinâmica recentemente como voluntário do PMI-CE, o qual faço parte, para determinar qual a melhor forma de organizar e nomear as informações que devem conter no novo site do capítulo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada participante foi convidado de acordo com seu perfil de uso e representam as personas prioritárias do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-56525&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/11/1WhatsApp-Image-2016-11-21-at-22.00.11.jpeg&#34; alt=&#34;1whatsapp-image-2016-11-21-at-22-00-11&#34; width=&#34;1280&#34; height=&#34;720&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Funcionou assim:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada participante recebeu uma série de pedaços de papeis descrevendo o conteúdo que precisa ser disponibilizado no novo site e pedi que cada pessoa relacionasse os pedaços em conjuntos, criando categorias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Foi estabelecido um time-box de 15 minutos para que todos pudessem formar seus conjuntos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após isso abrimos uma discussão sobre a classificação que cada pessoa determinou para cada item. As escolhas de cada pessoa foram cruzadas e amplamente discutidas até adquirirem a concordância do grupo sobre como cada item deveria ser agrupado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto ocorriam as conversas tive a oportunidade de ouvir e aprender sobre o que cada pessoa entende a respeito de cada item e categoria. Além da opinião pessoal de cada um sobre a melhor forma de classificar tudo. É aqui que está o principal valor deste teste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao fim do teste um relatório foi elaborado e um organograma com a taxonomia sugerida pelo grupo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Em resumo, estas seriam as etapas:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Defina as personas do projeto e convide um representante de cada perfil para participar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cada pessoa recebe uma serie de papeis embaralhados que descrevem os conteúdos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Então deve agrupar os papeis os quais acredita que os conteúdos tem alguma semelhança.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cada grupo deve ser nomeado, de acordo com a visão de cada pessoa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As escolhas são registradas e discutidas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Encontramos uma classificação final baseado no cruzamento dos resultados.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Em pouco mais de uma hora encontramos uma taxonomia que foi consenso entre todos os participantes. Logo após discutimos também sobre a nomenclatura e classificação de cada item e grupo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p style=&#34;text-align: center&#34;&gt;
  &lt;strong&gt;Taxonomia (do grego antigo τάξις táxis, arranjo e nomia νομία, método) é a disciplina acadêmica que define os grupos de organismos biológicos, com base em características comuns e dá nomes a esses grupos.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;É importante falar que nada é infalível e mesmo aplicando a técnica as coisas podem mudar. O projeto deve ser analisado constantemente e ajustes baseados no comportamento de uso das pessoas sempre serão necessários e bem vindos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como entregável temos a arquitetura do projeto já nomeada, agrupada e classificada, conforme o resultado da atividade. Uma ferramenta muito útil para ajudar nisso, e free, é o xMind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Card sorting é uma atividade extremamente simples mas de grande valor ao projeto que ajuda a evitar diversos problemas de usabilidade, experiência de usuário, desperdício de tempo e dinheiro.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>