<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Yarn on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/yarn/index.xml</link>
    <description>Recent content in Yarn on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/yarn/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Yarn: A evolução do NPM</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/yarn-evolucao-do-npm/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/yarn-evolucao-do-npm/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-56337&#34; style=&#34;text-align: center&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/yarn-kitten-full.png&#34; alt=&#34;yarn-kitten-full&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;135&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos primórdios do desenvolvimento web e afins, trabalhar com bibliotecas era uma tarefa árdua. Lembro que tínhamos que pesquisar pela biblioteca, escolher uma versão, baixar o zip e implementar em nosso projeto. Não parece nada de outro mundo ao se tratar de pequenos projetos, mas quando estamos falando de projetos um pouco maiores, isso se torna um transtorno.  A coisa se torna ainda mais complicada quando há a dependência entre bibliotecas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse contexto, entram os gerenciadores de pacotes, que chegaram para revolucionar a maneira como lidamos com as dependências de nosso projetos. Um dos principais gerenciadores de pacotes é o &lt;a href=&#34;https://www.npmjs.com/&#34;&gt;NPM&lt;/a&gt;, que inicialmente visava abastecer apenas os desenvolvedores de NodeJS, mas acabou se tornando um hub comum de dependências Javascript em geral. O NPM hoje conta com mais de 300mil bibliotecas em seu repositório central, as quais alcançam cerca  5 bilhões de downloads por mês, e é a ferramenta de gerenciamento de pacotes mais popular do mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar de ser uma excelente ferramenta, o NPM nunca conseguiu agradar a todos, e são comuns as reclamações de lentidão, a falta de um instalador offline, instalações em fila, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;yarn-package-manager&#34;&gt;Yarn Package Manager&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No dia 11 de outubro de 2016, o Facebook &lt;a href=&#34;https://code.facebook.com/posts/1840075619545360&#34;&gt;anunciou&lt;/a&gt; o seu novo gerenciador de pacotes para Javascript: o Yarn, que vem com a proposta de ser mais rápido, seguro e confiável que o NPM. O Yarn é open source, e nasceu com a colaboração, também, das empresas Exponent, Google, e Tilde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Yarn funciona exatamente como o NPM e o Bower, abrangendo, inclusive, as bibliotecas que estão presentes nestes gerenciadores. Uma das coisas mais interessantes, além da rapidez, é a possibilidade de instalação de pacotes offline. Quando você instala um pacote, ele cria um cache em sua máquina que possibilita a futura instalação deste sem precisar estar conectado à internet.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;instalando-o-yarn&#34;&gt;Instalando o Yarn&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para a instalação, você pode baixar no &lt;a href=&#34;https://yarnpkg.com/en/docs/install&#34;&gt;site oficial&lt;/a&gt;, mas também pode utilizar outro gerenciador, como o NPM (confesso que parece irônico, como quando utilizávamos o Internet Explorer para baixar o Chrome).&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;prettyprint&#34;&gt;npm install -g yarn
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;utilizando-o-yarn&#34;&gt;Utilizando o Yarn&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;inicialização&#34;&gt;Inicialização&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A utilização do Yarn é bastante semelhante com a do NPM. Para inicializar basta digitar, na linha de comando:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;prettyprint&#34;&gt;yarn init
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Este comando irá gerar um arquivo &lt;strong&gt;package.json&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;prettyprint&#34;&gt;{
&#34;name&#34;: &#34;Yarn&#34;,
&#34;version&#34;: &#34;1.0.0&#34;,
&#34;main&#34;: &#34;index.js&#34;,
&#34;license&#34;: &#34;MIT&#34;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O gerenciamento dos pacotes pode ser feito diretamente no &lt;em&gt;package.json&lt;/em&gt;, ou pela linha de comando.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;adicionando-uma-dependência&#34;&gt;Adicionando uma dependência&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;prettyprint&#34;&gt;yarn add [package]
yarn add [package]@[version]
yarn add [package]@[tag]
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;fazendo-update&#34;&gt;Fazendo update&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;prettyprint&#34;&gt;yarn upgrade [package]

yarn upgrade [package]@[version]
yarn upgrade [package]@[tag]
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;desfazendo-as-coisas&#34;&gt;Desfazendo as coisas&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;prettyprint&#34;&gt;yarn remove [package]
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;instalando-as-dependências&#34;&gt;Instalando as dependências&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;prettyprint&#34;&gt;yarn
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;ou&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;prettyprint&#34;&gt;yarn install
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;outras-funcionalidades&#34;&gt;Outras funcionalidades&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;lock-file&#34;&gt;Lock file&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Além do package.json, o Yarn cria, na pasta raíz do projeto, um arquivo yarn.lock, que trata de listar as bibliotecas &amp;#8220;originais&amp;#8221; do projeto, um sistema bem semelhante ao do composer.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;fazendo-uma-limpeza&#34;&gt;Fazendo uma limpeza&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Outro recurso interessante é o mecanismo de limpeza de dependências, ao executar o comando:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;prettyprint&#34;&gt;yarn clean
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O Yarn vasculha as dependências e verifica tudo aquilo que não está sendo utilizado e exporta para um arquivo &lt;strong&gt;.yarnclean&lt;/strong&gt;. Caso você tenha este arquivo em sua pasta raíz, quando executar o &lt;strong&gt;yarn install&lt;/strong&gt;, ele vai instalar as dependências de forma mais limpa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;self-update&#34;&gt;Self-update&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para atualizar o Yarn, basta digitar no console:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;prettyprint&#34;&gt;yarn self-update
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;ou, caso queira especificar a versão:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;prettyprint&#34;&gt;yarn self-update 0.1.2
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;futuro&#34;&gt;Futuro&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em todos os testes realizados, o Yarn se mostrou um gerenciador de pacotes bastante robusto e completo. De fato, o Yarn é extremamente rápido. Estou utilizando-o há cerca de uma semana, e, sinceramente, não penso em voltar a utilizar o NPM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sua equipe de desenvolvimento está incentivando todos a migrarem e contribuirem na sua página do &lt;a href=&#34;https://github.com/yarnpkg/yarn&#34;&gt;github&lt;/a&gt;, afinal todos só temos a ganhar com esta nova e excelente ferramenta.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>