<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Management30 on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/management30/index.xml</link>
    <description>Recent content in Management30 on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/management30/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Meddlers – Aprendendo a estruturar equipes</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/meddlers-aprendendo-estruturar-equipes/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/meddlers-aprendendo-estruturar-equipes/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Estruturar uma equipe não é fácil. Você aprende isso abre uma empresa, quando passa a ser gestor, quando faz parte de uma equipe com gestão democrática, quando entrevista alguém, etc, etc, etc&amp;#8230; Quando você encontra as pessoas certas e acha que a pior parte já passou, você se engana totalmente. Você percebe que a parte mais difícil é saber colocar essas pessoas certas nos lugares corretos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há um jogo muito interessante chamado &lt;strong&gt;Meddlers&lt;/strong&gt; cujo o objetivo é melhorar a forma com que estruturamos equipes para diversos tipos de projetos e ambientes. Com o Meddlers você consegue visualizar e discutir estruturas organizacionais de uma maneira clara.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-funciona&#34;&gt;Como funciona&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este exercício é bem simples: os jogadores irão desafiar uns aos outros explicando uma &lt;strong&gt;situação&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;um objetivo&lt;/strong&gt; e um &lt;strong&gt;número de restrições&lt;/strong&gt;. Dois exemplos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Você tem uma unidade de negócio com 18 pessoas (essa é a restrição), responsável por 2 grandes clientes e também outros 2 pequenos (essa é a situação). Como você organizaria uma estrutura de equipe para esse cenário (este é o objetivo)?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você tem uma startup com 15 pessoas (restrição). Você oferece um serviço para milhares de consumidores diferentes (situação). Como você organizaria uma estrutura de equipe que pudesse crescer facilmente (objetivo)?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O resultado do exercício precisa ser uma estrutura organizacional consistente de um ou mais times, onde cada time pode ter uma ou mais regras. Você pode criar times funcionais ou multi-funcionais. Você pode fazer combinações de diversos profissionais de várias especialidades.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;material&#34;&gt;Material&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para jogar, você vai precisar do &lt;a href=&#34;http://www.management30.com/product/meddlers/&#34;&gt;kit em PDF encontrado aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;regras&#34;&gt;Regras&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;São apenas duas regras simples, sendo elas:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Um time funcional deve conter apenas pessoas de uma mesma espécie, ou seja, se existe um time funcional de front-end, neste time não pode haver um UX. Se há um time funcional de back-end, não pode existir nesse time um front-end.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conecte os lados dos times, para visualizar que os times se colaboram entre si, provendo um valor para o outro.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/example-meddler.jpg&#34; alt=&#34;example-meddler&#34; width=&#34;550&#34; height=&#34;678&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-39257&#34; srcset=&#34;uploads/2013/10/example-meddler.jpg 550w, uploads/2013/10/example-meddler-136x168.jpg 136w, uploads/2013/10/example-meddler-251x310.jpg 251w&#34; sizes=&#34;(max-width: 550px) 100vw, 550px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiserem, os jogadores podem criar e modificar essas regras ou incluir mais restrições. Assim o jogo pode ficar mais difícil e desafiador. As restrições do jogo são sugeridas para colocar pessoas nos times, limitando por exemplo times que não tenham mais do que 10 membros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja abaixo os &amp;#8220;elementos&amp;#8221; que você pode adicionar em cada time:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/referencia-meddlers.jpg&#34; alt=&#34;referencia-meddlers&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;363&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-39256&#34; srcset=&#34;uploads/2013/10/referencia-meddlers.jpg 500w, uploads/2013/10/referencia-meddlers-231x168.jpg 231w, uploads/2013/10/referencia-meddlers-426x310.jpg 426w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É interessante que o jogador explique quais os benefícios e riscos da estrutura criada por ele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O objetivo geral do jogo é facilitar a discussão sobre a estrutura organizacional, onde múltiplas equipes trabalham em múltiplos projetos e quais os problemas encontrados na estrutura e quais as estratégias para superar estes problemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Digam-me quais foram as experiências quando aplicarem o jogo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Champfrogs: 10 desejos intrínsecos</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/champfrogs-10-desejos-intrinsecos/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/champfrogs-10-desejos-intrinsecos/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Como eu não quero que você seja um desenvolvedor robô, que só executa funções predeterminadas, sem pensar nos processos e nas metas da empresa onde trabalha, quero começar a abordar alguns posts sobre um assunto que não está diretamente ligado à prática de desenvolvimento web: gestão agile. Seria interessante fazer alguns devs entenderem melhor como as coisas funcionam em ambientes onde equipes e empresas aplicam métodos ágeis para gerir os projetos e pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dos segredos é: entenda que cada ser humano tem desejos. Estes desejos podem ser parecidos com o seu, o que torna mais fácil de entender a outra pessoa, ou não, o desejo do próximo pode ser muito diferente do seu. Quando você conhece os desejos de cada um dos integrantes do time, você gerencia melhor as expectativas. Inclusive as suas. Se você não é gestor, mas deixa claro qual o seu desejo, você facilita o caminho do gestor para suprir suas expectativas. Entende? Tudo flui muito melhor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem várias formas de categorizar os desejos das pessoas. Você já deve ter ouvido falar da &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Maslow&#39;s_hierarchy_of_needs&#34;&gt;Pirâmide de Maslow&lt;/a&gt;, que é bem conhecida. A que vamos citar aqui é bastante nova e chama-se &lt;a href=&#34;http://www.noop.nl/2013/02/champfrogs.html&#34;&gt;Champfrogs&lt;/a&gt;. Ele é uma adaptação de uma outra categorização que inclui 16 desejos. Mas aí abrange muitos outros assuntos. Vamos ficar com os 10 para iniciar. Champfrogs é um acrônimo formado pelas iniciais das palavras:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Curiosity:&lt;/strong&gt; Eu tenho a vontade de investigar algo e pensar sobre o assunto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Honor:&lt;/strong&gt; Eu sinto orgulho de como minhas características pessoais são refletidas no trabalho que executo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Acceptance:&lt;/strong&gt; As pessoas da minha equipe ou da empresa aprovam o que eu faço e quem eu sou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mastery:&lt;/strong&gt; Meu trabalho desafia minha competência, mas ainda está dentro das minhas habilidades.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Power:&lt;/strong&gt; Gosto de influenciar o que acontece no trabalho e as pessoas que estão a minha volta.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Freedom:&lt;/strong&gt; Eu sou independente no meu trabalho e nas minhas responsabilidades.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Relatedness:&lt;/strong&gt; Tenho bons contatos sociais em meu ambiente de trabalho.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Order:&lt;/strong&gt; Gosto de regras e políticas que estabilizam o ambiente onde trabalho.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Goal:&lt;/strong&gt; Minha proposta de vida é refletida no trabalho que faço.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Status:&lt;/strong&gt; Minha posição é boa e tenho reconhecimento das pessoas que trabalham comigo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Estes são alguns dos desejos ou motivações que você e cada integrante da equipe podem ter. É importante conhecê-los e identificá-los de forma que sejam trabalhados para o bem.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;por-que-conhecer-seus-desejos&#34;&gt;Por que conhecer seus desejos?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para você saber o que quer da vida, basicamente. Se você precisa de regras mas você trabalha em um lugar que é uma zona, por que continuar trabalhando ali? Se você trabalha em um lugar cujo seu trabalho não te dá orgulho, por qualquer motivo que seja, não é melhor tentar consertar o que está errado ou sair e encontrar outro trampo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sei que talvez eu esteja sendo muito prático ao dizer &amp;#8220;saia desse emprego e encontre outro&amp;#8221;, mas talvez essa seja a solução. Ao meu ver há duas maneiras de consertar algo que está errado em seu trabalho: ou você abre as cartas com o time e com o gestor contando sua insatisfação e iniciando um processo de comunicação que pode culminar na resolução do problema ou pega suas coisas cai fora. Não tem mágica. Se você continuar no seu trabalho, fazendo e vendo sempre as mesmas coisas erradas, isso vai te consumir cada vez mais. Você vai ficar doente, acredite. Sem contar que você estará sendo o maior mão na bunda que já existiu. Sabe que está errado, poderia ajudar a consertar, mas prefere ficar ali, parado, sentado em cima das próprias mãos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-descobrir-as-motivações-da-equipe&#34;&gt;Como descobrir as motivações da equipe?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tem um exercício muito legal chamado &lt;strong&gt;Moving Motivators&lt;/strong&gt;. Esse jogo é interessante para descobrir como estão as motivações dos membros da equipe. Isso te dará um parâmetro melhor sobre o que cada pessoa precisa ou busca. Funciona assim:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para fazer esse exercício, baixe as &lt;a href=&#34;http://www.management30.com/wp-content/uploads/2012/09/04-Moving-Motivators-Letter-v2.00.pdf&#34;&gt;cartas do jogo aqui&lt;/a&gt;. São cartas com as motivações que listamos acima.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;segundo-do-menos-importante-para-o-mais-importante&#34;&gt;Segundo: Do menos importante para o mais importante&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Neste passo o participante irá organizar as cartas ordenando as suas motivações do menos importante para o mais importante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/moving-motivators1.jpg&#34; alt=&#34;moving-motivators1&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;95&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-39193&#34; srcset=&#34;uploads/2013/10/moving-motivators1.jpg 500w, uploads/2013/10/moving-motivators1-329x62.jpg 329w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você vai perceber que membros da equipe tem resultados totalmente diferentes. O que pode ser muito confuso inicialmente. Isso faz você perceber que cada individuo precisa de um &amp;#8220;ambiente ideal&amp;#8221;, muito diferente do outro membro. Às vezes uma das motivações mais importantes para um membro é a motivação menos importante para outro. Como manter um ambiente estável sabendo dessa informação? Eis a questão.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;terceiro-como-o-trabalho-afeta-as-motivações&#34;&gt;Terceiro: Como o trabalho afeta as motivações&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Agora, mantendo a mesma ordem das cartas, o integrante vai movimentar para cima ou para baixo as desejos/motivações que são mais ou menos afetados quando relacionados ao ambiente de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/moving-motivators2.jpg&#34; alt=&#34;moving-motivators1&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;95&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-39193&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo: se você acha que seu trabalho não instiga sua curiosidade, sua vontade de pesquisa para aprender novas coisas e etc, mova CURIOSITY para baixo. Mas se você acha que o seu trabalho aumenta sua liberdade, te dando mais autonomia, mova FREEDOM para cima.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;quarto-reflita&#34;&gt;Quarto: reflita&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Eu sei que esse exercício pode ser muito mais interessante para o gestor do que para os integrantes do time. Mas para ambos mostra um parâmetro interessante sobre o ambiente de trabalho e como nos sentimos nele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando há muitos desejos se movendo para baixo, percebemos que é hora de fazer alguma coisa para melhorar estes pontos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dos maiores desafios atualmente no mercado de desenvolvimento web é o de reter talentos. Sempre há alguém que paga mais ou que tem um ambiente de trabalho melhor e mais desafiador. Fazer os desenvolvedores ficarem aonde estão é um desafio enorme. Esse exercício ajuda a entender melhor como o time enxerga o ambiente do seu trabalho. Fica mais fácil reter se você entende a pessoa por trás do dev.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você como membro de time, também enxerga melhor como o ambiente em que você trabalha pode te motivar ou desmotivar. Talvez você esteja desmotivado e nem saiba. Talvez você esteja com uma oportunidade de ouro e não tenha percebido ainda. Exercícios assim vão te ajudar nessa orientação.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;concluindo&#34;&gt;Concluindo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Foi um dos primeiros artigos sobre gestão ágil aqui no Tableless. Talvez venham mais se vocês gostarem. Deixe seu comentário aí embaixo sobre suas experiências e se vale ou não a pena trazermos em pauta esses assuntos.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências:&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.management30.com/product/moving-motivators/&#34;&gt;Moving Motivators&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.noop.nl/2011/09/moving-motivators-free-exercise.html&#34;&gt;Moving Motivators Exercise&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>