<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Negocios on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/negocios/index.xml</link>
    <description>Recent content in Negocios on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/negocios/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>9 dicas para novos empreendedores</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/9-dicas-para-novos-empreendedores/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/9-dicas-para-novos-empreendedores/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Quem trabalha com tecnologia com certeza já pensou em entrar para esse vasto mercado com seu próprio produto ou serviço, na tentativa de gerar valor para uma nova ideia ou uma empresa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas quando o assunto é montar seu próprio negócio, surgem muitas duvidas por onde começar e quais seriam os passos a serem dados para que esse objetivo se torne realidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pra quem se empenha em fazer o dever de casa, é possível criar e manter uma empresa saudável e competitiva no mercado, principalmente se tratando de uma empresa de tecnologia, área tão visada e explorada atualmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Realizando uma pesquisa nos principais sites de empreendedorismo, pude criar uma lista de 9 principais dicas para te ajudar a alavancar essa ideia encubada na cabeça:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;1-8211-faça-suas-apostas-baseando-se-na-experiência-de-mercado&#34;&gt;1 &amp;#8211; Faça Suas Apostas Baseando-se na Experiência de Mercado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Talvez a ideia seja boa, mas pode acontecer de você não ter a mínima noção de como desenvolver o produto ou que tipo de tecnologia usar para desenvolvê-lo. Na falta de experiência na área, o jeito é conhecer alguém ou um sócio que possa te ajudar com experiência e conhecimento ou buscar serviços de empresas de consultoria especializadas no ramo desejado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;2-8211-esteja-preparado&#34;&gt;2 &amp;#8211; Esteja Preparado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Não adianta querer saber o quadrado da hipotenusa sem antes saber qual é o quadrado dos catetos. A busca de conhecimento e capacitação devem ser uma das principais metas a serem cumpridas. Investir em cursos de capacitação e eficiência ajuda a enfrentar os obstáculos com mais determinação e com maior capacidade e rapidez na hora de tomar decisões importantes, identificar problemas e solucioná-los da maneira mais rápida e econômica possível.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;3-8211-planeje-primeiro&#34;&gt;3 &amp;#8211; Planeje Primeiro&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;“Se não sabe onde quer chegar, qualquer caminho serve” já dizia o Gato de Cheshire em Alice no País das Maravilhas. Este provavelmente seja um dos principais motivos que levam empresas novas ao “falecimento” precoce, a deficiência na hora de planejar. Trace metas, crie planos de negócio que agreguem valor ao seu produto, pesquise o que há no mercado atualmente antes de qualquer coisa, para não correr o risco de se engajar em algo que já não é mais novidade e que não seja um diferencial que chame a atenção de possíveis clientes ou investidores.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;4-8211-prepare-se-para-investir&#34;&gt;4 &amp;#8211; Prepare-se para Investir&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;é muito importante ter consciência de que uma hora ou outra você vai ter que gastar dinheiro. Para isso, definir uma estrutura operacional e financeira para a empresa é uma maneira de evitar jogar dinheiro fora. Estudar provisões rentáveis da empresa, investimentos e custos vai ajudar muito o negócio nos primeiros anos de vida, fazendo com o que o motor dos negócios não fique sem gasolina e que o barco da empresa não fique à deriva. Tenha em mente custos com serviços de terceiros, contratações de funcionários, marketing, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;5-8211-agregue-valores-ao-seu-produto&#34;&gt;5 &amp;#8211; Agregue Valores ao Seu Produto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Faça a si mesmo as seguintes perguntas: “O que faria um cliente se interessar pelo meu produto?”, “Como eu posso ganhar a preferência das pessoas?”. Saber a resposta para essas perguntas é muito importante, pois facilita a identificação do seu público alvo e irá ajudar na hora de implementar novas estratégias e regras de negócio.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;6-8211-saiba-diferenciar-o-que-é-seu-e-o-que-é-da-empresa&#34;&gt;6 &amp;#8211; Saiba Diferenciar o Que é Seu e o Que é da Empresa&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como já dizia o velho e conhecido “refrão”, não confunda “centavos novos” com “sentar nos ovos”. Saiba diferenciar suas finanças e despesas pessoais com as da empresa. Seguir a risca um cronograma financeiro de pagamentos de funcionários e contas da empresa irá ajudar a economizar o capital e a não desperdiçar dinheiro. Incluir-se no quadro de pagamento dos funcionários e manter datas fixas de pagamentos são boas maneiras de evitar gastar dinheiro à toa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;7-8211-prepare-se-para-despesas-não-planejadas&#34;&gt;7 &amp;#8211; Prepare-se para Despesas Não Planejadas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Apesar de você manter um bom planejamento e controle sobre o dinheiro, haverá sempre despesas que não foram previamente incluídas no orçamento inicial. Estar preparado para gastos não planejados como compra de novos equipamentos (por necessidade ou por falha/defeito), oportunidades de última hora que exigem investir dinheiro, irá manter a empresa e os negócios nos trilhos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;8-8211-procure-saber-exatamente-onde-investir&#34;&gt;8 &amp;#8211; Procure Saber Exatamente Onde Investir&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Não adianta também ter dinheiro e não saber o que fazer com ele. Geralmente é o que acontece com a maioria dos empresários e empreendedores. Procure priorizar a capacitação dos funcionários da empresa, estratégias de marketing e a estrutura da empresa, pois são coisas referentes diretamente ao cliente e a manutenção e ao contínuo funcionamento da empresa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;9-8211-mantenha-a-calma-e-não-seja-ansioso&#34;&gt;9 &amp;#8211; Mantenha a Calma e Não Seja Ansioso&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Não deixe que o nervosismo e a ansiedade atrapalhe os negócios e prejudique seu produto ou serviço antes mesmo de ser conhecido pelos seus clientes. Pode ser que os resultados demorem a aparecer, mas não deixe que isso prejudique sua vontade de trabalhar, atrapalhe a busca por novos conhecimentos e vontade de inovar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguindo estas dicas, tenho certeza que o sucesso do novo empreendimento estará mais próximo de ser alcançado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Boa sorte e bons negócios!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anotações soltas sobre como vender e comprar na internet (por um leigo)</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/anotacoes-soltas-sobre-como-vender-e-comprar-na-internet/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/anotacoes-soltas-sobre-como-vender-e-comprar-na-internet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Você se conhece de verdade? Quando você compra alguma coisa, compra porque? Todo mundo diz que a ação de comprar é algo emocional. E por ser uma coisa emocional, fica mais difícil encontrarmos o real motivo pelo qual a pessoa compra ou deixa de comprar algo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Visie está vendendo um &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/pdf&#34;&gt;PDF sobre Produtividade&lt;/a&gt;. E com essa experiência pude tirar algumas lições. A principal delas é que algo digital ainda não substitui algo físico. O preço do PDF é bem parecido com o preço de alguns livros impressos. O conteúdo com certeza é o melhor que você encontrar sobre o assunto (jabá), então porque ainda encontro pessoas que não tem coragem de comprá-lo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A internet é nova e ainda existem algumas transformações que precisam acontecer para que possamos ultrapassar barreiras interessantes. Há algumas perguntas que ilustram essa nossa jornada: Quando compro um livro, eu posso emprestá-lo. Sei que aquele livro vai voltar para mim, porque vou emprestar para um amigo de boa fé que vai me devolver depois de lê-lo. Mas e se eu compro um PDF? Quando empresto um livro, eu empresto e fico sem. Mas e o PDF?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda não sabemos vender conteúdo. Na verdade ainda não sabemos vender conteúdo pela internet de forma que o usuário trate esse conteúdo como algo físico, algo palpável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mercado de música teve uma experiência interessante. Levando para o lado emocional: quando compramos um CD de música, não compramos por simplesmente comprar. Compramos porque gostamos da banda, a música deles traz boas recordações, te faz pensar em coisas que você gosta, de alguém que você gosta. Logo, quem vende CD não vende música, vende sentimento. Vende sensações, lembranças. Levando para o lado racional: essas lembranças custam caro. Um CD bacana custa por volta de R$20, R$30, R$50!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje há outras alternativas, posso abrir o iTunes e comprar apenas 1 música. Aquela música que me traz as boas recordações, aquela música que me faz sentir bem. A diminuição do preço, neste caso, foi um dos pontos principais que ajudaram essa indústria específica a ganhar uma outra roupagem. A lembrança agora custa US$1,99. Não preciso comprar um CD, com capa, encarte e tudo mais. Algo físico. Algo palpável. Posso comprar aquela lembrança específica, colocar no meu MP3 Player e pronto. Se o preço é baixo, a pirataria perde força.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa fórmula já não pode ser aplicada ao pé da letra quando vendemos conteúdo textual ou vídeos, por exemplo. Cada um dos meios tem sua fórmula específica. Qual a razão emocional que levará o camarada a comprar um PDF? Qual a razão emocional que fará o camarada comprar um vídeo? Qual a razão emocional que fará o camarada a usar um serviço grátis? Ser grátis pode não ser o bastante para seduzir o usuário, mas possibilidade de &lt;a href=&#34;http://twitter.com/&#34;&gt;saber o que o amigo dele está fazendo naquele exato momento&lt;/a&gt; é.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que compramos também por necessidades. Se você precisa de algum tênis, comida, roupa, você compra. Quando isso se torna emocional? Quando você compra algo que não está precisando? Se você já tem um smartphone bacana, porque vai querer o iPhone? O seu smartphone não faz ligações, não guarda contatos, não executa programas? Talvez, como eu, você não saiba responder porque quer. Mas com certeza você sabe que quer. Com o usuário é a mesma coisa. Basta descobrir, como a Apple, o caminho emocional que fará o usuário desejar (não querer) seu produto ou seu serviço.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>