<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Thulio Philipe on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/author/thulio-philipe/index.xml</link>
    <description>Recent content in Thulio Philipe on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/author/thulio-philipe/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>i18next para Internacionalização</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/i18next-para-internacionalizacao/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/i18next-para-internacionalizacao/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Eu nunca me importei até que em um belo dia, um cliente teve essa necessidade e foi aí que precisei pensar, pesquisar e aprender sobre internacionalização. Participei de um projeto para a copa do mundo e o conteúdo deveria ser suportado por no mínimo 3 linguas diferentes: o inglês, espanhol e o português. Mas eu nunca tinha feito nada multilinguagem e nesse momento quase bateu o desespero. Acho que a pior dificuldade foi de me expressar, porque até então eu não tinha noção de que o termo &lt;strong&gt;internacionalização&lt;/strong&gt; seria a palavra chave pra isso tudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os primeiros questionamentos que eu me fiz foram:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;#8220;Vou ter que fazer 3 sites diferentes?&amp;#8221;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;#8220;Vou ter mais trabalho que o normal?&amp;#8221;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;#8220;Como eu vou pesquisar sobre alguma lib que me ajude com isso? Será que existe?&amp;#8221;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Antes de ir adiante, vamos ver o significado da coisa segundo o dicionário: &lt;strong&gt;Tornar-se internacional; Espalhar ou difundir por vários países.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de toda essa introdução, finalmente apresento a vocês o maestro da orquestraque pode ser a solução para os seus problemas: O &lt;a title=&#34;site da lib i18next&#34; href=&#34;http://i18next.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;i18next&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas considerações sobre esta lib:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Seu suporte não é só para JavaScript.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Possui integração com o jQuery.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Todo seu conteúdo textual é inserido em um JSON.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Documentação completa, fácil e direta.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você pode traduzir todo e qualquer texto do seu projeto, seja ele um &lt;em&gt;title&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;alt&lt;/em&gt;, ou de qualquer outro atributo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você pode detectar a linguagem do usuário e inserir o conteúdo de acordo com seu idioma.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ativar a internacionalização no clique.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Vou descrever os passos para você conseguir chegar &lt;a title=&#34;Resultado final&#34; href=&#34;http://thulioph.github.io/i18next-internacionalizacao/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;neste resultado&lt;/a&gt; que será acessível para espanhol, inglês e português.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;ps: não levem em conta as más práticas nem a nomenclatura, apenas criei a página para ajudar no entendimento.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-iniciar&#34;&gt;Como iniciar?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Estrutura básica&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As traduções do conteúdo deverão ser subpastas da pasta &lt;code&gt;locales&lt;/code&gt; e precisam conter um arquivo &lt;code&gt;translation.json&lt;/code&gt; com o json das traduções.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então para o nosso exemplo a estrutura fica desta forma:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;/locales -&amp;gt; /en-US -&amp;gt; translation.json&amp;lt;br /&amp;gt;
/locales -&amp;gt; /es -&amp;gt; translation.json&amp;lt;br /&amp;gt;
/locales -&amp;gt; /pt-BR -&amp;gt; translation.json&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;configurações-básicas&#34;&gt;Configurações básicas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para o texto da tradução ser inserido no local desejado você deve utilizar o atributo &lt;code&gt;data-i18n&lt;/code&gt; que permite vários valores, passando o objeto com chave e valor. Caso o conteúdo traduzido seja um atributo, seu nome deverá ser inserido dentro de colchetes &lt;code&gt;[]&lt;/code&gt; seguido de sua posição no JSON. Algo assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;a href=&#34;#&#34; data-i18n=&#34;link.general;[title]attr.linkGeneral&#34;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O HTML fica sem nenhum conteúdo textual, pois todo conteúdo será inserido de acordo com a linguagem de forma dinâmica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguindo os passos para o HTML, você agora está pronto para o JavaScript, onde é preciso setar algumas configurações de inicialização. Algo como:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;i18n.init({
  fallbackLng: &#39;en-US&#39;
  ,debug: true
  ,fixLng: true
  ,load: &#39;current&#39;
},

function(translation) {
  $(&#39;[data-i18n]&#39;).i18n();
  var appName = translation(&#39;app.name&#39;);
});
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;configuração-detalhada&#34;&gt;Configuração detalhada&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;fallbackLng&lt;/strong&gt; fallback para quando não for definida ou não for localizada a linguagem do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;debug&lt;/strong&gt; debug da lib, habilitando no console algumas informações que podem ser úteis para desenvolvimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;fixLng&lt;/strong&gt; preserva o cookie da linguagem setada pelo usuário para quando o mesmo for acessar novamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;load&lt;/strong&gt; faz o request apenas para a linguagem definida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;$(&amp;#8216;[data-i18n]&amp;#8217;).i18n();&lt;/strong&gt; todos os atributos data-i18n recebem a tradução.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;explicando&#34;&gt;Explicando&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Por padrão a lib detecta a linguagem do navegador e insere o conteúdo de acordo, caso o idioma detectado não possua tradução, o que for definido em &lt;code&gt;fallbackLng&lt;/code&gt; será o conteúdo inserido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o idioma for definido a partir de um clique ou qualquer outra interação você seta uma nova linguagem, preserva o cookie e inicia a tradução:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;$(&#39;elemento&#39;).on(&#39;click&#39;, function() {
  i18n.setLng(&#39;es&#39;, {fixLng: true}, function(translation){
    $(&#39;[data-i18n]&#39;).i18n();
  });
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A lib é realmente bastante simples, não tem muito o que se fazer, seguindo os passos descritos, você consegue deixar seu conteúdo mais acessível e em vários idiomas. &lt;a href=&#34;https://github.com/thulioph/i18next-internacionalizacao/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Aqui&lt;/a&gt; você encontra o repositório com o exemplo que foi mostrado e todo o código comentado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qualquer dúvida, crítica ou sugestão você pode deixar nos comentários ou entrar em contato comigo 🙂&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>API Google Maps V3</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/api-google-maps-v3/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/api-google-maps-v3/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Neste post irei falar um pouco sobre a &lt;a title=&#34;API Google Maps V3&#34; href=&#34;https://developers.google.com/maps/documentation/javascript/?hl=pt-BR&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;API Google Maps V3&lt;/a&gt;, que sofreu atualizações e veio com algumas melhorias e recursos adicionais para dispositivos móveis e desktops.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No último projeto que participei, o designer incluiu no layout um mapa com width: 100%. Até ai nada demais, não é? Fui no Google Maps, digitei o endereço do local e incorporei o mapa ao meu projeto com aquele iframe lindo cheio de tags inúteis. Não é errado usar o embed do Google. É simples de incorporar no seu projeto, é relativamente fácil de manipular e deixar as dimensões do jeito que quiser, mas o código não é aquela coisa linda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos ao que interessa. Irei descrever abaixo o passo a passo de como eu cheguei &lt;a title=&#34;Resultado do mapa personalizado / Github&#34; href=&#34;http://thulioph.github.io/mapa/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;neste resultado&lt;/a&gt;. Depois de ler este post você conseguirá brincar bastante, personalizando o quanto quiser o seu mapa.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;html&#34;&gt;HTML&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No HTML eu criei uma div que receberá o mapa.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div id=&#34;mapa&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;css&#34;&gt;CSS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Estilizei minha div determinando uma largura, altura e uma borda para melhor visualizá-la.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;#mapa{
  width: 100%; 
  height: 500px; 
  border: 1px solid #ccc;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Criei um arquivo com o nome de &lt;strong&gt;mapa.js&lt;/strong&gt; onde terá todas as configurações e parâmetros do mapa e executei a chamada no html, que agora está com essa cara:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;!doctype html&amp;gt;
 &amp;lt;html lang=”pt,BR”&amp;gt;
  &amp;lt;head&amp;gt;
   &amp;lt;meta charset=”UTF-8”&amp;gt;
   &amp;lt;title&amp;gt;API Google Maps V3&amp;lt;/title&amp;gt;
   &amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;css/mapa.css&#34; &amp;gt;
   &amp;lt;script src=”js/mapa.js”&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
  &amp;lt;/head&amp;gt;

&amp;lt;body&amp;gt;
  &amp;lt;div id=”mapa”&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;js-criando-minha-chave-api&#34;&gt;JS/Criando minha chave API&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para começar a brincar será preciso criar uma chave de API, de acordo com as normas do Google, esta chave é necessária para suas aplicações serem monitoradas e terem um “cadastro”, assim o google poderá entrar em contato com você com relação a sua aplicação caso seja necessário. Como crio uma chave?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Entre no site de &lt;a href=&#34;https://code.google.com/apis/console/&#34; title=&#34;Console de APIs / Google&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Console de APIs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Clique no lado esquerdo em &lt;strong&gt;Serviços&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ative o serviço &lt;strong&gt;API do Google Maps v3&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No menu esquerdo clique no link &lt;strong&gt;acesso á api&lt;/strong&gt;, a chave de acesso estará disponível nesta página na sessão &lt;strong&gt;Acesso Simples a API&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;js-exibindo-um-mapa-simples&#34;&gt;JS/Exibindo um mapa simples&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora que você já tem uma chave pode iniciar a brincadeira, e a primeira coisa a se fazer é mostrar o mapa do local no html. Como funciona?&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;function initialize() {

// Exibir mapa;
  var myLatlng = new google.maps.LatLng(-8.0631495, -34.87131120000004);
  var mapOptions = {
  zoom: 17,
  center: myLatlng,
  mapTypeId: google.maps.MapTypeId.ROADMAP
}

// Exibir o mapa na div #mapa;
  var map = new google.maps.Map(document.getElementById(“mapa”), mapOptions);

}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O que foi feito?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;initialize&#34;&gt;initialize()&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Função que engloba todos os parâmetros e configurações do mapa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mylatlng&#34;&gt;myLatlng&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Variável onde passo a latitude, longitude (nesta ordem) do local do mapa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;var-mapoptions&#34;&gt;var mapOptions = {}&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Objeto onde contém as variáveis de inicialização do mapa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;zoom&#34;&gt;zoom&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Define a resolução inicial do mapa, o quanto perto ou longe ele será, os valores podem ir de 0 até qualquer número.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;center&#34;&gt;center&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Define que o mapa será em um ponto específico, ponto este passado na variável &lt;strong&gt;myLatlng&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;maptypeid&#34;&gt;mapTypeId&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;define o tipo de mapa que será exibido: &lt;strong&gt;ROADMAP&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;mapa padrão&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;SATELLITE&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;blocos fotográficos&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;HYBRID&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;rodovias, cidades, etc..&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;TERRAIN&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;exibe montanhas, rios, etc.&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;var-map&#34;&gt;var map&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Variável, atribui a ela um novo objeto &lt;strong&gt;Map&lt;/strong&gt; passando as opções definidas no &lt;strong&gt;mapOptions&lt;/strong&gt;;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o mapa aparecer de fato no seu projeto, é preciso inserir o script da api do google maps, mas não vou declarar no html o script vou inseri-lo no meu &lt;strong&gt;mapa.js&lt;/strong&gt; onde ele será carregado de forma assíncrona, melhorando o desempenho. Como faz?&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;// Função para carregamento assíncrono
  function loadScript() {
  var script = document.createElement(“script”);
  script.type = “text/javascript”;
  script.src =”http://maps.googleapis.com/maps/api/js?key=SUA_API_KEY&amp;sensor=true_or_false&amp;callback=initialize”;

  document.body.appendChild(script);
}

  window.onload = loadScript;

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O que foi feito?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;loadscript&#34;&gt;loadScript&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Função que faz este procedimento, ela cria através do js a tag script no seu documento html com todos os parâmetros passados abaixo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Criei um elemento script definindo o &lt;strong&gt;type&lt;/strong&gt; e o &lt;strong&gt;src&lt;/strong&gt; do mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;atenção&#34;&gt;Atenção!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;para os parâmetros do &lt;strong&gt;script.src&lt;/strong&gt; onde em &lt;strong&gt;key&lt;/strong&gt; você terá que inserir a sua chave de API, em &lt;strong&gt;sensor=true/false&lt;/strong&gt; você informa se sua aplicação usa algum sensor para determinar a localização do usuário &lt;em&gt;gps&lt;/em&gt; e em &lt;strong&gt;callback=initialize&lt;/strong&gt; você instrui a api para só executar a função &lt;strong&gt;initialize()&lt;/strong&gt; após a api ser totalmente carregada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até agora você conseguiu mostrar o mapa na div que foi declarada no html e carregou de forma assíncrona a API do Google Maps, está duvidando? Veja como ficou o &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/thulioph/8150735&#34; title=&#34;Trecho do código até este momento / Gist&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;código até aqui&lt;/a&gt; e teste na sua aplicação. \o/&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;js-modificando-os-controles-do-usuário&#34;&gt;JS/Modificando os controles do usuário&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando acessamos algum mapa no &lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/maps/preview&#34; title=&#34;Link para o Google Maps / Google&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google Maps&lt;/a&gt; ele nos mostra alguns controles como: &lt;strong&gt;controle de zoom&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;panorâmico&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;controle de escala&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;controle de giro&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;mapa da visão geral&lt;/strong&gt;, mas você pode personalizar e escolher o que quer disponibilizar para seu usuário. Caso não queira personalizar nada e deixar seu usuário com todas as configurações padrão, possibilitando que o Google futuramente adicione mais controles, não especifique nada, se você se parece comigo e gosta de &amp;#8220;ser do contra&amp;#8221; &lt;em&gt;no bom sentido rsrs&lt;/em&gt; e quer personalizar, vamos lá!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para desabilitar todas as configurações automáticas do Google Maps defina a propriedade &lt;strong&gt;disableDefaultUI: true&lt;/strong&gt; no objeto &lt;strong&gt;Map options&lt;/strong&gt;. Você também pode escolher quais controles seu usuário terá acesso, os controles só aceitam valores &lt;em&gt;boolean&lt;/em&gt; e todos definidos dentro de &lt;strong&gt;Map options&lt;/strong&gt;, esses controles são:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;panControl&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Controle Panorâmico, seus valores são &lt;em&gt;true or false&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;zoomControl&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Controle de zoom, seus valores são &lt;em&gt;true or false&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;mapTypeControl&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Controle do tipo de mapa, seus valores são &lt;em&gt;true or false&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;scaleControl&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Controle de Escala, seus valores são &lt;em&gt;true or false&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;streetViewControl&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Controle do street view, seus valores são &lt;em&gt;true or false&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;overviewMapControl&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Controle de visão geral do mapa, seus valores são &lt;em&gt;true or false&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No meu exemplo eu desativei o controle panorâmico e agora meu &lt;strong&gt;mapOptions&lt;/strong&gt; ficou desta forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;var mapOptions = {
  zoom: 17,
  center: myLatlng,
  panControl: false,
  mapTypeId: google.maps.MapTypeId.ROADMAP
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Até este momento, você já consegue visualizar o mapa e escolher quais controles seu usuário terá acesso. Não duvide, apenas &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/thulioph/8151176&#34; title=&#34;Trecho do código até este momento / Gist.&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;veja como está ficando&lt;/a&gt; e teste! \o&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;js-inserindo-pin-personalizado&#34;&gt;JS/Inserindo Pin Personalizado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O marcador do Google Maps é padrão, e você pode alterá-lo e inserir um pin personalizado e dar um efeito a ele. Imagine que você quer colocar no seu site pessoal um mapa do bairro onde você mora e marcar a sua casa com um pin que será uma imagem sua &lt;em&gt;pra que isso? rsrs&lt;/em&gt; vamos lá!&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;// Marcador personalizado;
  var image = ‘https://cdn1.iconfinder.com/data/icons/gpsmapicons/blue/gpsmapicons01.png’;
  var marcadorPersonalizado = new google.maps.Marker({
  position: myLatlng,
  map: map,
  icon: image,
  title: ‘Marco Zero - Recife/PE’,
  animation: google.maps.Animation.DROP
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O que foi feito?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;new-google-maps-marker&#34;&gt;new google.maps.Marker&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O construtor capaz de fazer isto.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;marcadorpersonalizado&#34;&gt;marcadorPersonalizado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Variável que recebe algumas propriedades:&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;position&#34;&gt;position&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;especifica a localização do marcador e como eu quero que ele fique na minha localização, informo a variável que contém estas informações &lt;strong&gt;myLatlng&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;map&#34;&gt;map&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Especifica onde o marcador vai ser posicionado &lt;em&gt;não precisa ser declarado, valor opcional&lt;/em&gt;. Caso eu utilize o pin em mais algum local, criei uma variável &lt;strong&gt;image&lt;/strong&gt; informando o caminho do meu pin.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;icon&#34;&gt;icon&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Especifica a imagem que será o marcador, aqui você inclui o caminho da imagem podendo ser absoluto ou relativo. A própria api irá redimensionar a imagem para o tamanho padrão.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;title&#34;&gt;title&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Especifica o texto que irá aparecer ao encostar o mouse em cima do pin.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;animation&#34;&gt;animation&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Define alguma animação já definida pela api do google maps, os possíveis valores são &lt;strong&gt;DROP&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;o marcador “cai do céu” para o local indicado&lt;/em&gt; e &lt;strong&gt;BOUNCE&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;o marcador fica pulando no local indicado&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até aqui você está mostrando o mapa, personalizando os controles e modificando o pin para um de seu gosto e de quebra ainda consegue animá-los. &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/thulioph/8151788&#34; title=&#34;Trecho do código até este momento / Gist&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Veja como está ficando&lt;/a&gt; até agora. /o/&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;js-janela-de-informações-no-mapa&#34;&gt;JS/Janela de informações no mapa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em alguns mapas quando o usuário clica no pin do local é aberto uma espécie de balão de texto sobre aquele pin, com algumas informações tipo telefone, e-mail, ou qualquer coisa do gênero. Esta “janela” que se abre é chamada de janela de informações ou &lt;strong&gt;InfoWindow&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;nome bastante óbvio rsrs&lt;/em&gt;, agora vamos inseri-la no nosso mapa. Dando continuidade ao exemplo anterior, agora você quer que quando o usuário clique na sua foto do mapa, apareça seus dados para contato, e-mail, telefone, etc. Mãos a obra!&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;// Parâmetros do texto que será exibido no clique;
  var contentString = ‘&amp;lt;h2&amp;gt;Marco Zero&amp;lt;/h2&amp;gt;’ + ‘&amp;lt;p&amp;gt;Praça Rio Branco, Recife/PE.&amp;lt;/p&amp;gt;’ + ‘&amp;lt;a href=”http://pt.wikipedia.org/wiki/Pra%C3%A7a_Rio_Branco_(Recife)” target=”_blank”&amp;gt;clique aqui para mais informações&amp;lt;/a&amp;gt;’;

  var infowindow = new google.maps.InfoWindow({
  content: contentString,
  maxWidth: 700
});

// Exibir texto ao clicar no pin;
google.maps.event.addListener(marcadorPersonalizado, ‘click’, function() {
  infowindow.open(map,marcadorPersonalizado);
});

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O que foi feito?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;new-google-maps-infowindow&#34;&gt;new google.maps.InfoWindow&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Realiza toda a mágica.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;content&#34;&gt;content&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Deverá ter uma string de texto ou nó no DOM para exibir na janela. Aqui dentro será inserido o conteúdo que você deseja que apareça no balão de informações. Caso queira utilizar esta string em outro local, criei uma variável com o nome &lt;strong&gt;contentString&lt;/strong&gt; onde inseri as informações do balão.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;maxwidth&#34;&gt;maxWidth&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Especifica em pixels a largura máxima do balão de informações. Por padrão a janela se expande para incluir o conteúdo e o texto é quebrado automaticamente, quando se aplica um valor no &lt;strong&gt;maxWidth&lt;/strong&gt; você força um determinado tamanho para ela.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;atenção-1&#34;&gt;Atenção!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É preciso atribuir um evento ao método &lt;strong&gt;infowindow.open&lt;/strong&gt; caso contrário ele não será aberto no clique. O &lt;strong&gt;google.maps.event.addListener&lt;/strong&gt; adiciona um evento de ‘click’ ao &lt;strong&gt;marcadorPersonalizado&lt;/strong&gt;, isso irá disparar o método &lt;strong&gt;infowindow.open&lt;/strong&gt; no &lt;strong&gt;map&lt;/strong&gt; e no &lt;strong&gt;marcadorPersonalizado&lt;/strong&gt;. Agora quando você clicar no pin irá abrir o balão de informações com o conteúdo da variável &lt;strong&gt;contentString&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais um nível e esse foi tranquilo hein? Agora você já está mostrando o mapa, personalizando os controles e o pin, animando o pin e inseriu um balão de informações no clique do usuário. Confere &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/thulioph/8152405&#34; title=&#34;Trecho do código até este momento / Gist&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;como está ficando&lt;/a&gt; o código e vamos para o último passo! \o\ /o/&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;js-modificando-a-cor-do-mapa&#34;&gt;JS/Modificando a cor do mapa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pra completar o design do seu site, você queria pintar o mapa do seu bairro com sua cor favorita que é azul, para isso você precisará criar seu estilo e para inserir um estilo personalizado no seu mapa você precisa saber como é a matriz de estilos padrão para quando combinar os estilos obter o resultado que deseja. Vamos lá?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;featuretype&#34;&gt;featureType&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Especifica o tipo de mapa;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;elementtype&#34;&gt;elementType&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Especifica o tipo de elemento que será exibido no mapa, os valores suportados são: &lt;strong&gt;geometry&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;todos os elementos geométricos&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;geometry.fill&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;seleciona apenas o preenchimento da geometria&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;geometry.stroke&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;seleciona apenas a textura da geometria&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;labels&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;seleciona apenas rótulos textuais&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;labels.icon&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;seleciona apenas o ícone do rótulo&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;labels.text&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;seleciona apenas o texto do rótulo&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;labels.text.fill&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;seleciona apenas o preenchimento do rótulo&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;labels.text.stroke&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;seleciona apenas a textura do texto&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;stylers&#34;&gt;stylers&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É desta combinação de estilos que a cor irá se originar, os valores que você pode trabalhar são:&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;hue&#34;&gt;hue&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;String hexadecimal RGB que indicará a cor básica.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;lightness&#34;&gt;lightness&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Indica o brilho do elemento, valores negativos aumentam a escuridão, este valor varia de -100 e 100.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;saturation&#34;&gt;saturation&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Intensidade da cor básica a ser aplicada, este valor varia de -100 e 100.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;gamma&#34;&gt;gamma&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Modificam a luminosidade das matizes, utilizados para modificar o contraste dos elementos, este valor varia entre 0.01 e 10.0.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;inverse-lightness&#34;&gt;inverse_lightness&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se true, inverte a luminosidade existente.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;visibility&#34;&gt;visibility&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;on, off ou simplified, indica como um elemento aparece no mapa.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;// Criando um array com os estilos
var styles = [
{
  stylers: [
   { hue: “#41a7d5” },
   { saturation: 60 },
   { lightness: -20 },
   { gamma: 1.51 }
  ]
},
 {
  featureType: “road”,
  elementType: “geometry”,
  stylers: [
   { lightness: 100 },
   { visibility: “simplified” }
  ]
 },
 {
  featureType: “road”,
  elementType: “labels”
 }
];
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O que foi feito?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Criei uma matriz de estilos &lt;em&gt;descrita acima&lt;/em&gt;, que nada mais é do que um array com os estilos do mapa, onde neste array é passado as cores e os estilos para exibição;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora crio um novo objeto &lt;strong&gt;google.maps.StyledMapType&lt;/strong&gt; passando a matriz que foi criada e um nome para o novo tipo de mapa;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;var styledMap = new google.maps.StyledMapType(styles, {
  name: “Mapa Style”
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Crie o objeto do mapa e nas opções do mapa &lt;strong&gt;mapOptions&lt;/strong&gt; inclua um identificador para o novo tipo de mapa &lt;strong&gt;map_style&lt;/strong&gt;. Isto irá possibilitar o usuário a visualizar o mapa tradicional do Google &lt;strong&gt;google.maps.MapTypeId.ROADMAP&lt;/strong&gt; e o seu mapa &lt;strong&gt;map_style&lt;/strong&gt;. Para visualizar isto, observe no canto superior direito do mapa, se você desejar só disponibilizar o seu tipo de mapa, é só em &lt;strong&gt;mapTypeIds&lt;/strong&gt; deixar o identificador do seu mapa;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;mapTypeControlOptions: {

  mapTypeIds: [google.maps.MapTypeId.ROADMAP, ‘map_style’]
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Associe o estilo do mapa com o &lt;strong&gt;MapTypeId&lt;/strong&gt;;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;map.mapTypes.set(‘map_style’, styledMap);
map.setMapTypeId(‘map_style’);
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E é isso, agora você já está apto para inserir um mapa, personalizar controles e pin, animar o pin e customizar as cores do seu mapa. Veja o &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/thulioph/8153570&#34; title=&#34;Código completo do material / Gist&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;código completo aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O post ficou enorme, mas espero que eu tenha sido bastante claro e tenha conseguido transmitir da melhor forma este conteúdo pois a API não é difícil, consegui fazer isso tudo em um único dia e vocês também podem. Qualquer dúvida ou se acha que fiz algo de errado, entre em contato comigo ou deixa nos comentários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Link de Referência:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://developers.google.com/maps/documentation/javascript/tutorial?hl=pt-br&#34; title=&#34;Link para visualziar a API do Google Maps / Google&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://developers.google.com/maps/documentation/javascript/tutorial?hl=pt-br&#34;&gt;https://developers.google.com/maps/documentation/javascript/tutorial?hl=pt-br&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>