<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Animações Css3 on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/anima%C3%A7%C3%B5es-css3/index.xml</link>
    <description>Recent content in Animações Css3 on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/anima%C3%A7%C3%B5es-css3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Motion UI com estilos: Zeh Fernandes no Meetup CSS SP</title>
      <link>http://tableless.com.br/motion-ui-com-estilos-zeh-fernandes-no-meetup-css-sp/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/motion-ui-com-estilos-zeh-fernandes-no-meetup-css-sp/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Reunir a galera em eventos talvez seja a melhor maneira de manter-se atualizado e trocar conhecimento: você conhece pessoas que fazem a mesma coisa que a gente, soluciona dúvidas, pode discutir novas abordagens em torno de um tema e ainda reforça o &lt;em&gt;network&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste artigo no Tableless, quero compartilhar a experiência de participar de um &lt;strong&gt;Meetup&lt;/strong&gt; e comentar sobre a palestra do &lt;strong&gt;Zeh Fernandes&lt;/strong&gt; sobre &lt;strong&gt;Motion UI&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;meetup-css-sp&#34;&gt;Meetup CSS SP&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-49710&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/logos-meetup-css-sp.jpg&#34; alt=&#34;Logos Meetup e Meetup CSS SP&#34; width=&#34;474&#34; height=&#34;200&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Excelente ferramenta para manter-se informado sobre os eventos que acontecem perto da sua cidade e com temas relacionados ao seu interesse, o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.meetup.com/pt/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Meetup&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; mescla site e aplicativo, permitindo a qualquer pessoa organizar e divulgar eventos e encontros em torno de qualquer tema. Eu já conhecia o site, mas só recentemente passei a acessá-lo com frequência. Foi quando descobri o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.meetup.com/pt/CSS-SP/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Meetup CSS SP&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, comunidade organizada por &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter.com/raphaelfabeni&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Raphael Fabeni&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter.com/lfeh&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Felipe Fialho&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; que promove encontros para discutir assuntos do mundo front-end, com foco principalmente na linguagem de marcação CSS.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;zeh-fernandes&#34;&gt;Zeh Fernandes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na 8ª edição do &lt;strong&gt;Meetup CSS SP&lt;/strong&gt;, realizada no começo de junho de 2015, o tema foi a palestra do &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/zehf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Zeh Fernandes&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; sobre &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Motion UI&lt;/em&gt; com estilos&lt;/strong&gt;. O Zeh pode ser definido, segundo ele mesmo, como um designer zen. Seus trabalhos podem ser vistos na &lt;a href=&#34;https://www.behance.net/gallery/Project-Cliche/12708243&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;revista Cliche&lt;/a&gt;, na rede colaborativa de troca de tempo &lt;a href=&#34;http://www.bliive.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Blive&lt;/a&gt; e nas criações da produtora digital &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://d3.do/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;D3.do&lt;/a&gt;, &lt;/strong&gt;que cedeu o local para que o encontro acontecesse. O Zeh já havia apresentado a mesma &lt;em&gt;talk&lt;/em&gt; na &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.conferenciacssbrasil.com.br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Conferência CSS Brasil&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; realizada em São Paulo, mas a experiência em um &lt;em&gt;Meetup&lt;/em&gt; é mais interessante, pois só quem se interessa especificamente pelo assunto participa do encontro, e ainda rolam conversas e debates após a apresentação (o que é muito produtivo para trocar experiências).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;motion-ui-com-estilos&#34;&gt;&lt;em&gt;Motion UI&lt;/em&gt; com estilos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No fim deste artigo, você pode conferir os slides da apresentação feita pelo Zeh, além do vídeo com a gravação realizada pelo &lt;a href=&#34;http://twitter.com/matmarsiglio&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Matheus Marsiglio&lt;/a&gt; e algumas fotos do encontro. O propósito deste texto não é transcrever a palestra, mas apenas reforçar os pontos principais apresentados.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-morte-do-flash-e-o-nascimento-do-flat-design&#34;&gt;A morte do Flash e o nascimento do &lt;em&gt;Flat Design&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Desde que os sites feitos em Flash desapareceram, a web carecia de animação. Seu fim parecia estático, salvo pelos efeitos &lt;em&gt;mouseovers&lt;/em&gt; que provocavam certo tipo de resposta para a interação, ou pelos &lt;em&gt;gifs&lt;/em&gt; animados e vídeos, estes últimos, com sua utilização limitada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O surgimento do &lt;em&gt;flat design,&lt;/em&gt; em contrapartida com a era do &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Esqueumorfismo&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;esqueumorfismo&lt;/a&gt;, reforçava ainda mais a simplicidade da web. Eis que surge o HTML5 e o CSS3, trazendo novos recursos, dentre eles, as animações feitas principalmente com os elementos &lt;em&gt;transform&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;transition&lt;/em&gt; e _animation_ (confira este &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/transition-e-animation/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;post&lt;/a&gt; do Rapahel Fabeni sobre &lt;em&gt;transition&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;animation&lt;/em&gt; para saber mais).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Surgiram botões animados, sites com efeitos _&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/parallax-simples-com-jquery-e-css/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;parallax&lt;/a&gt;_, caixas animadas, animações de SVG, e tudo tomou vida novamente. Porém, assim como aconteceu com o Flash, alguns sites perderam o bom senso, usando os novos recursos apenas por usar, ou seja, apenas para dar aquela &amp;#8220;animada&amp;#8221; na página, muitas vezes, apenas cumprindo a demanda do cliente.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;animações-com-significado&#34;&gt;Animações com significado&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A animação é uma camada que ajuda a interface a comunicar-se com o usuário.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ela ajuda o cérebro a compreender como a informação deve ser entendida. Deve ser utilizada com cautela, com propósito e com significado. Alguns itens interessantes levantados pelo Zeh para o uso consciente de animações podem ser listados a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Antecipar a ocorrência de determinado comportamento&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chamar a atenção para conteúdo específico&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oferecer contexto sobre o que está acontecendo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oferecer &lt;em&gt;feedback&lt;/em&gt; sobre algo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reforçar a identidade da marca (&lt;em&gt;branding&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;código-e-propriedades&#34;&gt;Código e propriedades&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como dito anteriormente, os principais elementos utilizados pelo CSS3 para criar animações são as propriedades &lt;em&gt;transform&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;transition&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;animation&lt;/em&gt; do CSS, com uso adicional dos &lt;em&gt;keyframes&lt;/em&gt;. Javascript ou jQuery podem ser utilizados ocasionalmente, mas não são obrigatórios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para saber mais sobre o que faz cada uma destas propriedades, o Raphael Fabeni criou uma &lt;a href=&#34;http://www.raphaelfabeni.com.br/lab-css3/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;lista&lt;/a&gt; resumindo as possibilidade de animações do CSS3:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.raphaelfabeni.com.br/lab-css3/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-49698 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/lab-css3-raphael-fabeni.png&#34; alt=&#34;Lab CSS3 Raphael Fabeni&#34; width=&#34;1085&#34; height=&#34;710&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já as principais propriedades de um elemento a serem modificadas por uma animação são &lt;em&gt;Position&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Transform&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Opacity&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Color&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-49699 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/propriedades-alteradas-por-animacoes.png&#34; alt=&#34;Propriedades alteradas por animações&#34; width=&#34;610&#34; height=&#34;162&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma dica valiosa dada por &lt;a href=&#34;https://twitter.com/aprilzero&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;A&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/aprilzero&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;nand&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://twitter.com/aprilzero&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Sharma&lt;/a&gt; é:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se você precisa utilizar mais elementos do que apenas opacidade e transformação, repense sua animação.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&#34;performance&#34;&gt;Performance&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Outro fator importante a ser considerado ao utilizar animações é performance, e por isto a última dica é tão importante. Alterar propriedades como posição, cores e determinados efeitos dos elementos de uma página requer alto processamento e uso de memória animando as camadas _Layout,_ _Paint_ ou &lt;em&gt;Paint Setup&lt;/em&gt;. Para isso, recomenda-se priorizar a utilização da camada &lt;em&gt;Composite Layers&lt;/em&gt;. Ela é uma abstração das demais camadas do DOM, utilizada principalmente pelas propriedades &lt;em&gt;transform&lt;/em&gt; e _opacity, _e não interfere nas demais, usando poucos processamento ao modificar os elementos da página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As camadas e suas respectivas propriedades:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-49700 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/camadas-e-propriedades-animcao.png&#34; alt=&#34;Camadas e suas respectivas propriedades&#34; width=&#34;804&#34; height=&#34;505&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este comparativo retirado da apresentação &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://pt.slideshare.net/hugobessaa/performance-em-animacoes&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Performance em Animações&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; do &lt;strong&gt;Hugo Bessa&lt;/strong&gt; mostra o processamento exigido por cada cada camada alterada nas animações:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://pt.slideshare.net/hugobessaa/performance-em-animacoes&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-49701 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/composite-layers-hugo-bessa.png&#34; alt=&#34;Comparativo de performance nas camadas de animação por Hugo Bessa&#34; width=&#34;1007&#34; height=&#34;703&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;easing-e-timing&#34;&gt;&lt;em&gt;Easing&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Timing&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Duas variáveis importantes em qualquer animação são os efeitos da gravidade e suavidade (&lt;em&gt;easing&lt;/em&gt;) e o tempo de duração das animações (&lt;em&gt;timing&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;&lt;em&gt;easing&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; pode ser entendido como a aceleração ou desaceleração inicial ou final, comumente observada pela física nos movimentos tradicionais do nosso dia-a-dia. Por exemplo, os automóveis, ao saírem do lugar, começam a movimentar-se lentamente, e adquirem velocidade progressiva até que esta torne-se constante, para depois reduzirem o movimento de forma mais lenta ao frear. As bolas de futebol, por exemplo, não quicam no chão com a mesma velocidade que voltam para a mão de quem as lançou, sendo possível observar leve achatamento causado pela física ao chocarem-se com o chão. A aplicação deste conceito faz grande diferença na suavização dos movimentos das animações, tornando-as mais próximas do real, e comunicando melhor ao usuário o que a interface quer dizer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O site &lt;a href=&#34;http://easings.net/pt-br&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;easings.net&lt;/a&gt; oferece referências sobre os diversos tipos de efeitos de suavização:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://easings.net/pt-br&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-49697 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/easing.png&#34; alt=&#34;Exemplos de easings&#34; width=&#34;878&#34; height=&#34;622&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já o &lt;strong&gt;&lt;em&gt;timing&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; está relacionado ao tempo de duração das animações. Animações muito longas não provocam a sensação de realidade, por isso, prefira efeitos com pouco milissegundos, algo entre 0,2 e 0,6 segundos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ferramentas-para-trabalhar-com-animações&#34;&gt;Ferramentas para trabalhar com animações&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Chrome&lt;/strong&gt; e o &lt;strong&gt;Firefox&lt;/strong&gt; já possuem ferramentas que permitem controlar as animações, depurar e mensurar a performance através do processamento gasto ao movimentar os elementos da página. Em breve, o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://developer.chrome.com/devtools&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Chrome DevTools&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; promete disponibilizar uma ferramenta capaz de controlar a linha do tempo (&lt;em&gt;timeline&lt;/em&gt;) igual a existente no Flash.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui tem os slides da palestra do Zeh Fernandes:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E aqui a gravação no Meetup:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-rolou-após-a-palestra&#34;&gt;O que rolou após a palestra&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O encontro contou com aproximadamente 25 profissionais entre designers, desenvolvedores front-end, back-end e UXs. Após a palestra, a discussão entre os participantes girou em torno das seguintes questões: &lt;strong&gt;as animações, devem ser pensadas antes, durante ou depois do processo de desenvolvimento? Quem deve ser o responsável por pensar seus significados e propósitos?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vários pontos de vista foram levantados, e o que tornou o debate mais interessante foi a diversidade de profissionais presentes. As conclusões, resumidamente, podem ser enumeradas a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pensar as animações é atividade do UX, mas nem sempre este profissional está presente na equipe (principalmente em empresas pequenas). Desta forma, a responsabilidade é igualmente do designer web e do front-end, que devem trabalhar juntos com o objetivo de encontrar a melhor solução: a que comunica melhor o significado e propósito da animação, e a que oferece melhor performance (esta última, uma responsabilidade maior do front-end).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pensar as animações antes de desenvolver o código é mais produtivo, pois elas terão propósito semântico e comunicacional, informando o usuário sobre o que esperar da interface e como interagir com a mesma. Isto não exclui que, após a definição dos &lt;em&gt;sketchs&lt;/em&gt; ou layouts, quaisquer dos profissionais envolvidos sugiram melhorias. Como dito anteriormente, a responsabilidade é de todos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use animações com moderação. A atitude de criar a interface e somente depois de pronta receber resolver &amp;#8220;dar uma animada&amp;#8221; pode ser o maior dos erros. Interface não é circo, e a intenção é comunicar com propósito e significância. Planeje, pesquise, busque referências no mundo &lt;em&gt;online&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;offline&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-49709&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/fotos-meetup-css-sp-8.jpg&#34; alt=&#34;Fotos Meetup CSS SP 8&#34; width=&#34;695&#34; height=&#34;520&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em suma, os &lt;em&gt;Meetups&lt;/em&gt; são excelentes oportunidades para conhecer profissionais que lidam com assuntos do seu interesse, aprender novas abordagens, solucionar problemas ou aumentar a rede de contatos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem achou interessante a proposta, &lt;a href=&#34;http://www.meetup.com/CSS-SP/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;cadastre-se aqui&lt;/a&gt; e fique ligado nos próximos encontros. Sugira temas, problemas do seu dia-a-dia e fomente discussões. Ofereça lugares na sua empresa para que as reuniões aconteçam. Crie &lt;em&gt;Meetups&lt;/em&gt; na sua cidade. Esta é ferramenta de colaboração pode contribuir com o desenvolvimento da comunidade trazendo benefícios a todos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>All Animation CSS3 – Criar animações CSS3 nunca foi tão fácil</title>
      <link>http://tableless.com.br/animation-css3-criar-animacoes-css3-nunca-foi-tao-facil/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/animation-css3-criar-animacoes-css3-nunca-foi-tao-facil/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Criar animações para nossos websites era algo &amp;#8220;impensável&amp;#8221; no passado. Com o surgimento do CSS3 e a morte do flash, a criação de websites dinâmicos, animados e leves, foi ficando cada vez mais fácil. Quem diria que há 7 anos atrás poderíamos alterar nossas animações para web sem precisar ter o flash instalado na nossa máquina ou até mesmo criar sites com efeitos paralax? Os devs antigos sabem bem o que estou querendo dizer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como o HTML5, o CSS3 também veio com várias novidades interessantes e revolucionárias&amp;#8230; Entre elas temos a propriedade &lt;strong&gt;animation.&lt;/strong&gt; Com esta riquíssima propriedade, podemos produzir transições apenas com CSS. Mas isso você já sabe. Mesmo assim, a propriedade animation e também o método keyframe podem ser ruins de gerenciar quando temos muita animação em um mesmo site. Ai, se houver um framework que ajude esse trabalho, nossa vida se torna mais fácil. É aí que entra o All Animation CSS3.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;o-framework-all-animation-css3&#34;&gt;O framework All Animation CSS3&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Bastante empolgado com estas riquíssimas possibilidades que a propriedade animation nos oferece, eu e o Jeftar Mascarenhas resolvemos criar um framework de animações css3, que graças a Deus está dando &amp;#8220;alguns acessos&amp;#8221;, e hoje irei compartilhar com meus amigos &amp;#8220;dev&amp;#8217;s ninjas&amp;#8221;. Seu nome é o &lt;strong&gt;All Animation CSS3&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8220-all-8230-8221-oquê&#34;&gt;&amp;#8220;All &amp;#8230;&amp;#8221; oquê?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O nome soa meio irônico pois All Animation CSS3 (todas as animações css3) nada mais é que um framework que reúne ricas animações CSS3 para você utilizar no seu projeto acadêmico ou comercial. Contém um conjunto de animações, divertidas para deixar seu projeto mais sexy. São animações cross-browser que darão mais ênfase a suas páginas como controles deslizantes, efeitos 3D’s e etc&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;quando-usar&#34;&gt;Quando usar?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como qualquer framework, seu objetivo é agilizar o processo de criação no seu dia-a-dia. Se você assumiu um projeto grande, cujo o período de tempo é muito curto e com certeza, não teria tempo pra desenvolver animações interessantes&amp;#8230; utilizar este framework seria ótimo para ganhar uns &amp;#8220;timers&amp;#8221; a mais.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;quando-não-usar&#34;&gt;Quando não usar?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como citei acima, o All Animation é  muito bom para quem está com uma carga de trabalho muito alta e um curto período de tempo pra desenvolver, mas se você tem um tempo extra para desenvolver seus projetos, então pode ficar à vontade para criar suas animações na mão.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;8220-muito-bem-eu-quero-utilizar-nos-meus-projetos-8221&#34;&gt;&amp;#8220;Muito bem, eu quero utilizar nos meus projetos&amp;#8221;&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;por-onde-começar&#34;&gt;Por onde começar:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É fácil integrar o framework no nosso projeto 😀 , veremos passo a passo como ultilizá-lo.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;passo-1-inclua-os-arquivos-necessários-no-head-para-que-suas-animações-funcionem-corretamente&#34;&gt;Passo 1, inclua os arquivos necessários no head, para que suas animações funcionem corretamente:&lt;/h4&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; type=&#34;text/css&#34; href=&#34;yourpath/all-animation.css&#34; /&amp;gt;
&amp;lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;yourpath/jquery.js&#34;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;passo-2-dentro-das-delimitações-da-tag-body-coloque-a-seguinte-estrutura-html&#34;&gt;Passo 2, dentro das delimitações da tag body, coloque a seguinte estrutura html:&lt;/h4&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div id=&#34;animation&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;button class=&#34;anny-class&#34;&amp;gt;Trigger class, go!&amp;lt;/button&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;**Obs: &amp;#8220;&lt;button&gt;&amp;#8221; &lt;strong&gt;é opcional, pois você também pode criar uma animação sem precisar de um ativador (pois o button funciona como um disparador da animação)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-3-você-pode-usar-a-seguinte-linha-de-código-jquery-para-disparar-a-sua-animação&#34;&gt;Passo 3, você pode usar a seguinte linha de código jQuery, para disparar a sua animação:&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;$(&#34;.anny-class&#34;).click(function(){
 $(&#34;#animation&#34;).addClass(&#34;journal&#34;);
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;journal é uma das classes que o nosso framework disponibiliza para nós usarmos&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso queira adicionar o efeito em algum determinado tempo, você pode adicionar um temporizador:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;setTimeout(function(){
 $(&#34;#animation&#34;).addClass(&#34;journal&#34;);
},2000);
&lt;/pre&gt;

&lt;h1 id=&#34;atenção&#34;&gt;Atenção:&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Se você optar adicionar mais alguma animação em um elemento que já sofreu uma outra animação do All Animation, ou queira reiniciar a animação, você terá que remover a classe da última animação e inserir a sua, ex:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;$(&#34;#animation&#34;).removeClass(&#34;journal&#34;).addClass(&#34;four-rock&#34;);&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Temos várias classes no lugar da class journal, vejamos quais são:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;especiais&#34;&gt;Especiais:&lt;/h3&gt;

&lt;ul class=&#34;task-list&#34;&gt;
  &lt;li&gt;
    dance
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    journal
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    pulse
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    pulse-slow
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    jamp
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    four-rock
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;bounce&#34;&gt;Bounce:&lt;/h3&gt;

&lt;ul class=&#34;task-list&#34;&gt;
  &lt;li&gt;
    enter-up-bounce
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    enter-down-bounce
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    enter-right-bounce
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    enter-left-bounce
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    scale-bounce
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    jump-bounce
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;perspective&#34;&gt;Perspective:&lt;/h3&gt;

&lt;ul class=&#34;task-list&#34;&gt;
  &lt;li&gt;
    tree-flip-right
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    tree-flip
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    tree-flip-up
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    tree-flip-down
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    flip-left-bounce
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    rotate-flip
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    flip-right-bounce
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;fading-entrances&#34;&gt;Fading Entrances:&lt;/h3&gt;

&lt;ul class=&#34;task-list&#34;&gt;
  &lt;li&gt;
    flip-top
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    flip-left
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    flip-right
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    flip-bottom
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;rotate&#34;&gt;&amp;gt;Rotate:&lt;/h3&gt;

&lt;ul class=&#34;task-list&#34;&gt;
  &lt;li&gt;
    rotate-flip-down
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    rotate-down-bounce
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    rotate-out
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;agrecives&#34;&gt;&amp;gt;Agrecives:&lt;/h3&gt;

&lt;ul class=&#34;task-list&#34;&gt;
  &lt;li&gt;
    flash-bang
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    bomba
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Não irei listar todas, até porque estou adicionando mais com o passar do tempo 😀&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;mais-alguém-utiliza&#34;&gt;Mais alguém utiliza?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Segundo o google analytics, no primeiro mês que lancei este framework , mais de 127 países usaram o All Animation em seus projetos 😀&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;finalizando-8230&#34;&gt;Finalizando&amp;#8230;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Segue abaixo dois links para mais informações:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Ir para à página do All Animation CSS3&#34; href=&#34;http://clovisdasilvaneto.github.io/all-animation/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Clique aqui para visualizar uma demo, dos efeitos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;clique aqui para abrir o repositório no github&#34; href=&#34;https://github.com/clovisdasilvaneto/all-animation&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Github, clique aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por hoje é só meus amigos ninjas, obrigado pela atenção, e até a próxima. 😀&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>