<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Microsoft Browser on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/microsoft-browser/index.xml</link>
    <description>Recent content in Microsoft Browser on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/microsoft-browser/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Internet Explorer dá lugar para o sucessor</title>
      <link>http://tableless.com.br/internet-explorer-da-lugar-para-o-sucessor/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/internet-explorer-da-lugar-para-o-sucessor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Não é de hoje que a Microsoft tem mudado sua forma de pensar em vários assuntos ligados ao desenvolvimento web. Agora, a última novidade, é que você vai parar de ouvir o nome Internet Explorer nos próximos anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Microsoft revelou que está planejando uma nova marca e um novo nome para um browser para Windows 10. O codenome do browser é Projeto Spartan. O novo browser Spartan será o browser padrão no Windows 10. Em Janeiro a Microsoft já tinha comentado sobre o &lt;a href=&#34;http://blogs.msdn.com/b/ie/archive/2015/01/22/project-spartan-and-the-windows-10-january-preview-build.aspx&#34;&gt;novo motor de renderização&lt;/a&gt; que irá fazer parte deste novo browser e muito possivelmente no IE também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spartan é um browser desenhado para trabalhar entre os diversos dispositivos que rodam Windows 10, desde aparelhos com mouse até touch, gestos, vozes, controles, sensores etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/1541.project-spartan-diagram.gif&#34; alt=&#34;1541.project-spartan-diagram&#34; width=&#34;739&#34; height=&#34;370&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-47933&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia do Internet Explorer é que ele seja usado apenas para motivos de legado e compatibilidade. Não está ainda muito claro como o IE fará parte do Windows 10 ou se ele será apenas direcionado para versões corporativas. O que eles deixam claro é que o Internet Explorer não fará mais parte do futuro da Microsoft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/7041.psatwjpb-image4.png&#34; alt=&#34;7041.psatwjpb-image4&#34; width=&#34;924&#34; height=&#34;700&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-47934&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que o novo browser e o novo motor de renderização significa para os Devs?&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;O novo motor Spartan será default no Windows 10, no Spartan e possivelmente no Internet Explorer. O motor será interoperável e o suporte e o roadmap pode ser visto aqui: &lt;a href=&#34;http://status.modern.ie&#34;&gt;http://status.modern.ie&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os sites serão renderizados pelo novo motor, usando os padrões modernos. Os comportamentos específicos do Internet Explorer não serão suportados no novo motor. Se seu site depende do IE para funcionar, a Microsoft encoraja fortemente que você mude para os padrões mais modernos. Isso quer dizer que os famosos Hacks e possivelmente o prefixo &lt;strong&gt;-ms-&lt;/strong&gt; não funcionarão.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O objetivo da Microsoft é a interoperabilidade com os browsers mais modernos. Você pode testar o novo motor via &lt;a href=&#34;http://remote.modern.ie&#34;&gt;http://remote.modern.ie&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;A ideia é não ficar em pânico. Eu aconselho esquecer o Spartan até que ele comece a pipocar no seu analytics e ainda assim mantenha em mente a compatibilidade de dois IEs antigos. Eu sempre suporto o IE mais novo, no caso hoje o 11, e duas versões anteriores, ou seja, o IE 10 e 9.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se for para melhorar nossa vida, mesmo que seja daqui há alguns anos, não importan, eu voto pelo sucesso do novo Spartan.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>