<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Compatibilidade on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/compatibilidade/index.xml</link>
    <description>Recent content in Compatibilidade on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/compatibilidade/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Adobe Edge Inspect: Uma ajudinha no desenvolvimento para múltiplos dispositivos</title>
      <link>http://tableless.com.br/adobe-edge-inspect/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/adobe-edge-inspect/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Dentre as possibilidades de adaptação, temos técnicas de redimensionamento de tela, reconhecimento de dispositivos para redirecionamento a sites feitos especificamente pra este, a ainda envolta em mistério: a técnica de &lt;em&gt;responsive design,&lt;/em&gt; entre outras soluções. Em fim, cabe a escolha da melhor técnica de acordo com as definições do projeto adotado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;adobe-edge-inspect&#34;&gt;Adobe Edge Inspect&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para facilitar a vida de quem encara constantemente ou até mesmo esporadicamente este tipo de desafio, a Adobe lançou dentro de seu kit de ferramentas denominado Edge Tools o curioso Inspect. Esta trata-se de uma ferramenta responsável por testar seu Website em diversos dispositivos simultaneamente. Inicialmente conhecido como Adobe Shadow, esta ferramenta executa a conexão entre seu navegador principal (Chrome) e os demais dispositivos com o aplicativo instalado, onde estes exibem a pagina ativa no navegado. Sendo assim, alterando propriedades HTML ou CSS no navegador, os demais dispositivos são atualizados instantaneamente.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;como-funciona&#34;&gt;Como funciona?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para utilizar o recurso você precisa ter um navegador (Chrome) com o plugin do Inspect instalado, os dispositivos que pretende usar para teste com o aplicativo instalado e rede Wi-Fi para permitir a sincronização.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao conectar um dispositivo com o App do Inspect instalado na rede Wi-Fi, será exibido um código de emparelhamento que deve ser digitado na interface do plugin onde está o nome do respectivo dispositivo. A fazer este procedimento corretamente, o dispositivo passa a exibir a guia ativa no navegador com o qual fez o emparelhamento. Ao alternar entre guias ou modificar o código da pagina, os dispositivos emparelhados atualizam instantaneamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda é possível editar remotamente por meio da plugin instalado no navegador, o código da página de um dos dispositivos e acompanhar as modificações em tempo real no mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ver o que foi explicado acima, vejam este vídeo  &lt;a href=&#34;http://tv.adobe.com/watch/adobe-technology-sneaks-2012/adobe-shadow/&#34;&gt;http://tv.adobe.com/watch/adobe-technology-sneaks-2012/adobe-shadow/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já existem versões do aplicativo para IOS e Android, proporcionando assim uma compatibilidade com a maior fatia do mercado de dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sem duvidas é uma ferramenta que agiliza o processo de teste no desenvolvimento de websites para várias plataformas e dispositivos móveis, contudo ainda limita o teste aos dispositivos que o desenvolvedor detêm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sendo assim vale a pena conferir essa novidade que a gigante Adobe oferece para nós.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;fontes&#34;&gt;Fontes:&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.webmonkey.com/2012/03/adobe-shadow-simplifies-mobile-web-testing/&#34;&gt;http://www.webmonkey.com/2012/03/adobe-shadow-simplifies-mobile-web-testing/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://html.adobe.com/edge/inspect/?promoid=3tv64_12285L&amp;amp;promoid=3tv64_12314L&#34;&gt;http://html.adobe.com/edge/inspect/?promoid=3tv64_12285L&amp;amp;promoid=3tv64_12314L&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/responsive-web-design-voce-esta-fazendo-isso-errado/&#34;&gt;http://tableless.com.br/responsive-web-design-voce-esta-fazendo-isso-errado/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://blogs.adobe.com/edgeinspect/2012/09/23/shadow-is-now-adobe-edge-inspect/&#34;&gt;http://blogs.adobe.com/edgeinspect/2012/09/23/shadow-is-now-adobe-edge-inspect/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PDF – Browsers antigos: guerra contra o terror</title>
      <link>http://tableless.com.br/browsers-antigos-guerra-contra-o-terror/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/browsers-antigos-guerra-contra-o-terror/</guid>
      <description>&lt;p&gt;É muito difícil tomar a decisão de não suportar browsers antigos. Sempre há diversas desculpas, mas dependendo da empresa ou da popularidade do site/serviço, mesmo uma pequena porcentagem pode significar milhões de usuários usando browsers antigos ou que não tem um bom suporte de Padrões Web. Simplesmente ignorar algumas centenas de milhares de usuários não é algo muito aceitável. O ponto é que você não precisa ignorar estes valiosos 1%. Mas também não precisa gastar milhões nem perder muito tempo tentando resolver os problemas causados pelos browsers antigos que estes usuários usam. A ideia é sempre dar a melhor experiência que eles podem ter, sem prejudicar os outros 99%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com este pensamento, criei &lt;a href=&#34;http://bit.ly/1hbexD3&#34;&gt;um PDF simples&lt;/a&gt;, onde cito os principais problemas no desenvolvimento para browsers ou meios de acesso antigos. É um documento onde você poderá imprimir e dar para o seu chefe e integrantes da sua equipe. É uma ferramenta para que você tenha alguma munição para te ajudar a convencer aqueles que tentam insistir no erro de manter uma compatibilidade perfeita entre browsers atuais e browsers de 12 anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://bit.ly/1hbexD3&#34;&gt;Baixar o PDF &amp;#8211; Guerra contra o Terror&lt;/a&gt;{.btn}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update&lt;/strong&gt; A Microsoft anunciou que a partir de 2012 &lt;a href=&#34;http://windowsteamblog.com/ie/b/ie/archive/2011/12/15/ie-to-start-automatic-upgrades-across-windows-xp-windows-vista-and-windows-7.aspx&#34;&gt;o IE terá atualização automática nos sistemas Windows XP, Windows Vista e Windows 7&lt;/a&gt;. Isso quer dizer que estamos mais perto da salvação.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A internet tem que avançar sem o IE6</title>
      <link>http://tableless.com.br/a-internet-tem-que-avancar-sem-o-ie6/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/a-internet-tem-que-avancar-sem-o-ie6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Podemos dizer que existem três braços importantes nessa máquina que é o desenvolvimento web: W3C, browsers e desenvolvedores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos falar um pouco sobre os browsers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/coisas/a-internet/&#34;&gt;conhece a história&lt;/a&gt;: o Mosaic virou Netscape, que participou da guerra dos browsers com o Intenet Explorer. E aí começaram os problemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A visão bonita (se tivesse alguma) que a &lt;strong&gt;Netscape&lt;/strong&gt; e a &lt;strong&gt;Microsoft&lt;/strong&gt; tinham sobre a web e seus browsers se perdeu em algum lugar do caminho percorrido para conquistar os desenvolvedores. Atualizações constantes, falta de suporte aos padrões, código proprietário e um monte de outras coisas dificultavam o desenvolvimento naquele tempo. Mesmo assim, o Internet Explorer ganhou a guerra. Missão cumprida. A obrigação de fazer um bom browser para todos (pelo menos essa era a idéia por trás) sumiu depois que a guerra acabou. Algumas versões do Internet Explorer foram lançadas mais pra frente com algumas atualizações no suporte aos padrões, mas nada muito substancial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os desenvolvedores sofriam com o &lt;strong&gt;Internet Explorer 5 e 5.5&lt;/strong&gt; porque ele não tinha um &lt;strong&gt;suporte decente de CSS&lt;/strong&gt;. Depois foi lançado o IE6, com algumas atualizações e bugs resolvidos, mas seu suporte ainda era ruim. E o pior, o IE5 e o IE6 lideraram as duas primeiras colocações em termos de utilização de usuário. Se você é novo e acha que hoje é um inferno ter que pensar no IE6, você não gostaria de querer saber como era na época do IE5.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje em dia, em vez de buscar controle os browsers estão passando por uma revolução silenciosa. Cada browser tem seu apelo e todas as equipes estão direcionadas e se esforçando para trazer browsers que suportem o máximo dos padrões e que tenham o máximo de facilidades para o usuário. Com esses novos browsers, o desenvolvimento com &lt;strong&gt;Padrões Web&lt;/strong&gt; irá crescer muito mais rápido do que se imagina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, ainda temos um bloqueio pela frente: o Internet Explorer 6.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O IE6 é um browser com tecnologia de 2001. Já se passaram 8 anos, e você sabe como a web mudou em todo esse tempo. Mas o &lt;strong&gt;Internet Explorer&lt;/strong&gt; não ganhou nenhum tipo de atualização. Ele não suporta uma série de propriedades interessantes do CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A idéia é que &lt;a href=&#34;http://iedeathmarch.org/&#34; title=&#34;IE Death March&#34;&gt;paremos de dar suporte ao IE6&lt;/a&gt;. Será fácil para alguns, mas para outros vai ser uma guerra interna. O IE6 ainda detém 35% da internet e não será fácil. Mesmo assim, já dá para você escolher os projetos que podem perder o suporte ao IE6.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.thecounter.com&#34;&gt;The Counter&lt;/a&gt; tem números interessantes de utilização do Internet Explorer e outros browsers. Dê uma olhada nestes &lt;a href=&#34;http://www.thecounter.com/stats/2008/December/browser.php&#34;&gt;números de Dezembro de 2008.&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diversos sites estão fazendo campanhas apoiando a descontinuação do &lt;strong&gt;Internet Explorer 6&lt;/strong&gt; e promovendo outros browsers como o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://getfirefox.com&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://opera.com&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://apple.com/safari&#34;&gt;Safari&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/brasil/windows/ie/default.mspx&#34;&gt;Internet Explorer 7&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Isso não vai resolver o problema imediatamente, mas um primeiro passo deve ser dado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entretanto, se você quer parar de suportar o IE6 em seus projetos, faça um estudo de usuários para entender as estatísticas do seu site. Isso é muito importante para traçar uma estratégia inteligente de migração e que não tenha impacto nos projetos de seus clientes e nem nos novos sites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como tudo na web, a migração deve ser feita com paciência para projetos que envolvem a grande massa, como por exemplo os grandes portais. A decisão de simplesmente deixar de suportar um tipo de browser não é fácil para sites desse porte. Entretanto, nada impede de todos promoverem a mudança de browser. Se você conhece alguém que não sabe nem o que é browser, ensine, explique, instale um browser novo. Qualquer ajuda e atitude será bem vinda para melhorar a qualidade do desenvolvimento web. [&lt;strong&gt;alfinetada&lt;/strong&gt;] Se você é desenvolvedor web e continua utilizando o IE: Shame on you. [/&lt;strong&gt;alfinetada&lt;/strong&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As estatísticas dos últimos 30 dias do Tableless estão assim:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;57%&lt;/strong&gt; Firefox&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;22.9%&lt;/strong&gt; IE7&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;9.4%&lt;/strong&gt; IE6&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;5.6%&lt;/strong&gt; Chrome&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Campanhas que você pode apoiar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://dearie6.com/&#34; title=&#34;DearIE6&#34;&gt;http://dearie6.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://updateyourbrowser.net/&#34;&gt;http://updateyourbrowser.net/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stopie6.org/&#34;&gt;http://www.stopie6.org/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://iedeathmarch.org/&#34;&gt;http://iedeathmarch.org/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.end6.org/&#34;&gt;http://www.end6.org/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://imasters.uol.com.br/crossbrowser/&#34;&gt;http://imasters.uol.com.br/crossbrowser/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://browsehappy.com/&#34;&gt;http://browsehappy.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>