<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>O Basico on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/o-basico/index.xml</link>
    <description>Recent content in O Basico on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/o-basico/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Contribuindo em projetos open source com o github</title>
      <link>http://tableless.com.br/contribuindo-em-projetos-open-source-com-o-github/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/contribuindo-em-projetos-open-source-com-o-github/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Projetos open source são o que há de mais legal no mundo do desenvolvimento quando se quer aprender novas tecnologias e envolver-se em projetos, seja codificando, documentando, testando ou realizando qualquer tipo de atividade que envolve um projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das principais ferramentas para o envolvimento em projetos open source é o &lt;a href=&#34;http://www.github.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;github&lt;/a&gt;. Este artigo explica como utilizar essa ferramenta para envolver-se em projetos, visando realizar contribuições em projetos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;primeiros-passos&#34;&gt;Primeiros passos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de tudo é necessário conhecer minimamente a ferramenta e o seu fluxo de trabalho, portanto, é recomendada a leitura de dois artigos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-1/&#34;&gt;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-1/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-2/&#34;&gt;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-2/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;let-8217-s-go&#34;&gt;Let&amp;#8217;s go&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O primeiro passo é a criação de uma conta no site do github, assim, basta entrar em &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;https://github.com/&lt;/a&gt; e preencher o formulário de cadastro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/formulário-de-registro-github.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-medium wp-image-37719 aligncenter&#34; alt=&#34;Formulário de cadastro - github&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/formulário-de-registro-github-552x310.png&#34; width=&#34;552&#34; height=&#34;310&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/formulário-de-registro-github-552x310.png 552w, uploads/2013/06/formulário-de-registro-github-299x168.png 299w, uploads/2013/06/formulário-de-registro-github.png 677w&#34; sizes=&#34;(max-width: 552px) 100vw, 552px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O segundo passo consiste em baixar a aplicação ‘git’, esta será a responsável por toda a manipulação que realizaremos nos repositórios aos quais desejamos contribuir. Recomendo que seja lido primeiramente o artigo elaborado pelo Diego Eis, na seção ‘Instalando o git’, disponível em &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-1/&#34;&gt;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-1/&lt;/a&gt;, ou então, se preferir, o próprio pessoal do github disponibiliza uma série de instruções para instalar e configurar o git, estas estão disponíveis em &lt;a href=&#34;https://help.github.com/articles/set-up-git&#34;&gt;https://help.github.com/articles/set-up-git&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;conceitos-básicos&#34;&gt;Conceitos básicos&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Para começar a trabalhar com o git de forma colaborativa é necessário conhecer dois conceitos básicos relacionados ao uso da ferramenta. Esses conceitos são o conceito de fork e de pull request.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;fork&#34;&gt;Fork&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O fork consiste em realizar a cópia de um repositório de alguém, adicionando esse repositório aos nossos repositórios. Em linhas gerais, nos tornamos os ‘donos’ do repositório o qual estamos realizando o fork (mas o original se mantém intacto).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O fork é o primeiro passo para colaborar em um projeto. Por exemplo, percebemos que existe um problema em um arquivo nos exemplos para iniciantes disponíveis no tableless (&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/para-iniciantes/&#34;&gt;http://tableless.com.br/para-iniciantes/&lt;/a&gt;) e queremos realizar a correção. Como o projeto está no github, podemos colaborar! Para isso, navegamos até o repositório (&lt;a href=&#34;https://github.com/tableless/iniciantes&#34;&gt;https://github.com/tableless/iniciantes&lt;/a&gt;) e clicamos na opção fork, localizada no canto direito da página.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: center&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/opções-do-repositório-github.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-37722 aligncenter&#34; alt=&#34;Opções disponíveis no repositório&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/opções-do-repositório-github.png&#34; width=&#34;413&#34; height=&#34;56&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/opções-do-repositório-github.png 413w, uploads/2013/06/opções-do-repositório-github-329x44.png 329w&#34; sizes=&#34;(max-width: 413px) 100vw, 413px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao clicar em fork, o repositório em questão é copiado para a nossa base de repositórios e então viramos donos do repositório o qual copiamos, ficando este inclusive disponível na listagem dos nossos repositórios. Notem o símbolo &amp;#8216;Y&amp;#8217; indicando que o repositório foi criado a partir de um fork.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: center&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/lista-de-repositórios-atualizada.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-37720 aligncenter&#34; alt=&#34;Lista de repositórios atualizada&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/lista-de-repositórios-atualizada.png&#34; width=&#34;251&#34; height=&#34;32&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora podemos trabalhar no repositório criado normalmente, executar commits e pushs sem problemas, como se fosse um repositório novo que criamos do zero. Quando terminarmos de realizar as modificações e tivermos realizado os commits e push’s necessários podemos solicitar que o dono do repositório integre o que fizemos com o repositório original através de um pull request (explicado a seguir).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pull-request&#34;&gt;Pull request&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O pull request consiste em uma solicitação de integração das nossas modificações com o repositório que realizamos um fork.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para realizar um pull request devemos ir até o repositório gerado pela operação de fork (na nossa base de repositórios). Lá, encontraremos um botão chamado ‘pull request’:&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: center&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/opções-pull-request.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-37721 aligncenter&#34; alt=&#34;Opção de pull request&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/opções-pull-request.png&#34; width=&#34;497&#34; height=&#34;55&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/opções-pull-request.png 497w, uploads/2013/06/opções-pull-request-329x36.png 329w&#34; sizes=&#34;(max-width: 497px) 100vw, 497px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clicando em pull request, podemos escolher a origem e o destino do nosso pull request:&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: center&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/realizando-pull-request.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-medium wp-image-37723 aligncenter&#34; alt=&#34;Origem e destino do pull request&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/realizando-pull-request-588x52.png&#34; width=&#34;588&#34; height=&#34;52&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/realizando-pull-request-588x52.png 588w, uploads/2013/06/realizando-pull-request-329x29.png 329w, uploads/2013/06/realizando-pull-request-660x59.png 660w, uploads/2013/06/realizando-pull-request.png 913w&#34; sizes=&#34;(max-width: 588px) 100vw, 588px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também podemos escrever um título e comentários sobre o nosso pull request:&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: center&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/comentários-e-descrição-pull-request.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-medium wp-image-37718 aligncenter&#34; alt=&#34;Comentários e descrição do pull request&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/comentários-e-descrição-pull-request-520x310.png&#34; width=&#34;520&#34; height=&#34;310&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/comentários-e-descrição-pull-request-520x310.png 520w, uploads/2013/06/comentários-e-descrição-pull-request-282x168.png 282w, uploads/2013/06/comentários-e-descrição-pull-request.png 685w&#34; sizes=&#34;(max-width: 520px) 100vw, 520px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clicando em ‘Send pull request’, enviamos as nossas modificações para que as mesmas sejam validadas pela comunidade. Isso permite que seja feita uma avaliação sobre o que foi feito. Dessa forma, o dono do repositório poderá integrar as mudanças realizadas ao código do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;e-agora-como-posso-contribuir&#34;&gt;E agora, como posso contribuir?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Uma vez feitas as configurações necessárias e conhecendo os conceitos de fork e pull request, basta realizarmos as seguintes ações para contribuirmos para um projeto:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Realiza-se um fork do projeto para o qual se quer contribuir.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Clona-se o repositório criado através do fork para o nosso ambiente de trabalho (como explicado em &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-1/&#34;&gt;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-1/&lt;/a&gt; na seção ‘Clonando um projeto’).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Realizam-se as modificações /correções / novas implementações desejadas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Realiza-se o commit de nossas modificações.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Faz-se o push para o nosso repositório (que criamos através de um fork no passo 1).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Nesse exato momento, nosso repositório criado no passo 1 estará a frente do repositório original (o qual fizemos um fork). Agora já estamos aptos a submeter nossas modificações usando o recurso de pull request.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, basta irmos até o nosso repositório (que criamos fazendo um fork no passo 1) e clicarmos em ‘pull request’. Seleciona-se então o repositório e o branch de destino e o repositório e o branch de origem. Nesse momento, podemos escrever um título para o nosso pull request e também adicionar comentários sobre o que estamos fazendo. Finalizado o preenchimento dos campos, basta clicar em ‘send pull request’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir de agora, é necessário esperar para ver se a comunidade e os donos do repositório aprovam a mudança realizada. Se a mesma for aprovada, o dono do repositório pode realizar um merge do que fizemos com o projeto em questão, unificando assim o código.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;vamos-por-a-mão-na-massa&#34;&gt;Vamos por a mão na massa? 🙂&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;A melhor forma de aprender é praticar, dessa forma, criei um repositório chamado ‘learning-to-contribute’, o qual tem a intenção de receber os pull requests de quem quiser aprender a contribuir para projetos open-source antes de tentar fazer isso com projetos ‘reais’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para tal, é só entrar no link &lt;a href=&#34;https://github.com/wmartins/learning-to-contribute&#34;&gt;https://github.com/wmartins/learning-to-contribute&lt;/a&gt; e clicar em fork, a partir daí é só seguir os passos explicados nesse artigo e enviar um pull request para mim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre que possível vou aceitar os requests realizados para vocês verem o que foi explicado em ação!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mandem seus requests!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>