<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Suporte on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/suporte/index.xml</link>
    <description>Recent content in Suporte on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/suporte/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Um pouco sobre OpenType</title>
      <link>http://tableless.com.br/opentype/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/opentype/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Com tantos elementos que se movem e mudam de uma tela para a outra, uma boa tipografia é uma das únicas coisas que funcionam bem em qualquer dispositivo (exceto os que usam o Opera Mini).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As palavras possuem significado, mas as letras demonstram emoção. O OpenType é um formato de fontes multiplataforma desenvolvido pela Adobe e Microsoft. Oferece grande profundidade e variedade  ao expandir os conjuntos de fontes tradicionais ao acrescentar recursos como ligaduras, ornamentos, glifos alternativos e kerning real.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;contextualizando-os-recursos&#34;&gt;&lt;strong&gt;Contextualizando os recursos&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kerning basicamente, se trata de ajustar os espaços entre os caracteres de maneira que a leitura seja mais funcional e agradável. Em outras palavras, é um processo de adicionar ou remover espaço entre pares de caracteres, ou seja, mexe-se no espaçamento existente apenas entre uma ou outra letra, algumas letras, mas não em tudo, como funciona a propriedade letter-spacing do css.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Traking&lt;/strong&gt; trata-se de um processo de adicionar ou remover espaço em todo um bloco de texto, ou seja, mexe-se no espaçamento existente em todo o conjunto de letras por igual, seja uma única palavra, frase, parágrafo inteiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ligaduras&lt;/strong&gt; são combinações de caracteres que historicamente tendem a se unir ao serem posicionados lado a lado, como ff, ffl, fi ou fj.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_43150&#34; style=&#34;width: 337px&#34; class=&#34;wp-caption alignnone&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/06/ligaduras.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-43150&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/06/ligaduras-265x132.jpg&#34; alt=&#34;ligaduras&#34; width=&#34;327&#34; height=&#34;163&#34; srcset=&#34;uploads/2014/06/ligaduras-265x132.jpg 265w, uploads/2014/06/ligaduras-400x200.jpg 400w, uploads/2014/06/ligaduras.jpg 558w&#34; sizes=&#34;(max-width: 327px) 100vw, 327px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    No texto magenta, não há ligaduras. Veja a diferença na terceira linha ao usar &amp;#8216;ffl&amp;#8217; e &amp;#8216;ffi&amp;#8217;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Além dos recursos citados acima, ainda temos recursos que incluem os glifos alternativos e opções para numerais, incluindo frações e números tabulares e muitos outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só isso já justificaria o uso de OpenType, já que os navegadores tendem a fazer um péssimo trabalho ao distribuir o espaço entre as letras na tela.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;um-pouco-de-história&#34;&gt;Um pouco de história&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esses caracteres e recursos existem há séculos, mas apenas recentemente tornaram-se usáveis na web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o advento dos tipos móveis, as ligaduras foram usadas para melhorar o espaçamento entre letras e para otimizar a distribuição dos tipos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como tudo na web, o uso desses recursos depende do suporte dos navegadores, mas felizmente o nível de suporte é alto o suficiente para usá-lo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;qual-é-a-diferença-entre-fontes-truetype-postscript-e-opentype&#34;&gt;Qual é a diferença entre fontes TrueType, PostScript e OpenType?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você lida frequentemente com fontes já viu pelo menos dois desses termos, mas afinal oque são  fontes TrueType, OpenType e Postscript?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As fontes &lt;strong&gt;TrueType&lt;/strong&gt; são mais comuns, sendo a maioria das fontes gratuitas ou mais baratas. Foram criadas nos anos 80 pela Apple e posteriormente implementadas no windows 3.1 pela microsoft. Podem ter seu fator de escala definido para qualquer tamanho, são legíveis em vários tamanhos e é possível envia-las para qualquer dispositivo de saída. São recomendadas quando é preciso uma fonte leve, mas que imprima bem e tenha uma boa qualidade em monitores; sua extensão é “.ttf”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O formato &lt;strong&gt;OpenType&lt;/strong&gt; foi desenvolvido pela microsoft em 1994 baseado no TrueType. Primeiramente foi chamado de TrueType Open, nome este que foi alterado para o atual após a entrada da Adobeno projeto, incorporando tecnologias próprias do PostScript Type 1. O OpenType tem as mesmas características de seu antecessor e mais algumas vantagens; ele pode incorporar uma extensão maior do conjunto de caracteres, dá suporte a várias linguagens num só arquivo e possibilita tratamentos tipográficos complexos de algumas linguagens, como ligaduras entre caracteres. É recomendado quando é necessário abranger um certo idioma e uma tipografia mais detalhada; sua extensão é “.otf”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As chamadas &lt;strong&gt;PostScript&lt;/strong&gt; foram as primeiras a surgir pelas mãos da Adobe. Com o intuito de serem usadas para imprimir documentos complexos em impressoras digitais, atualmente são suportadas por quase todas as impressoras laser, tendo uma ótima qualidade e sendo bem harmoniosas. São recomendadas para impressões de alta qualidade, como revistas e publicações. As fontes PostScript para windows são formadas por 4 arquivos com as seguintes extensões: “.afm”, “.pfb”, “.pfm” e “.inf”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;suporte&#34;&gt;Suporte&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hoje o único navegador que não oferece suporte ao OpenType é o Opera Mini. Veja a lista de navegadores com suporte, abaixo: (disponível em: &lt;a href=&#34;http://caniuse.com/#search=woff&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://caniuse.com/#search=woff&#34;&gt;http://caniuse.com/#search=woff&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/06/support.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-43155 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/06/support.png&#34; alt=&#34;suporte&#34; width=&#34;930&#34; height=&#34;351&#34; srcset=&#34;uploads/2014/06/support.png 930w, uploads/2014/06/support-265x100.png 265w, uploads/2014/06/support-400x150.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 930px) 100vw, 930px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;por-que-usar&#34;&gt;Por que usar?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A leitura se dá por grupos de formas, e não letras individuais. Assim, quanto mais suave for o fluxo, mais fácil será apreender grupos de letras e interpretá-las como palavras ou frases, e mais rápido o usuário compreenderá a mensagem que virá com estilo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;detalhes-de-uso&#34;&gt;Detalhes de uso&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ao incluir uma fonte com recursos OpenType em seu site, o uso via CSS é bem simples. A sintaxe oficial do CSS3 é assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;p{
  font-feature-settings:&#34;frac&#34; 1;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Este código habilita as frações, se estiverem disponíveis na fonte. Devido às variações de sintaze, o modo mais seguro de incluir o código acima é assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;p{
  -moz-font-feature-settings:&#34;frac&#34; 1; 
  -moz-font-feature-settings:&#34;frac=1&#34;; 
  -ms-font-feature-settings:&#34;frac&#34; 1; 
  -o-font-feature-settings:&#34;frac&#34; 1; 
  -webkit-font-feature-settings:&#34;frac&#34; 1; 
  font-feature-settings:&#34;frac&#34; 1;
}

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Você pode ver o código acima funcionando através do seguinte codepen: &lt;a href=&#34;http://codepen.io/Fabiano/pen/zFdka&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://codepen.io/Fabiano/pen/zFdka&#34;&gt;http://codepen.io/Fabiano/pen/zFdka&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui está uma lista completa dos recursos existentes e como usá-los.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;“c2sc”: caixa alta em small caps&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“calt”: tipos alternativos por contexto&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“clig”: ligaduras contextuais&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“dlig”: ligaduras discricionárias&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“hist”: tipos alternativos históricos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“hlig”: ligaduras históricas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“kern”: habilita o uso da tabela interna de kerning&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“liga”: ligaduras comuns&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“nalt”: formas anotadas alternativas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“salt”: alternativas de estilo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“smcp”: small caps&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“ss01”: conjunto de estilo alternativo 1&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“ss02”: conjunto de estilo alternativo 2&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“ss03”: conjunto de estilo alternativo 3&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“ss04”: conjunto de estilo alternativo 4&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“ss05”: conjunto de estilo alternativo 5&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“swsh”: ornamentos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“zero”: zero cruzado&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Números&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“lnum”: alinhados ou “onum”: “oldstyle”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Espaçamento de números:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“pnum”: proporcional ou “tnum”: tabular (monoespaçados, úteis para tabulações)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Frações:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“frac”: normais ou “afrc”: alternativas&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;uma-abordagem-razoável&#34;&gt;Uma Abordagem razoável&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma das vantagens dos recursos OpenType é que eles mostram o texto normal caso não haja o suporte ao recurso, por isso não há problemas em adicioná-los ao seu projeto, que terá um nível de acabamento mais refinado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a grande ênfase em legibilidade, aumento na densidade de pixels e qualidade de telas, cada vez mais usuários lêem conteúdos mais longos on-line. Isso significa que os benefícios de legibilidade obtidos com uma melhor tipografia podem ser traduzidos em maior legibilidade e usabilidade percebida pelos seus usuários.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;saiba-mais&#34;&gt;Saiba mais:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fonts.com&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O serviço Monotype permite pesquisar fontes por nível de recursos OpenType suportados: &lt;a href=&#34;http://www.fonts.com/support/faq/opentype-features-tab&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.fonts.com/support/faq/opentype-features-tab&#34;&gt;http://www.fonts.com/support/faq/opentype-features-tab&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;. Também possui um sistema para gerar o código CSS para seu site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Typography.com&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A H&amp;amp;FJ também suporta recursos OpenType em suas fontes, com os mais extensos e detalhados controles sobre os recursos a serem usados, oferecendo mais controle sobre o tamanho do download. Veja a ótima documentação de uso em: &lt;a href=&#34;http://www.typography.com/cloud/user-guide/font-features&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.typography.com/cloud/user-guide/font-features&#34;&gt;http://www.typography.com/cloud/user-guide/font-features&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A ferramenta de Rich Rutter&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O cofundador da Fontdeck criou uma ferramenta para lidar com recursos OpenType, permitindo habilitar e desabilitar as diferentes funções. Você pode testar fontes variadas e analisar o CSS resultante: &lt;a href=&#34;http://clagnut.com/sandbox/css3/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://clagnut.com/sandbox/css3/&#34;&gt;http://clagnut.com/sandbox/css3/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Há um PDF muito bom direto do site da Adobe que aborda como o OpenType funciona e alguns detalhes bem interessantes:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DESCONHECIDO. Can I Use. Support tables for HTML5, CSS3, etc. &lt;strong&gt;Can I Use&lt;/strong&gt;, 2014. Disponivel em: &lt;a href=&#34;http://caniuse.com/#search=woff&#34;&gt;http://caniuse.com/#search=woff&lt;/a&gt;. Acesso em: 9 Junho 2014.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DESCONHECIDO. Qual é a diferença entre fontes TrueType, PostScript e OpenType? &lt;strong&gt;Windows&lt;/strong&gt;. Disponivel em: &lt;a href=&#34;http://windows.microsoft.com/pt-br/windows/difference-truetype-postscript-opentype-fonts#1TC=windows-7&#34;&gt;http://windows.microsoft.com/pt-br/windows/difference-truetype-postscript-opentype-fonts#1TC=windows-7&lt;/a&gt;. Acesso em: 9 Junho 2014.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MOTA, H. O que são fontes TrueType, OpenType e PostScript? &lt;strong&gt;Design Culture&lt;/strong&gt;, 13. Disponivel em: &lt;a href=&#34;http://www.designculture.com.br/o-que-sao-fontes-truetype-opentype-e-postscript/&#34;&gt;http://www.designculture.com.br/o-que-sao-fontes-truetype-opentype-e-postscript/&lt;/a&gt;. Acesso em: 16 Junho 2014.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PAMENTAL, J. Domine o OpenType. &lt;strong&gt;Revista W&lt;/strong&gt;, São Paulo, n. 167, p. 62-66, Junho 2014.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SANGIOVANNI, C. Rapidinha:O que é Kerning. &lt;strong&gt;Choco La Design&lt;/strong&gt;, 2011. Disponivel em: &lt;a href=&#34;http://chocoladesign.com/rapidinha-o-que-e-kerning&#34;&gt;http://chocoladesign.com/rapidinha-o-que-e-kerning&lt;/a&gt;. Acesso em: 9 Junho 2014.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>