<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Booking on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/booking/index.xml</link>
    <description>Recent content in Booking on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/booking/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Web.br 2014 – Internacionalização na Booking</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/web-br-2014-internacionalizacao-na-booking/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/web-br-2014-internacionalizacao-na-booking/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A palestra do &lt;a href=&#34;http://twitter.com/shiota/&#34;&gt;Shiota&lt;/a&gt; nos trouxe uma realidade difícil de encontrar em qualquer site aqui no Brasil. O trabalho de internacionalização da Booking é no mínimo fantástico para qualquer um que nunca trabalhou em um ambiente com tantos idiomas e variáveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abaixo seguem as anotações da palestra:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Por volta de 75.4% da população mundial, não falam inglês&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Algumas vezes você precisa mostrar os preços na moeda local.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As vezes você precisa entender a cultura local para vender melhor naquele país.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando você faz um site para o mundo todo, qualquer evento mundial, pode afetar suas vendas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando fazemos um ecommerce no brasil, o preço está em real, português e etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A joelhada no Neymar afetou as visitações da Booking. O.o&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O site da Booking está presente em 207 países, tem 135 escritórios pelo mundo, fala 42 idiomas, com 54 moedas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Existem alguns atributos do HTML que te ajudam a criar um site que dá suporte a vários idiomas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por exemplo o atributo &lt;strong&gt;dir&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No CSS tem a propriedade direciton:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;div lang=&amp;#8221;pt-br&amp;#8221; xml:lang=&amp;#8221;pt-br&amp;#8221;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;html {direction: rtl;}&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O atributo lang também é muito usado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você também consegue colocar uma classe no body para facilitar o suporte para browsers antigos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você já acessou o site em árabe? Você já viu as posições de colunas, imagens, textos e etc? Tenha a curiosidade: &lt;a href=&#34;http://www.booking.com/index.ar.html?sid=b5a9190f11814df8a0a64fcc61b35862;dcid=4&#34;&gt;http://www.booking.com/index.ar.html?sid=b5a9190f11814df8a0a64fcc61b35862;dcid=4&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entenda as diferentes soluções de CSS para implementar websites multi-idiomas. Existem vários impactos nas posições dos elementos. #webb2014&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prefira usar inline-block em vez de float.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use também display table/table-cell… é coisa linda. É difícil falar isso, mas ele ajuda muito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Flexbox é o nosso próximo sonho. Já já ele aparece. Assim que os IEs antigos morrerem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uma palavra pequena no seu idioma, pode ser uma palavra enorme em outro idioma.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nunca use texto direto no HTML. Textos sempre passam pela equipe de copywriting.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Há um fluxo pré definido que envolve uma equipe de tradutores e coywriters para criar textos para websites multi-idioma.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;UTF-8 All Things&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>