<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Locaweb on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/locaweb/index.xml</link>
    <description>Recent content in Locaweb on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/locaweb/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Processo front-end na Locaweb</title>
      <link>http://tableless.com.br/processo-front-end-na-locaweb/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/processo-front-end-na-locaweb/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;É muito interessante entender como funcionam os processos em grandes empresas e comparar com processo que você executa na sua própria empresa. Depois que li &lt;a href=&#34;http://jaydson.org/processo-front-end-no-terra/&#34;&gt;o post que o Jaydson fez falando um pouco sobre o processo de desenvolvimento no Terra&lt;/a&gt;, fiquei de escrever um artigo parecido mostrando mais ou menos como nós aqui da Locaweb fazemos nosso front-end. Sugiro que leia o post do Jaydson e mate a sua curiosidade sobre o processo que eles tem lá.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;testes&#34;&gt;Testes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu vou repetir o que o Jaydson e o Rafael Rinaldi já falaram tantas vezes em eventos e artigos: Fazer testes front-end é difícil. Ferramentas front-end ainda estão caminhando e nos últimos anos tivemos uma explosão de novidades que nos ajudou muito a avançar na profissionalização da área. Mas testes ainda é um dos pontos fracos. Conseguimos testar muito bem JavaScript usando Jasmine, QUnit e tantos outros, mas testes CSS ainda é um problema grande.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa semana adotamos na equipe a utilização do &lt;a href=&#34;https://github.com/BBC-News/wraith&#34;&gt;Wraith&lt;/a&gt;, um &lt;a href=&#34;http://bbc-news.github.io/wraith/&#34;&gt;teste de comparação de telas feito pelos desenvolvedores da BBC&lt;/a&gt;. Essa é só uma forma de conseguir testar a consistência das telas do seu produto. O &lt;a href=&#34;http://hardy.io&#34;&gt;Hardy&lt;/a&gt;, por exemplo, que usa o Cucumber para comparar seu código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você se interessar por testes CSS e quiser se aventurar nesse mundo, sugiro que &lt;a href=&#34;http://csste.st&#34;&gt;visite o site CSSTe.st&lt;/a&gt;. Eles compilaram informações de várias iniciativas e sistemas que fazem o trabalho de testar CSS mais fácil. Dá uma vasculhada lá, você vai achar coisas bem interessantes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pull-request&#34;&gt;Pull Request&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Fazemos branch feature. Isso quer dizer que ninguém faz fork do projeto. As modificações são feitas em branchs separadas e submetidas via Pull Request (ou Merge Request, dependendo do sistema que você usar).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Pull Request precisa ter o OK de duas pessoas do time antes de ser aprovado. Antes de baixar o branch, a gente avalia algumas coisas antes:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;As issues e o Pull Request estão bem descritivos mostrando qual o problema e o qual a solução adotada, com instruções exatas do que deve ser testado e avaliado?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O CI passou? Tá okay?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se for JavaScript, os testes foram feitos? Se já existiam, precisou de modificação?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Documentação está okay? Todas as atualizações foram feitas?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;O pior momento é descrever bem o Pull Request e as Issues. Temos que ter em mente que isso faz parte do Changelog e é muito útil para consultas posteriores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pessoal da PlataformaTec tem uma cultura muito rica nesse assunto (e outros também). &lt;a href=&#34;http://guidelines.plataformatec.com.br/pull-requests.html&#34;&gt;Dá uma olhada no processo deles&lt;/a&gt;, que interessante!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;framework&#34;&gt;Framework&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Desenvolvemos um framework interno chamado &lt;a href=&#34;http://opensource.locaweb.com.br/locawebstyle/&#34;&gt;Locaweb Style&lt;/a&gt;. Na verdade, hoje existem 3 tipos de frameworks de interface aqui na firma. Cada um serve para serviços com designs e propósitos totalmente diferentes: um para a área de Checkout (compra), outro para área de Central do Cliente e o principal que é para a interface dos produtos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esso deve ser padrão em muitas empresas e várias pessoas vão perguntar por que não usamos o Bootstrap. Nosso framework principal, que é o que faz a interface dos produtos que tem contato direto com o usuário se chama &lt;strong&gt;Locaweb Style&lt;/strong&gt; e você pode ver o projeto (que é totalmente open source) &lt;a href=&#34;http://github.com/locaweb/locawebstyle/&#34;&gt;no nosso GitHub&lt;/a&gt;. A documentação está bem completa e &lt;a href=&#34;http://opensource.locaweb.com.br/locawebstyle/&#34;&gt;pode ser vista aqui&lt;/a&gt;. A ideia é que todos os produtos que tenham interface com o usuário use esse framework. Esse ponto é importante porque resolve uma série de problemas como:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Processo&lt;/strong&gt; &amp;#8211; As três equipes trabalham melhor quando as responsabilidades são bem dividas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Experiência padronizada&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Padronizando a interface e as interações, o usuário tem uma experiência melhor entre os produtos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tirar a responsabilidade do client-side dos back-ends&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Cá entre nós: back-end não tem que se preocupar se o layout está bonito, se tem botão desalinhado, se aquilo vai ser bem visto no celular, se o CSS está bem escrito etc etc etc…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Excesso de projetos&lt;/strong&gt; &amp;#8211; São diversos projetos ao mesmo tempo, com equipes enxutas, trabalhando paralelamente. Não perde-se mais tempo de desenvolvimento criando telas parecidas do zero.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;UX com mais liberdade&lt;/strong&gt; &amp;#8211; O time de UX precisa de atenção, carinho e de alguém que sente com eles para se preocupar com coisas que façam o nosso cliente amar o produto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Liberar gargalos&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Os times de UX e de front-end eram gargalos constantes. Precisávamos agilizar o processo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Já estamos na versão 3 e cometemos uma série de erros nas duas primeiras versões. O maior erro que eu posso citar é a utilização do Bootstrap como base. Geralmente, o design definido pelo designer do time não era igual ao do Bootstrap. Claro. A empresa precisa de uma identidade própria. Logo, tínhamos o problema de recriar o design dos módulos e muitas vezes, precisávamos estender as funcionalidades JS de alguns módulos do Bootstrap. Quando percebemos, estávamos reescrevendo boa parte do framework. Logo, decidimos retirar totalmente o Bootstrap da versão atual, mantendo apenas o GRID.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;stack-de-desenvolvimento&#34;&gt;Stack de desenvolvimento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não vou explicar detalhadamente cada uma das tecnologias, mas segue todas que usamos hoje para manter principalmente o framework:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;SASS&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Usando sintaxe &lt;strong&gt;.sass&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Wraith&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Como teste de comparação visual de interface.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Jasmine&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Para testes JS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;JSHint&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Para manter a escrita de JS padronizada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rake&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Para executar os testes e outras tarefas como publicação da documentação e fechamento de pacote para deploy.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Middleman&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Para manter as documentações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;.editorconfig&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Para manter o padrão dos editores em dia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nos projetos, nós nem nos preocupamos com o build dos assets. O Asset Pipeline está plugado em todos os projetos e faz tudo muito bem. Não há Grunt ou Gulp nos projetos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usamos Travis ligado no nosso &lt;a href=&#34;http://github.com/locaweb/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt;. Os projetos todos internamente usam Jenkins.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;deploy-e-ambiente&#34;&gt;Deploy e ambiente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O deploy melhorou muito nos últimos anos. Hoje estamos assim: alguns produtos, não todos, podem fazer deploy a qualquer hora. Alguns precisam abrir um ticket para agendar uma janela. Nós, quando precisamos fazer um deploy do framework, ainda precisamos agendar. Mas já estamos andando para fazer deploy a qualquer momento do dia sem limite de vezes. Como os produtos usam o Locaweb Style com a versão travada, não há nenhum tipo de risco. O Deploy também pode ser descomplicado e automatizado, já que são apenas assets.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O nosso ambiente é bastante comum: temos um ambiente de teste, um de homologação e produção. Simples assim.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pontos-falhos&#34;&gt;Pontos falhos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Existem uma série de coisas que precisamos melhorar assim que encontrarmos tempo entre um projeto e outro. Mas o principal é manter a padronização de escrita de JS nos projetos. Há projetos que não usam nenhum tipo de pattern (nós usamos o &lt;a href=&#34;http://addyosmani.com/resources/essentialjsdesignpatterns/book/#revealingmodulepatternjavascript&#34;&gt;Revealing Module Pattern&lt;/a&gt;), outros que usam CoffeeScript (o padrão é não usar), outros projetos que misturam JS puro com jQuery (o padrão é usar sempre a abstração do jQuery). A ideia é que nenhum projeto precise ter CSS para customizações. Toda a interface precisa estar dentro do Locaweb Style. Nem sempre é possível, já que há uma premissa que tudo o que está no framework precisa ser usado em dois produtos no mínimo. Não tem sentido colocar algo lá se apenas um produto vai usar e os outros não.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;entrosamento&#34;&gt;Entrosamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ter uma equipe unida e entrosada é difícil. Todo mundo precisa estar disposto a fazer aquele relacionamento dar certo, sempre entendendo as diferenças pessoais de cada um, como em um casamento. Ter uma equipe 100% unida, sem brigas, concordando com tudo é impossível. Eu tenho a sorte de trabalhar com uma equipe que se conhece e sabe exatamente onde temos que melhorar mais, entendendo os pontos fracos e principalmente nossos pontos fortes. Leva tempo para criar esse entrosamento. Muito trabalho, suor e sangue. São muitas reuniões de feedback, 1 on 1, retrospectiva&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra coisa que ajuda é a multidisciplinaridade entre os integrantes. Temos caras que lá programam um pouco de back. Outros que são mestres no CSS e tem um chamego especial para o lado de UX e Design, outros que gostam de mexer com infra. Isso tudo conta como ponto positivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lendo assim, até parece simples! 😉&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Seminário de Desenvolvimento Web em Goiânia (grátis)</title>
      <link>http://tableless.com.br/seminario-de-desenvolvimento-web-em-goiania-gratis/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/seminario-de-desenvolvimento-web-em-goiania-gratis/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pessoal, a Locaweb está fazendo pelo país umasérie de seminários **grátis&lt;/strog&gt; sobre desenvolvimento web&lt;/a&gt;. Eu serei um dos participantes, dirigindo um painel no final de cada evento e o próximo será em &lt;a href=&#34;http://bit.ly/lwgoiania2014&#34;&gt;Goiânia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada seminário vai contar com palestrantes locais. A ideia é fortificar a comunidade local de desenvolvedores, com assuntos atuais e importantes. Veja os palestrantes de Goiânia:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;img src=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/files/2014/08/jean_lucas_dev_goi%C3%A2nia_op%C3%A7%C3%A3o2-60x80.jpg&#34; alt=&#34;Jean Lucas de Carvalho&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Jean Lucas de Carvalho &lt;span style=&#34;font-weight: normal; display: block&#34;&gt;Criando APIS&lt;/span&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;img src=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/files/2014/08/ma%CC%81rcio_sena_dev_goi%C3%A2nia-60x80.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Márcio Sena &lt;span style=&#34;font-weight: normal; display: block&#34;&gt;Marcadores Semânticos usá-los ou usá-los&lt;/span&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;img src=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/files/2014/08/frederico_galv%C3%A3o_dev_goi%C3%A2nia-60x80.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Frederico Galvão &lt;span style=&#34;font-weight: normal; display: block&#34;&gt;Cordova: HTML no mundo mobile&lt;/span&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;img src=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/files/2014/08/james_pinto_dev_goi%C3%A2nia-60x80.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      James Pinto &lt;span style=&#34;font-weight: normal; display: block&#34;&gt;Ruby Bom é Ruby Limpo&lt;/span&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/09/diegoeis.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Diego Eis &lt;span style=&#34;font-weight: normal; display: block&#34;&gt;Painel com palestrantes&lt;/span&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://bit.ly/lwgoiania2014&#34;&gt;Inscreva-se agora, é grátis&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tableless e o 16 ELW no Rio de Janeiro e SP</title>
      <link>http://tableless.com.br/tableless-e-o-16-elw-rio-de-janeiro-e-sp/</link>
      <pubDate>Mon, 05 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/tableless-e-o-16-elw-rio-de-janeiro-e-sp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hey front-ends, designers e back-ends do Rio de Janeiro (dia &lt;sup&gt;15&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;05&lt;/sub&gt;) e São Paulo (dia &lt;sup&gt;20&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;05&lt;/sub&gt;): nós estaremos aí na cidade de vocês, no 16 Encontro Locaweb este ano. Escolhemos alguns palestrantes que falarão desde Responsive Web Design (Diego Eis) até segurança em serviços web (Fernando Vieira). Se você mora nessas cidades, vamos conversar e assistir algumas boas palestras, &lt;strong&gt;inéditas na comunidade&lt;/strong&gt;, com conteúdo novo e importante!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os palestrantes escalados são:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Diego Eis&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Fernando Vieira&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Jean Carlo Emer&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Jaydson Gomes&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; + Convidados&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na versão do Rio de Janeiro, haverá uma &amp;#8220;aparição&amp;#8221; especial como convidado do Almir Filho, do Loop Infinito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A outra sala será sobre Marketing e Mídias Sociais. Só para citar três pessoas importantes que falarão por lá: Edney Souza, Martha Gabriel e Erika Zuza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O valor do evento é bem em conta, só R$100 por cidade. O Coffee é top demais. Além do Network com os palestrantes e também com os outros devs que estarão por lá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça um esforço e apareça no evento da sua cidade… vamos conversar!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://bit.ly/16elw-rj&#34;&gt;Increva-se agora no 16 ELW Rio de Janeiro&lt;/a&gt;{.btn}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://bit.ly/16elw-sp&#34;&gt;Increva-se agora no 16 ELW de São Paulo&lt;/a&gt;{.btn}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fotos do último evento, em Curitiba!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/05/13874835124_d41e546f73_b.jpg&#34; alt=&#34;13874835124_d41e546f73_b&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-42411&#34; srcset=&#34;uploads/2014/05/13874835124_d41e546f73_b.jpg 1024w, uploads/2014/05/13874835124_d41e546f73_b-400x300.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/05/13874419645_f0c9793449_b.jpg&#34; alt=&#34;13874419645_f0c9793449_b&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-42412&#34; srcset=&#34;uploads/2014/05/13874419645_f0c9793449_b.jpg 1024w, uploads/2014/05/13874419645_f0c9793449_b-400x300.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/05/13874425115_c864849376_b.jpg&#34; alt=&#34;13874425115_c864849376_b&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-42413&#34; srcset=&#34;uploads/2014/05/13874425115_c864849376_b.jpg 1024w, uploads/2014/05/13874425115_c864849376_b-400x300.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/05/13874479913_047110de66_b.jpg&#34; alt=&#34;13874479913_047110de66_b&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-42414&#34; srcset=&#34;uploads/2014/05/13874479913_047110de66_b.jpg 1024w, uploads/2014/05/13874479913_047110de66_b-400x300.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/05/13874480183_468de5652d_b.jpg&#34; alt=&#34;13874480183_468de5652d_b&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-42415&#34; srcset=&#34;uploads/2014/05/13874480183_468de5652d_b.jpg 1024w, uploads/2014/05/13874480183_468de5652d_b-400x300.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ver mais fotos, &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/locaweb/&#34;&gt;se liga no Flickr&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O Tableless escolheu os palestrantes do 16º Encontro Locaweb</title>
      <link>http://tableless.com.br/tableless-16-encontro-locaweb/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/tableless-16-encontro-locaweb/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Tableless foi convidado pela Locaweb para fazer a curadoria da &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/&#34;&gt;sala sobre desenvolvimento web nos eventos do Encontro Locaweb&lt;/a&gt; deste ano. Yay!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Irão palestrar na sala sobre desenvolvimento o &lt;a href=&#34;http://jaydson.org&#34;&gt;Jaydson Gomes&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://jcemer.com&#34;&gt;Jean Carlo Emer&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://nandovieira.com&#34;&gt;Nando Vieira&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://about.me/diegoeis/&#34;&gt;Diego Eis&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os assuntos circularão sobre Ruby, Javascript, CSS e HTML. Não falaremos sobre coisas básicas, queremos tentar elevar um pouco o nível técnico dos assuntos. Será interessante para que os iniciantes conheçam assuntos avançados e também para que os desenvolvedores mais exigentes atualizem seus conhecimentos. &lt;strong&gt;Serão palestras inéditas. Nada de reciclagem de eventos passados!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nós iremos passar pelas cidades de &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/16o-encontro-locaweb-de-profissionais-de-internet-recife/&#34;&gt;Recife (&lt;sup&gt;18&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;03&lt;/sub&gt;)&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/16o-encontro-locaweb-de-profissionais-de-internet-belo-horizonte/&#34;&gt;Belo Horizonte (03/04)&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/16o-encontro-locaweb-de-profissionais-de-internet-curitiba/&#34;&gt;Curitiba (&lt;sup&gt;10&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;04&lt;/sub&gt;)&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/16o-encontro-locaweb-de-profissionais-de-internet-porto-alegre/&#34;&gt;Porto Alegre (08/05)&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/16o-encontro-locaweb-de-profissionais-de-internet-rio-de-janeiro/&#34;&gt;Rio de Janeiro (&lt;sup&gt;15&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;05&lt;/sub&gt;)&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/16o-encontro-locaweb-de-profissionais-de-internet-sao-paulo/&#34;&gt;São Paulo (&lt;sup&gt;20&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;05&lt;/sub&gt;)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A outra sala será sobre Marketing e Mídias Sociais. Só para citar três pessoas importantes que falarão por lá: &lt;a href=&#34;http://interney.net&#34;&gt;Edney Souza&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.martha.com.br&#34;&gt;Martha Gabriel&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://twitter.com/Erika_Zuza&#34;&gt;Erika Zuza&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O valor do evento é bem em conta, só R$50 por cidade. O Coffee é top demais. Além do Network com os palestrantes e também com os outros devs que estarão por lá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça um esforço e apareça no evento da sua cidade&amp;#8230; vamos conversar!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anotações da palestra do Silvio Meira</title>
      <link>http://tableless.com.br/anotacoes-da-palestra-do-silvio-meira/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/anotacoes-da-palestra-do-silvio-meira/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Essas são as anotações que fiz na palestra do &lt;a href=&#34;http://twitter.com/slrm&#34;&gt;Silvio Meira&lt;/a&gt; no evento &lt;a href=&#34;http://encontrolocaweb.com.br/&#34;&gt;Encontro Locaweb de Profissionais de Internet&lt;/a&gt; em Curitiba. Ele falou muito, mas muito mais do que está aqui. Por isso que isso se chama anotações. 😉&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Experiência de uso: UX não é interface ou seu design. UX é processo, interação, satisfação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Problema classico de UX no Brasil: vide serviços públicos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Contrate os melhores, mas defina o que é o melhor para o seu negócio. Nem sempre os melhores são aqueles com o QI mais alto. Você tem que descobrir o melhor que se adeque ao ciclo do seu negócio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Qualidade é Drucker: qualidade é o que o cliente quer, pelo preço que ele pode pagar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Contribua para o todo. No caso dos grandes da web, falamos de contribuir com software, política, padrões.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Princípios culturais: 1. Medir tudo, 2. faça quase tudo, 3. Experiência de uso, 4. recrutamento, 5. contribuir para o todo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O que é um time? Time é um certo tipo de rede social. É um conjunto de interações que tem processo de construção, evolução e manutenções próprias, feito de trabalho e pessoas que criam, descobrem e resolve PROBLEMAS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O que são times pequenos? De 5 a 12 pessoas, há milhares de anos de história por trás disso. São times pequenos que se focam para resolver problemas grandes, sem burocracia.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Na Amazon um time pequeno é igual a 2 pizzas grandes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na Valve o time é ainda menor. Algo em torno de 1 ou 2 pessoas. A Valve tem o maior valor individual agregado de funcionários. Não existe gestor. Cada um encontra um problema que deve ser resolvida.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fazer times que podem ser especialistas em certas funcionalidades. E tome cuidado:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1. Expertise para diferenciação mudou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2. Diferenciação depende de múltiplas funções.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3. funções se isolam e abandonam o todo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Case o desenvolvimento com operações. O time que esclarece, idealiza e desenvolve deve estar casado com o time que implanta, opera e evolui.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Práticas devem ser usadas de forma síncrona: junto com a cultura, principios organizacionais e da arquitetura do negócio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lean startup: interações rápidas, no campo, para validar os elementos de sua proposta de valor. Prototipar, testar, medir, avaliar e modificar ou descartar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Descartar produtos que não trazem valor é algo muito difícil de se fazer.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tratar tudo aquilo que se tem **certeza** como **hipóteses** para **comprovar na práticar**.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MVP é um produto/serviço para ser usado no ciclo de validação LEAN. Deve habilitar o maior aprendizado possível, junto a clientes reais, com o menor dispêndio de energia possível.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entrega contínua é entregar produtos e serviços o tempo todo, baseada na teoria das pequenas melhorias.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Exemplo? Uma mudança por dia no Facebook. Eles entregam mais de uma mudança por dia, para nichos, para parte do sistema, para parte dos usuários. Isso serve para medir, pegar resultados e entender as soluções.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Método de RIES: simplificar, centralizar, verificar, monitorar e analisar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Funcionalidades condicionar. Certas capacidades vão existir, apenas em contextos específicos, senão, como facebook iria prover algo novo com pouco risco inicial? Teste com poucas pessoas, para correr riscos menores e colher resultados importantes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Faça testes A/B. É comum, mas ninguém faz. Significa que certas horas, você tem que escolher entre duas alternativas, que podem ser as únicas e talvez você só tenha um e tem dificuldade de encontrar a outra alternativa. Antes de escolher, teste. Crie cenários, descubra o que separa as alternativas. Ofereça a dois grupos distintos. Meça tudo. Avalie. Descarte a alternativa menos efetiva. Vá em frente com a outra alternativa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seja independente de dispositivos. Imagine que o pão de sua padaria só pode ser carregado num saco de um certo formato, que só é feito por uma máquina de um fabricante.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Em grandes negócios os insumos estruturais devem ser fáceis de usar, abertos para entender, móveis no fazer, sociais com quem mais usa, simples para mudar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Viva em modo beta perpétuo: aprendizado contínuo, cooperação e competição constante, nem que seja para saber que sua oferta é ruim. Isso cria oportunidade para melhorar continuamente podendo haver método pra fazer: ouça quem usa, pergunte para entender, mude para atender, aprenda rápido.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quanto mais complicado um processo de negócio, maior o risco de ser inexequível, imensurável. Isso devia levar à eterna busca dos genéricos mínimos e combinadores essenciais.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenhe para falhar. Parta do princípio que desenho é uma intervenção no fluxo de negócio. Interfira no fluxo do negócio para sair da situação atual para uma situação desejada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;TEA: Tentativas, Erros e Aprendizados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não aceitar que haverá erros em tentativas de mudanças, quer dizer que vamos morrer no longo prazo. Aceite os erros no processo de mudança.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deve ser possível fazer entregas parciais. O todo deve degradar graciosamente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Grandes empresas trabalham em rede, usando a rede, consumindo da rede e provendo para a rede. Seu negócio como parte de uma verdadeira federação.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Locaweb Style – Como iniciamos</title>
      <link>http://tableless.com.br/locaweb-style-como-iniciamos/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Feb 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/locaweb-style-como-iniciamos/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Se você ainda não conhece o &lt;a href=&#34;http://developer.locaweb.com.br/locawebstyle/&#34; title=&#34;Locaweb Style - O Framework da Locaweb&#34;&gt;Locaweb Style&lt;/a&gt;, vá lá conhecer e continue lendo esse texto. Vai ser interessante se você está querendo usar um framework pronto se quer criar um novo para seus projetos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das minhas missões aqui na Locaweb em 2012 foi iniciar uma reestruturação na área de front-end. Embora todas as equipes aqui tenham programadores super &lt;a href=&#34;https://github.com/locaweb/&#34;&gt;talentosos em back-end&lt;/a&gt;, por incrível que possa parecer, a Locaweb não tinha uma equipe focada para tratar do código front-end de seus produtos. O problema de não ter uma equipe é que cada projeto era escrito de uma maneira diferente. Geralmente as equipes tentavam se virar de alguma maneira. Alguns terceirizavam ou contratavam uma pessoa que suprisse essa demanda. Alguns usavam HAML (arghhh!), outros terceirizavam o desenvolvimento na Índia etc&amp;#8230; A ideia então de ter uma equipe que unificasse o código front-end, facilitando principalmente o entrosamento da equipe de back-end com a equipe de UX, foi tirada do papel e foi aí que eu entrei para fazer minha bagunça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fazia um tempo que a equipe de UX estava planejando um redesign completo dos produtos da Locaweb, unificando todo o visual e padronizando os elementos de interação elementos. Quando começamos a estruturar a área, eles já estavam com o novo design pronto para ser aplicado em um projeto pequeno. Aproveitamos isso e começamos a produzir um padrão de código em cima dessa nova linha visual.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;escolhendo-a-base&#34;&gt;Escolhendo a base&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Utilizar o &lt;a href=&#34;http://twitter.github.com/bootstrap/&#34;&gt;Bootstrap&lt;/a&gt; foi nossa primeira decisão. Nós não queríamos e nem podíamos iniciar um projeto do zero. O Bootstrap já tinha todos os elementos e comportamentos que precisávamos. Logo, seria burrice iniciar uma nova biblioteca, que faria a mesma coisa.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Escolha um framework em que confia para ser sua base.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O próximo passo foi convencer os designers a utilizarem os elementos que já existiam no Bootstrap. A vantagem é que os elementos e os comportamentos prontos do Bootstrap são lindões e bem simples, logo, convencer os designers não foi difícil. Mas como nem tudo são flores, nos novos layouts produzidos pela Locaweb existem elementos e estruturas que demandariam a produção de customizações em cima do que já existia no Bootstrap. Por exemplo: cada produto tem uma cor diferente e por causa disso a cor dos botões primários de confirmação seriam da cor do produto. Logo, teríamos que sobreescrever o visual dos botões do Bootstrap com o nosso código. Além disso, como queríamos realinhar o visual dos serviços da Locaweb, elementos estruturais como header, footer, sidebar e etc teriam que ser produzidos do zero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existiam outros pontos onde não queríamos esperar o Bootstrap resolver, por exemplo a forma com que o Boostrap usava ícones. Haviam dois problemas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Para manter a compatibilidade com browsers antigos, o Booststrap insere um elemento extra vazio no HTML para colocar o ícone.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nós não queríamos deixar um elemento vazio no HTML simplesmente para suprir uma necessidade visual. O elemento não traz semântica nenhuma e nem ajuda na estruturação da página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A solução foi reescrever o código para que os ícones fossem inseridos via pseudo-elementos :after ou :before, assim o elemento extra no HTML não seria mais necessário e nós teríamos a mesma liberdade de customização.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Os ícones originais do Bootstrap são feitos como imagem.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso trazia vários problemas: como cada serviço tem uma cor específica, teríamos que converter para cada cor os stripes dos ícones do Bootstrap. Outro problema é que os ícones são utilizados em diversos tamanhos, isso já significava que teríamos que reproduzir os ícones do Bootstrap para diversos tamanhos de acordo com o layout.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Logo a decisão foi utilizar os ícones em formato de fonts. Para tanto usamos os serviços como &lt;a href=&#34;http://fontello.com/&#34;&gt;Fontello&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://icomoon.io/&#34;&gt;IcoMoon&lt;/a&gt;. Dessa forma conseguímos ter os ícones do Bootstrap em formato de font e também demos mais liberdade para os designers escolherem uma cartilha maior de ícones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parece que na versão 3.0 eles substituirão os ícones de imagem por fonts&amp;#8230; Mas aí já fizemos nossa parte aqui! 😉&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;javascript&#34;&gt;Javascript&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para suprir algumas outras necessidades, nós contamos com alguns plugins comuns no mercado. Utilizamos o &lt;a href=&#34;http://jquery.com/&#34;&gt;jQuery&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://modernizr.com/&#34;&gt;Modernizr&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://ivaynberg.github.com/select2/&#34;&gt;Select2&lt;/a&gt; que é um puxadinho do &lt;a href=&#34;http://harvesthq.github.com/chosen/&#34;&gt;Chosen&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://digitalbush.com/projects/masked-input-plugin/&#34;&gt;Masked Input&lt;/a&gt; e o módulo de &lt;a href=&#34;http://jqueryui.com/datepicker/&#34;&gt;calendário do JQuery UI&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em nosso roadmap já está previsto a refatoração de todo o Javascript &amp;#8211; na verdade já estamos no final do trabalho &amp;#8211; utilizando as melhores práticas e facilitando o acesso de scripts externos aos scripts do Locaweb Style. Precisamos rever uma série de coisas para que o Javascript fique mais flexível e modulado. Todo o Javascript criado foi pensando em comportamentos específicos que os serviços necessitam e que são misturados com os comportamentos do Bootstrap. Por exemplo: um formulário que é aberto dentro de um collapse, mas que quando o collapse é fechado, limpa todos os campos. O script do collapse é do Bootstrap, mas a ação de limpar os campos não. Veja &lt;a href=&#34;http://developer.locaweb.com.br/locawebstyle/conteudo/busca-avancada/&#34;&gt;um exemplo aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estendemos toda a necessidade de interação e comportamento para nossos produtos, utilizando o que já existia no Bootstrap como padrão e produzindo scripts derivados para complementar a função dos comportamentos.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A ideia é iniciar da maneira correta. Se isso não for feito, tome uma atitude de mudança o mais rápido possível.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Com a refatoração do nosso Javascript, estamos colocando as boas práticas de codificação em ação. O certo mesmo era começarmos já da maneira correta. Mas como estávamos nos baseando totalmente no Bootstrap, durante algum tempo não havia a necessidade da criação de novos scripts. Isso ajudou no começo, mas o pouco código que havia começou a crescer e aí sim nos incomodou. Nesse tempo a equipe cresceu, então pudemos dar mais atenção a isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meu conselho é começar sempre colocando as boas práticas em ação. Aqui estamos usando &lt;a href=&#34;http://net.tutsplus.com/tutorials/javascript-ajax/prototypes-in-javascript-what-you-need-to-know/&#34;&gt;Prototypes&lt;/a&gt; do javascript (não o &lt;a href=&#34;http://prototypejs.org/&#34;&gt;frameworks&lt;/a&gt;), para quem me perguntou. Outra premissa é retirar do Javascript o máximo daquilo que o CSS pode resolver. Aí entra um mesclado de boas práticas trazidas pelo &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/bem-vindo-a-xangrila-parte-1/&#34; title=&#34;Bem vindo a Xangri-lá – Parte 1&#34;&gt;gracefull degradation e o progressive enhancement&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;escolhendo-o-que-vai-pra-dentro&#34;&gt;Escolhendo o que vai pra dentro&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma das decisões mais difíceis de tomar quando se constrói um framework é decidir o que vai fazer parte do padrão. Se você tem a falsa impressão de que tudo o que é útil será usado no framework, qualquer script bonitinho que o pessoal encontra acaba sendo inserido no framework. Isso infla o código e geralmente não usamos nem metade do que está lá. A ideia é crescer harmoniosamente, tendo features que são realmente usadas pelos projetos. Nada de inserir algo que talvez, um dia, alguém precise. Se não precisa agora, não coloque. Seu framework será sempre um work in progress, lembre-se disso. Se mais pra frente houver a necessidade dessa feature, basta inserí-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso é importante tomar cuidado quando surgir uma funcionalidade nova, que pode ser muito útil em um projeto e que nunca mais será usada em outro. A mesma coisa acontece quando decidimos quais plugins farão parte do pacote. Se determinada funcionalidade for indispensável em vários produtos, ele entra pro framework, caso contrário ele é utilizado especificamente naquele projeto. Se algum dia, talvez, alguns outros projetos forem utilizar aquilo, é relevante repensar a utilidade de colocá-lo no framework para que sua utilização seja unificada.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nenhum framework do mundo vai se adequar a 100% da sua necessidade. Isso é mito.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Geralmente, a gente adiciona coisas de acordo com a necessidade. Se ainda não precisamos de collapses, não vamos adicionar um script de collpase. Se não existem ainda um carousel no sistema, não vamos adicionar o script de carousel ainda. Uma boa ideia também é discutirmos com a equipe inteira se vale a pena ou não termos determinado plugin no sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Locaweb Style temos alguns plugins inclusos: jQuery, Masked Input, Select2 e &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/utilizando-a-biblioteca-modernizr/&#34;&gt;Modernizr&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De cara eu já tiraria o Select2. Eu acho pecado customizar combobox/selects, mas os designers acham bonitinho&amp;#8230; E realmente dependendo do contexto pode ser muito útil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Masked Input serve para criar máscaras em campos de formulário. Não vale a pena fazer um do zero por isso adicionamos no pacote.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já o jQuery e a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/utilizando-a-biblioteca-modernizr/&#34;&gt;Modernizr&lt;/a&gt; nem preciso descrever que são indispensáveis no pacote.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mantendo-tudo-em-ordem&#34;&gt;Mantendo tudo em ordem&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Outro ponto crítico é ajudar os designers não caírem na tentação de criar novas soluções para problemas que já foram resolvidos. Quando a equipe de UX é grande e os integrantes cuidam de projetos diferentes com necessidades similares, é normal que pessoas diferentes criem soluções parecidas para resolver um mesmo problema. Nesse caso a obrigação do front-end é proteger o framework, fazendo com que os designers utilizem as soluções já existentes no pacote. Assim evitamos que a inserção de soluções redundantes. Por isso, é muito interessante que todos da equipe tenham em mente quais as soluções já foram criadas no framework. Isso é facilmente resolvido tendo um manual completo de todos os elementos e suas respectivas funcionalidades.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Um framework é como um quebra-cabeças onde você junta as peças para criar novas formas de layout e estrutura.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Aqui na Locaweb a equipe de UX faz uma reunião diária para discutir soluções e a verdadeira utilidade de alguns elementos que compoe o layout. Isso é muito bom por que a reciclagem de novos elementos é feita com frequencia e soluções são transformadas para terem um comportamento melhor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O framework precisa servir como um quebra-cabeças. Todas as peças precisam se encaixar a qualquer momento. Isso facilita a criação de novas estruturas e variações de layouts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se tudo der certo o trabalho de produção de views e páginas estáticas se resume a praticamente copy and paste do código pronto do framework. Na verdade não é tão fácil assim, mas esse é o objetivo. =^D&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;fluxo-de-atualização&#34;&gt;Fluxo de atualização&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como o Locaweb Style é um framework feito primeiramente para suprir as necessidades dos produtos da Locaweb, a frequencia de atualização precisa acompanhar os deploys dos produtos. Descobrimos que aqui dentro podemos fazer uma atualização pequena a cada 15 dias. No primeiro ano de desenvolvimento fazíamos uma atualização por semana. Resolvíamos bugs e inseríamos novas features.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Seu framework será sempre um work in progress.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Hoje só fazemos atualizações fora da janela de 15 dias se tivermos algum pequeno bug que precisa ser resolvido em algum dos serviços. Se não tivermos atualizações relevantes, não fazemos uma major update.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atualizações onde mudamos versões de plugins, como jQuery ou Bootstrap, fazemos um deploy individual, marcando bem aquela versão para que quem acompanha possa controlar melhor suas versões.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;concluindo&#34;&gt;Concluindo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nenhum framework do mundo vai se adequar a 100% da sua necessidade. Isso é mito. Invariavelmente, se você quiser algo bem feito e que você vai ter um trabalho para adequar esse framework às suas necessidades. O pulo do gato é você fazer isso sem produzir código conflitante com o código do framework base.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fazer um framework que funcione e que tenha uma continuidade saudável é difícil. Mesmo assim vale a pena pela experiência e pela força de produção que a equipe ganha em novos produtos e na manutenção dos que já existem. Por conta dessa facilidade, conseguimos manter com uma equipe de 3 pessoas algo em torno de 10 produtos simultaneos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiser saber mais sobre o Locaweb Style: &lt;a href=&#34;http://developer.locaweb.com.br/locawebstyle/&#34;&gt;http://developer.locaweb.com.br/locawebstyle/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há também dois artigos que escrevi falando um pouco sobre estruturação front-end. Talvez valha a pena ler.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/estruturacao-de-client-side-preprocessadores-framewoks-e-bibliotecas-parte-1/&#34; title=&#34;Estruturação de front-end – Parte 1: Préprocessadores, Framewoks e Bibliotecas&#34;&gt;Estruturação de front-end – Parte 1: Préprocessadores, Framewoks e Bibliotecas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/estruturacao-de-client-side-designers-e-programadores-parte-2/&#34; title=&#34;Estruturação de front-end – Parte 2: Designers e Programadores&#34;&gt;Estruturação de front-end – Parte 2: Designers e Programadores&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Há outro artigo bem interessante sobre a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/criando-seu-framework-html-css/&#34; title=&#34;Criando seu próprio Framework HTML CSS&#34;&gt;criação de seu próprio framework&lt;/a&gt; que o &lt;a href=&#34;http://bernarddeluna.com/&#34;&gt;Bernard de Luna&lt;/a&gt; escreveu.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Locaweb Developer Network</title>
      <link>http://tableless.com.br/developer-network/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Feb 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/developer-network/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Já faz um tempo que iniciamos um trabalho muito bacana aqui na Locaweb de padronizar e reestruturar a área de front-end. Nesse processo percebemos que alguns desenvolvedores que conhecem a Locaweb e utilizam nossos serviços, não tinham um acesso facilitado para encontrar informações técnicas, como por exemplo a integração e utilização das APIs dos produtos. Diversos desenvolvedores precisam dessas informações para que integrarem seus produtos aos serviços da Locaweb, tanto para projetos pessoais ou projetos para seus clientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensando nisso, resolvemos criar um site onde agregamos informações técnicas sobre nossos produtos e que posteriormente virará um grande portal contendo informações valiosas para desenvolvedores e outros profissionais de tecnologia. Esse portal se chama &lt;a href=&#34;http://developer.locaweb.com.br&#34;&gt;Locaweb Developer Network&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-é&#34;&gt;O que é?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://developer.locaweb.com.br&#34;&gt;Locaweb Developer Network&lt;/a&gt; é uma iniciativa para aproximar nossas informações mais técnicas, dos profissionais de fora da Locaweb. Muitos desenvolvedores não sabem das coisas que temos aqui dentro, e esse site pode ser uma porta de entrada para trocarmos informações e batermos um papo bacana sobre tecnologia. Nós também &lt;a href=&#34;https://github.com/locaweb/&#34;&gt;mantemos um GitHub&lt;/a&gt;, onde colocamos nossos projetos Open Sources. Por exemplo, nós mantemos um projeto chamado &lt;a href=&#34;https://github.com/locaweb/bricklayer#readme&#34;&gt;BrickLayer&lt;/a&gt;, escrito em Python, que automatiza o empacotamento e publicação dos nossos (ou dos seus, se decidir usar) projetos em servidores de desenvolvimento e homologação. Ele monta o pacote do seu projeto e instala. Simple like that.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;documentações-de-apis&#34;&gt;Documentações de APIs&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lá no Locaweb Developer Network você também encontra &lt;a href=&#34;http://developer.locaweb.com.br/documentacoes/&#34;&gt;documentações sobre APIs&lt;/a&gt; dos nossos serviços. Isso era um problema por que as informações sobre as APIs estavam camufladas em &lt;a href=&#34;http://wiki.locaweb.com.br/pt-br/P%C3%A1gina_principal&#34;&gt;nossa Wiki&lt;/a&gt;, junto com informações para usuários leigos. Agora, no Developer, separamos as informações importantes para o desenvolvedor, sem blá blá blá, só tendo as coisas técnicas, para aqueles desenvolvedores que desejam integrar seus serviços aos nossos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também iremos inserir algumas documentações de projetos internos, open source, que estão &lt;a href=&#34;http://github.com/locaweb/&#34;&gt;em nosso GitHub&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;locaweb-style&#34;&gt;Locaweb Style&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma das minhas missões aqui na Locaweb em 2012 foi iniciar uma reestruturação na área de front-end. O processo aqui era meio incompleto: existem equipes de back-end e equipes de UX, mas ninguém para fazer o intermédio entre as duas áreas. Logo, o pessoal de UX produzia todas especificações, que o pessoal de back-end utilizava para programar as funcionalidades. O problema era quando o PSD chegava. Os programadores back-end não tinham ideia de como fazer um HTML semântico ou um CSS sem problemas de compatibilidade. E eles tem razão, já que isso não é a responsabilidade deles. Algumas equipes chegavam a terceirizar na Índia todo o código front-end. As equipes que decidiam contratar alguém, mantinham códigos diferentes para fazer a mesma coisa. Nada escalava. Ninguém conversava. Nada acontecia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a estruturação de uma equipe focada em código front-end, iniciamos a criação de uma biblioteca de estilos, elementos e comportamentos baseada no Bootstrap mas com visual customizado para os nossos serviços, chamado &lt;a href=&#34;http://developer.locaweb.com.br/locawebstyle/&#34;&gt;Locaweb Style&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma parte dos produtos da Locaweb já está usando o Locaweb Style, aliás, utilizando exatamente as mesmas versões disponibilizadas para vocês. Assim conseguimos identificar erros e corrigí-los imediatamente. Logo, nós somos nossos próprios clientes. Todas as equipes de produtos daqui dentro nos reportam sobre problemas ou novas features.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa biblioteca é aberta para que você, se quiser usar em seus projetos, consiga fazê-lo sem problemas. A instalação é simples, basta linkar o CSS e o JS que disponibilizamos e pronto. Se quiser fazer um clone do projeto ou um fork, basta &lt;a href=&#34;https://github.com/locaweb/locawebstyle/&#34;&gt;visitar nosso GitHub&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estou preparando um post explicando alguns detalhes sobre a construção do Locaweb Style. A ideia é que você agilize a produção do seu projeto. Um bocado de desenvolvedores já estão usando e mandando seus feedbacks. &lt;a href=&#34;http://developer.locaweb.com.br/locawebstyle/&#34;&gt;Experimente&lt;/a&gt; e nos diga o que achou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até lá você pode ler algo que identifiquei no processo de formar um Framework:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/estruturacao-de-client-side-preprocessadores-framewoks-e-bibliotecas-parte-1/&#34; title=&#34;Estruturação de Client-side – Parte 1: Préprocessadores, Framewoks e Bibliotecas&#34;&gt;Préprocessadores, Framewoks e Bibliotecas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/estruturacao-de-client-side-designers-e-programadores-parte-2/&#34; title=&#34;Estruturação de Client-side – Parte 2: Designers e Programadores&#34;&gt;Designers e Programadores&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10º Encontro Locaweb de Profissionais de Internet</title>
      <link>http://tableless.com.br/10o-encontro-locaweb/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/10o-encontro-locaweb/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Está chegando o &lt;a href=&#34;https://www.locaweb.com.br/encontro/&#34;&gt;10º Encontro Locaweb de Profissionais de Internet&lt;/a&gt;, e eu vou participar novamente esse ano. Vou falar sobre produtividade no desenvolvimento, mas com uma abordagem bem diferente da que usei ano passado no Intercon. Dessa vez, vou escrever código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E você, nosso fiel leitor, pode ganhar um convite. Vamos publicar posts &amp;#8220;relâmpago&amp;#8221; aqui no Tableless dias antes dos eventos do Rio de Janeiro, Porto Alegre, Belo Horizonte e Curitiba. Cada post vem com uma pergunta sobre XHTML, CSS ou programação. A primeira pessoa que responder corretamente a pergunta ganha um convite. Vão ser dez perguntas e dez convites para cada cidade, fique ligado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já tenho uma mini-aplicação a desenvolver, mas ainda dá tempo de mudar de idéia, ou mesmo de incorporar a ela idéias criativas. Se você tiver alguma sugestão, por favor, deixe um comentário.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>