<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Empreededorismo on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/empreededorismo/index.xml</link>
    <description>Recent content in Empreededorismo on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/empreededorismo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Web.br 2012 – Empreendedorismo</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/webbr-2012-empreendedorismo/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/webbr-2012-empreendedorismo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Minhas anotações sobre a palestra do &lt;a href=&#34;http://twitter.com/interney/&#34;&gt;Edney Sousa&lt;/a&gt; no Webbr 2012 sobre empreendedorismo na Web.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ideias não valem nada. Ela é uma ideia, qualquer um pode ter uma ideia, principalmente uma ideia igual a sua. Pessoas não compram idéias, compram soluções. Quando a ideia é boa, ela será invariavelmente copiada por outras empresas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os melhores empreendedores atualmente são os que conseguem desenvolver tanto o produto quanto o plano de negócios.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;* Pessoas compra soluções&amp;#8230; soluções para os problemas de outras pessoas. Qual problema sua ideia é capaz de resolver?

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sua opinião não vale nada. Seu público alvo tem que gostar da sua ideia. Para qual público é sua solução e o que esse público acha?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Imaginar que o mundo inteiro é como você e seus amigos é uma hipótese que precisa ser provada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você pode entrevistar pessoas ou desenvolver um produto mínimo (MVP) para testar? Se você tiver um produto mínimo para ver pessoas utilizando sua aplicação, mesmo que imatura ainda é muito revelador. Fazer entrevistas individualmente é muito melhor do que fazer com um grupo de pessoas. Quando é em grupo, as pessoas ficam mais envergonhadas e acabam tomando a opinião de outras pessoas como a sua própria. É ruim.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seu primeiro protótipo não vai funcionar e nem agradar 100%.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Parte do sucesso é transpiração. Esteja preparado para refazer ou melhorar o produto constantemente. Sempre orientado pelo feedback.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não codifique por passa-tempo. Pense no business. Empreenda. Custo mínimo para desenvolver versus retorno máximo financeiro e tempo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se prepare para desistir. Esteja preparado para abandonar a ideia original e seguir novas ideias. As vezes sua ideia não é tão genial assim. As vezes o caminho é outro, diferente do caminho inicial que você teve. O público alvo deve ser seu juiz.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Identifique influenciadores. Talvez influenciadores tenham se interessado pelo seu protótipo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Influência depende do contexto&lt;/strong&gt;. Não adianta o cara ser muito conhecido se ele não é da área que tem relação com seu produto/mercado. Procure influenciadores dentro da área do seu produto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dicas de ferramentas: Twitalyzer, Klout (!), Peerindex, Open Site Explorer (inbound links)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se o seu produto é gratuito ele não é um negócio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lance outros produtos pagos que interessem ao mesmo público alvo do produto gratuito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deixe o produto gratuito por tempo limitado, avise desde o início quando acaba o período de free-trial.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;É fácil fazer sucesso com algo completamente gratuito, lance um produto gratuito com um pacote pago de vantagens.&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>