<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Padroesweb on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/padroesweb/index.xml</link>
    <description>Recent content in Padroesweb on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/padroesweb/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>HTML5 Diff</title>
      <link>http://tableless.com.br/html5-diff/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/html5-diff/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://w3c.org/&#34;&gt;W3C&lt;/a&gt; mantém um documento que compara o HTML4 com as novidades do HTML5. São inúmeras mudanças em elementos mais conhecidos e também em outros elementos mais específicos, utilizados em aplicações e sistemas mais complexos. Sugiro que você leia &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/2010/WD-html5-diff-20100624&#34; title=&#34;mundanças no html5&#34;&gt;este documento&lt;/a&gt; e o guarde como referência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O HTML5 ainda é um rascunho. Ele está sendo discutido entre o WHATWG e o W3C. Diversos pontos podem ser modificados ainda, por isso é interessante que você entenda e fique por dentro das discussões para que você atualize seu código quando necessário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dos grandes objetivos do HTML5 é que ele seja retrocompatível. Isso evita o retrabalho de código e faz com que a web retome o rumo da semântica e do código enxuto. Vamos às mudanças:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O elemento B passa a ter o mesmo nível semântico que um SPAN, mas ainda mantém o estilo de negrito no texto. Contudo, ele não dá nenhuma importância para o text marcado com ele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O elemento I também passa a ser um SPAN. O texto continua sendo itálico e para usuários de leitores de tela, a voz utilizada é modificada para indicar ênfase. Isso pode ser útil para marcar frases em outros idiomas, termos técnicos e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O interessante é que nestes dois casos houve apenas uma mudança semântica. Provavelmente você não precisará modificar códigos onde estes dois elementos são utilizados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voce utilizará o SMALL para fazer literalmente os &amp;#8220;letras miúdas&amp;#8221; de um documento legal, comentários gerais ou até mesmo aqueles pequenos comentários e dicas que colocamos em campos de formulários e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O HR virou um parágrafo de quebra. Ou seja, ele passa a ter a mesma importância do parágrafo, mas em um nível temático para quebra de linha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os elementos abaixo foram descontinuados por que seus efeitos são apenas visuais:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;basefont&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;big&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;center&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;font&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;s&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;strike&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;u&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Como já era conhecido por alguns, os inputs ganharam novos valores no atributo TYPE. Estes novos valores permitem que browsers e outros user-agents melhorem a experiência do usuário, mostrando calendários e permitindo integração com agenda de contatos e etc. Permite também que os dados possam ser submetidos para o servidor com um formato específico. Valores como TEL, URL e EMAIL já tem efeitos em smartphones como iPhone:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;tel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;search&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;url&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;email&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;datetime&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;date&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;month&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;week&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;time&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;datetime-local&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;number&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;range&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;color&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Os elementos abaixo não foram incluídos na especificação porque não tiveram uso entre os desenvolvedores ou porque sua função foi substituída por outro elemento:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;acronym&lt;/code&gt; não foi incluído porque criou um bocado de confusão entre os desenvolvedores que preferiram utilizar a tag &lt;code&gt;abbr&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;applet&lt;/code&gt; ficou obsoleto em favor da tag &lt;code&gt;object&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;isindex&lt;/code&gt; foi substituído pelo uso de form controls.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;dir&lt;/code&gt; ficou obsoleto em favor da tag &lt;code&gt;ul&lt;/code&gt;. &lt;/ul&gt;
Este atributos foram descontinuados porque modificam a formatação do elemento e suas funções são melhores controladas pelo CSS:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;align&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;caption&lt;/code&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;iframe&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;img&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;input&lt;/code&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;object&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;legend&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;table&lt;/code&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;hr&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;div&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;h1&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;h2&lt;/code&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;h3&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;h4&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;h5&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;h6&lt;/code&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;p&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;col&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;colgroup&lt;/code&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;tbody&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;td&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;tfoot&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;th&lt;/code&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;thead&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;tr&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;alink&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;link&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;text&lt;/code&gt; e&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;vlink&lt;/code&gt; como atributos da tag &lt;code&gt;body&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;background&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;body&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;bgcolor&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;table&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;tr&lt;/code&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;td&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;th&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;body&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;border&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;table&lt;/code&gt; e&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;object&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;cellpadding&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;cellspacing&lt;/code&gt; como atributos da tag&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;table&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;char&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;charoff&lt;/code&gt; como atributos da tag&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;col&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;colgroup&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;tbody&lt;/code&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;td&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;tfoot&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;th&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;thead&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
e &lt;code&gt;tr&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;clear&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;br&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;compact&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;dl&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;menu&lt;/code&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ol&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;ul&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;frame&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;table&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;frameborder&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;iframe&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;height&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;td&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;th&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;hspace&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;vspace&lt;/code&gt; como atributos da tag&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;img&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;object&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;marginheight&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;marginwidth&lt;/code&gt; como atributos da tag&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;iframe&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;noshade&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;hr&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;nowrap&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;td&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;th&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;rules&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;table&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;scrolling&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;iframe&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;size&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;hr&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;type&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;li&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;ol&lt;/code&gt; e&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ul&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;valign&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;col&lt;/code&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;colgroup&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;tbody&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;td&lt;/code&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;tfoot&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;th&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;thead&lt;/code&gt; e&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;tr&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;width&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;hr&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;table&lt;/code&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;td&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;th&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;col&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;colgroup&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
e &lt;code&gt;pre&lt;/code&gt;. &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns atributos do HTML4 não são mais permitidos no HTML5. Se eles tiverem algum impacto negativo na compatibilidade de algum user-agent eles serão discutidos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;rev&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;charset&lt;/code&gt; como atributos da tag&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;link&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;a&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;shape&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;coords&lt;/code&gt; como atributos da tag&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;a&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;longdesc&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;img&lt;/code&gt; and&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;iframe&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;target&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;link&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;nohref&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;area&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;profile&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;head&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;version&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;html&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;name&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;img&lt;/code&gt; (use &lt;code&gt;id&lt;/code&gt;
instead).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;scheme&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;meta&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;archive&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;classid&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;codebase&lt;/code&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;codetype&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;declare&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;standby&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
como atributos da tag &lt;code&gt;object&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;valuetype&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;type&lt;/code&gt; como atributos da tag&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;param&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;axis&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;abbr&lt;/code&gt; como atributos da tag &lt;code&gt;td&lt;/code&gt;
e &lt;code&gt;th&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;scope&lt;/code&gt; como atributo da tag &lt;code&gt;td&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Há outras mudanças mais profundas, por isso sugiro que você leia esse documento inteiro: &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/2010/WD-html5-diff-20100624&#34; title=&#34;mundanças no html5&#34;&gt;W3C HTML5 Diff&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estes artigos também podem ajudar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/contedo-flash-e-html&#34;&gt;Conteúdo, Flash e HTML&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/processos-adocao-padroes&#34;&gt;Processos de Adoção e Padrões&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/html5-estrutura-semantica&#34;&gt;HTML5 &amp;#8211; Mudanças na estrutura e Semântica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/ah-o-maravilhoso-mundo-real&#34;&gt;Ah! O maravilhoso mundo real&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>HTML5 e seus companheiros</title>
      <link>http://tableless.com.br/html5-e-seus-companheiros/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/html5-e-seus-companheiros/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Este artigo faz parte de uma pesquisa que fiz para o novo livro. Estou com o tempo bastante curto para diagramá-lo de forma adequada para um artigo, por isso ele pode parecer sem pé nem cabeça. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A guerra entre os Padrões Web e tecnologias como o Flash começou de verdade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde o momento que as possibilidades do HTML5 e CSS3 foram publicadas, um pequeno burburinho entre os desenvolvedores sobre uma possível concorrência entre os Padrões e tecnologias como o Flash começou a rolar. Alguns desenvolvedores descrentes começaram a acreditar no poder das novas tecnologias para desenvolvimento web e novamente o HTML e o CSS tiveram a grande atenção de empresas e desenvolvedores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo assim existem pontos que precisam ser esclarecidos. Muitos estão fazendo uma confusão com significados, objetivos e as reais soluções que essas novas tecnologias proporcionam:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;O HTML5 sozinho não faz nada além de dar significado à informação. Com ele, o CSS 3 e o Javascript completam o pacote para que todas essas mudanças que andamos lendo faça sentido de verdade. Mesmo com a midia fazendo um alarde muito grande em cima do HTML 5, uma boa parte das mágicas deve-se ao poder do CSS 3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo o HTML5 está sendo totalmente reformulado para que haja mais integração entre o trio HTML, CSS e Javascript.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Os browsers são independentes, mas trabalham todos juntos em pról dos Padrões Web. Embora cada um deles tenham interesses financeiros óbvios, todos eles sabem que a única maneira de estar à frente do concorrente é andar lado à lado com os Padrões. O que basicamente diferencia um browser do outro são os serviços agregados, velocidade e facilidade de uso. Dificilmente um browser ganhará mercado se ele for super ultra compatível com os padrões. A não ser que a massa de usuários saiba o que isso signifiqueo ou que haja uma campanha muito forte, partindos dos desenvolvedores e empresas interessadas para evangelizar e educar os usuários finais.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se você não começar a forçar o desenvolvimento da sua empresa para que os projetos sejam desenvolvidos focando browsers atuais, seu projeto pode ficar obsoleto em pouco espaço de tempo. Daqui pra frente o mercado vai ficar cada vez mais dinâmico. Conforme os browsers vão se atualizando e o W3C libera novos padrões, você, seu cliente e seu projeto podem ficar para atrás. Por isso é interessante haver principios de Graceful Degradation nos projetos para que usuários de browsers mais atuais se beneficiem de um visual mais bem acabado, velocidade de carregamento da página e tecnologia atual. Entenda que eu não estou dizendo para criar projetos para um browser específico, mas limitar características visuais e funcionais de browsers mais antigos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;O HTML foi criado por uma necessidade de compartilhar, interligar e portar informação. Logo, o HTML precisa ser uma linguagem que possa ser lida por qualquer meio de acesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O HTML 5 modifica a forma com que damos significado para a informação na web. Você está acostumado a escrever código para criar elementos que são renderizados pelo browser e lidos por diversos meios de acesso. Estes elementos tem seus respectivos significados. Para manipular estes elementos, você utiliza Javascript para controlar o CSS que formata as características deste objeto. Por mais que bibliotecas como JQuery sejam ótimas, a maneira que manipulamos o comportamento dos elementos não é a melhor. Existem diversas necessidades que não são resolvidas de uma maneira fácil ou que simplesmente não há solução. Além do HTML 5 renovar a forma com que atribuímos significado, ele nos dá ferramentas para facilitar a manipulação dos elementos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns desenvolvedores não entenderam as verdadeiras mudanças do HTML 5 e suas reais implicações sobre o desenvolvimento client-side. Saiba que o HTML 5 veio para estreitar as ligações entre o HTML, o CSS e o Javascript. Todos eles trabalharão mais integrados a partir de agora. Se acostume para ver pencas de código Javascript por aí. Isso é por conta das famosas APIs que o HTML 5 está trazendo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pulga na cueca e experimentando o HTML5</title>
      <link>http://tableless.com.br/pulga-na-cueca-html5/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/pulga-na-cueca-html5/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Tenho pulga na cueca. Não no sentido literal. Claro. Eu não diria a você esse tipo de intimidade (nojenta). Tenho pulga na cueca no sentido didático da história. Sendo sincero contigo, eu não gostei do design antigo do Tableless. Sério. Não fiz planejamento nenhum, o design ficou de mal gosto. Eu não gostei do fundo colorido que nem porpurina e nem da diagramação do layout como um todo. Por isso, resolvi mudar.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;sobre-a-compatibilidade-entre-os-browsers&#34;&gt;Sobre a compatibilidade entre os browsers&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nessa mudança eu aproveitei para estudar alguma coisa sobre CSS e HTML5, e me adiantando um pouco, resolvi implementar o site com as novas tags de estrutura propostas nas &lt;a href=&#34;http://www.whatwg.org/specs/web-apps/current-work/multipage/index.html#contents&#34;&gt;recomendações do WHATWG&lt;/a&gt;. Mesmo assim, se você está usando &lt;strong&gt;Internet Explorer 6, 7 e provavelmente até o 8, talvez esse site não é para você&lt;/strong&gt;. Quer dizer, é para você, mas só se você utilizar outro browser, caso contrário, siga-o pelo &lt;a href=&#34;http://twitter.com/tableless/&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt; ou pelo &lt;a href=&#34;http://feeds2.feedburner.com/tableless&#34;&gt;FEED&lt;/a&gt;. Nem preciso dizer que o &lt;a href=&#34;http://search.twitter.com/search?q=%23semie6&#34;&gt;Internet Explorer 6 é ultrapassado&lt;/a&gt; e muita coisa que utilizei no CSS aqui não vai funcionar nele. O IE7 já é muito melhor, mas há algumas coisas que não funcionam nele, apesar de todo o esforço do pessoal da Microsoft. Eu não testei o site no IE8 para saber se há uma renderização consistente. Se você utiliza esses (menos IE6) ou qualquer outro browser e perceber algum erro grotesco, por favor, me diga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu posso abusar com o Tableless porque ele é um site feito para um público muito, mas muito específico. Não são clientes que utilizando 800&amp;#215;600 nem Netscape 4. Por isso eu posso fazer muita coisa fora do escopo normal de desenvolvimento de sites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na vida real, temos que nivelar tudo por baixo. Temos que entender e estudar os clientes do cliente para saber se você pode ou não ignorar usuários de browsers antigos. Por isso, relaxe, não sou tão rebelde quanto parece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo assim, estou utilizando um script que faz os IEs entenderem as tags para que o CSS possa atuar sem grandes problemas. A estrutura aparecerá perfeitamente. A única cois que não vai funcionar são algumas das funcionalidades do CSS, como os seletores complexos. Eu também não coloquei o PNGFix para o IE6. Realmente, quero ignorar essa versão do IE e tentar melhorar a experiência a partir do IE7.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;sobre-o-html5&#34;&gt;Sobre o HTML5&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/html5-estrutura-semantica&#34;&gt;HTML5&lt;/a&gt; levará algum tempo para que esteja totalmente completo&lt;/strong&gt; e maduro para a utilização. Mas como tenho pulga na cueca (lembra?), por pura experimentação, eu apliquei as novas tags de estrutura do HTML5 para montar essa nova versão do site. Eu não sei qual será o impacto disso nos buscadores. Vou descobrir daqui um tempo. Mas o fato é que o HTML5 ainda não está pronto para que você utilize nos seus projetos diários. O &lt;a href=&#34;http://www.engadget.com/2009/02/18/google-demos-html5-based-maps-on-the-palm-pre/&#34;&gt;Google&lt;/a&gt;, Firefox, Safari, Opera e até o IE8 andam implementando partes específicas das recomendações do HTML5. São coisas como o &lt;a href=&#34;http://www.whatwg.org/specs/web-apps/current-work/#offline&#34;&gt;módulo Offline&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.whatwg.org/specs/web-apps/current-work/#video-and-audio-codecs-for-video-elements&#34;&gt;implementações de tags de vídeo e áudio&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://whatwg.org/html5&#34;&gt;outras coisas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu já vi alguns erros de estrutura neste novo código aqui do Tableless. Irei arrumar brevemente. Há ainda muitos conceitos novos que devemos pensar e analisar. É uma nova maneira de estruturar um site. Há &lt;strong&gt;uma dose muito de grande de semântica&lt;/strong&gt; envolvida, e por isso, o cuidado deve ser maior, já que os buscadores e elementos de acessibilidades usarão seu código como nunca para prover conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;sobre-o-css&#34;&gt;Sobre o CSS&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Eu utilizei um bocado de &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/seletores-complexos-do-css&#34;&gt;seletores complexos&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/pseudo-classes-css&#34;&gt;pseudo-classes&lt;/a&gt; que normalmente não funcionam no IE6. Utilizei também PNG e não coloquei um pngfix para contornar o bug do IE6.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O CSS é outra linguagem que está se atualizando muito rápido. Os browsers tem se prontificado implementando atualizações de características que podem ser salvar a nossa vida durante o desenvolvimento. Daqui pra frente, ouviremos muito sobre CSS Animations e CSS 3. As coisas estão andando depressa.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>