<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Empreendedorismo on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/empreendedorismo/index.xml</link>
    <description>Recent content in Empreendedorismo on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/empreendedorismo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>9 dicas para novos empreendedores</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/9-dicas-para-novos-empreendedores/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/9-dicas-para-novos-empreendedores/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Quem trabalha com tecnologia com certeza já pensou em entrar para esse vasto mercado com seu próprio produto ou serviço, na tentativa de gerar valor para uma nova ideia ou uma empresa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas quando o assunto é montar seu próprio negócio, surgem muitas duvidas por onde começar e quais seriam os passos a serem dados para que esse objetivo se torne realidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pra quem se empenha em fazer o dever de casa, é possível criar e manter uma empresa saudável e competitiva no mercado, principalmente se tratando de uma empresa de tecnologia, área tão visada e explorada atualmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Realizando uma pesquisa nos principais sites de empreendedorismo, pude criar uma lista de 9 principais dicas para te ajudar a alavancar essa ideia encubada na cabeça:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;1-8211-faça-suas-apostas-baseando-se-na-experiência-de-mercado&#34;&gt;1 &amp;#8211; Faça Suas Apostas Baseando-se na Experiência de Mercado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Talvez a ideia seja boa, mas pode acontecer de você não ter a mínima noção de como desenvolver o produto ou que tipo de tecnologia usar para desenvolvê-lo. Na falta de experiência na área, o jeito é conhecer alguém ou um sócio que possa te ajudar com experiência e conhecimento ou buscar serviços de empresas de consultoria especializadas no ramo desejado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;2-8211-esteja-preparado&#34;&gt;2 &amp;#8211; Esteja Preparado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Não adianta querer saber o quadrado da hipotenusa sem antes saber qual é o quadrado dos catetos. A busca de conhecimento e capacitação devem ser uma das principais metas a serem cumpridas. Investir em cursos de capacitação e eficiência ajuda a enfrentar os obstáculos com mais determinação e com maior capacidade e rapidez na hora de tomar decisões importantes, identificar problemas e solucioná-los da maneira mais rápida e econômica possível.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;3-8211-planeje-primeiro&#34;&gt;3 &amp;#8211; Planeje Primeiro&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;“Se não sabe onde quer chegar, qualquer caminho serve” já dizia o Gato de Cheshire em Alice no País das Maravilhas. Este provavelmente seja um dos principais motivos que levam empresas novas ao “falecimento” precoce, a deficiência na hora de planejar. Trace metas, crie planos de negócio que agreguem valor ao seu produto, pesquise o que há no mercado atualmente antes de qualquer coisa, para não correr o risco de se engajar em algo que já não é mais novidade e que não seja um diferencial que chame a atenção de possíveis clientes ou investidores.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;4-8211-prepare-se-para-investir&#34;&gt;4 &amp;#8211; Prepare-se para Investir&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;é muito importante ter consciência de que uma hora ou outra você vai ter que gastar dinheiro. Para isso, definir uma estrutura operacional e financeira para a empresa é uma maneira de evitar jogar dinheiro fora. Estudar provisões rentáveis da empresa, investimentos e custos vai ajudar muito o negócio nos primeiros anos de vida, fazendo com o que o motor dos negócios não fique sem gasolina e que o barco da empresa não fique à deriva. Tenha em mente custos com serviços de terceiros, contratações de funcionários, marketing, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;5-8211-agregue-valores-ao-seu-produto&#34;&gt;5 &amp;#8211; Agregue Valores ao Seu Produto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Faça a si mesmo as seguintes perguntas: “O que faria um cliente se interessar pelo meu produto?”, “Como eu posso ganhar a preferência das pessoas?”. Saber a resposta para essas perguntas é muito importante, pois facilita a identificação do seu público alvo e irá ajudar na hora de implementar novas estratégias e regras de negócio.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;6-8211-saiba-diferenciar-o-que-é-seu-e-o-que-é-da-empresa&#34;&gt;6 &amp;#8211; Saiba Diferenciar o Que é Seu e o Que é da Empresa&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como já dizia o velho e conhecido “refrão”, não confunda “centavos novos” com “sentar nos ovos”. Saiba diferenciar suas finanças e despesas pessoais com as da empresa. Seguir a risca um cronograma financeiro de pagamentos de funcionários e contas da empresa irá ajudar a economizar o capital e a não desperdiçar dinheiro. Incluir-se no quadro de pagamento dos funcionários e manter datas fixas de pagamentos são boas maneiras de evitar gastar dinheiro à toa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;7-8211-prepare-se-para-despesas-não-planejadas&#34;&gt;7 &amp;#8211; Prepare-se para Despesas Não Planejadas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Apesar de você manter um bom planejamento e controle sobre o dinheiro, haverá sempre despesas que não foram previamente incluídas no orçamento inicial. Estar preparado para gastos não planejados como compra de novos equipamentos (por necessidade ou por falha/defeito), oportunidades de última hora que exigem investir dinheiro, irá manter a empresa e os negócios nos trilhos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;8-8211-procure-saber-exatamente-onde-investir&#34;&gt;8 &amp;#8211; Procure Saber Exatamente Onde Investir&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Não adianta também ter dinheiro e não saber o que fazer com ele. Geralmente é o que acontece com a maioria dos empresários e empreendedores. Procure priorizar a capacitação dos funcionários da empresa, estratégias de marketing e a estrutura da empresa, pois são coisas referentes diretamente ao cliente e a manutenção e ao contínuo funcionamento da empresa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;9-8211-mantenha-a-calma-e-não-seja-ansioso&#34;&gt;9 &amp;#8211; Mantenha a Calma e Não Seja Ansioso&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Não deixe que o nervosismo e a ansiedade atrapalhe os negócios e prejudique seu produto ou serviço antes mesmo de ser conhecido pelos seus clientes. Pode ser que os resultados demorem a aparecer, mas não deixe que isso prejudique sua vontade de trabalhar, atrapalhe a busca por novos conhecimentos e vontade de inovar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguindo estas dicas, tenho certeza que o sucesso do novo empreendimento estará mais próximo de ser alcançado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Boa sorte e bons negócios!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A sua empresa tem alma e não é a do seu cliente</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/empresa-alma-nao-cliente/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/empresa-alma-nao-cliente/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Você não cria um aplicativo pensando exclusivamente no usuário, você é contratado para pensar em um objetivo: ROI. Infelizmente a maioria dos profissionais da área esquecem isso por estarem extremamente focados (o que é muito errado) apenas em &lt;strong&gt;User-centered Design&lt;/strong&gt;. Ao menos que seu projeto seja filantrópico, seu GOAL não é só agradar o usuário, e sim visar o lucro, seja através de comércio, branding ou o que for. Veja bem, agradar o usuário é apenas um dos (na maioria dos casos o mais importante) meios no qual você utilizará para conseguir atingir um ROI positivo. Deixa eu representar isso com um exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existia um pequeno bar/restaurante no centro do Rio de Janeiro, onde constantemente íamos almoçar na sexta-feira. A comida e a fartura era tão grande que chamávamos o lugar carinhosamente de “comida infinita”. Dentre os releases sobre o lugar, um enaltece qualidades como &amp;#8220;um grande balcão interno e mesas no exterior, cerveja gelada, petiscos deliciosos, cachaças e batidas caseiras e vinhos de qualidade&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O bar é um sucesso de público e oferece tudo com muita qualidade, mas e a experiência do usuário, que é o nosso tema?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O dono do local é conhecido por maltratar todos seus clientes, dando foras o tempo todo, se negando a responder algumas perguntas, se recusando a atender alguns que estão em pé, brigando com quem deixa comida no prato ou faz cara feia ao beber uma das batidas que ele serve, inclusive briga se você demorar muito a escolher algo, um verdadeiro &amp;#8220;gentleman&amp;#8221;. Como então você pode aceitar que um mal atendimento possa gerar uma UX a ponto de tornar esses botequim super famoso? &lt;strong&gt;Função e manipulação&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;função-e-manipulação&#34;&gt;Função e manipulação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Função simples do bar / restaurante:&lt;/strong&gt; Comida de extrema qualidade e abundância, Bebida extremamente gelada, Preço totalmente acessível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manipulação:&lt;/strong&gt; O dono é a alma do bar, quando ele não podia estar no local, o bar simplesmente não abria(ele tinha em torno de uns 5 funcionários). O bar era temático com muitas bebidas e coisas antigas, seu bigode meio anos 70 e suas músicas sempre muito antigas como anos 30, 40, 50 até 70 (rock e até mesmo samba).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você junta qualidade de serviço com um atendimento personalizado, você consegue manipular a experiência do usuário de forma ímpar, não mais perdendo pontos por ser rabugento e sim virando uma personalidade para os que vão na primeira vez e contam os dias da semana para voltarem lá e engordarem ainda mais. Temos muitos exemplos de personagens rabugentos que são adorados como o Erick da Caverna do Dragão, Seu Madruga e Dona Florinda, Professor Raimundo, Rafiki (babuíno do Rei Leão) e muitos, muitos outros… Ser maltratado é sempre ruim, ao menos que você identifique algo caricato nisso, que é o caso do nosso personagem dono do bar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você conhece o seu cliente, recebe a missão de resolver alguns problemas, inclusive não deixar a postura pessoal dele atrapalhar a experiência do usuário. Cabe a você definir qual a sua audiência e desenhar a experiência que será criada e manipulada, assim você permite construir interações com o seu usuário a fim de criar novas experiências, e é aí que o seu aplicativo pode se diferenciar e se tornar lembrado e desejado pelo seu usuário, afinal você não quer criar um aplicativo para ser commodity, você quer que ele faça parte da vida do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você tem diversas formas de fazer isso, mas sempre deve se focar no objetivo do seu negócio, a partir daí você criará a forma que seu produto deseja ser visto e interagir com o seu usuário: Um grande amigo, um guia, um zoador, um velho mal humorado, uma gostosa(o) e assim vai.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-usuário-já-sabe-o-que-quer&#34;&gt;O usuário já sabe o que quer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Talvez essa seja a frase mais defendida por pessoas que não conhecem o seu usuário. Quem nunca clicou no ícone que mostrava os computadores piscando para a internet ficar mais rápida? Quantas vezes você já comprou uma promoção de compras coletivas sem pensar duas vezes e se arrependeu? Ou comprou em um site de descontos uma roupa que você sabe que não servirá no seu corpo? Definitivamente nós não sabemos o que queremos.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se eu perguntasse para os meus clientes o que eles achavam, eles diriam: um cavalo mais veloz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As pessoas não sabem o que querem até você mostrar a elas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Essas duas frases foram ditas por dois nomes que representam uma cultura de inovação, Henry Ford e Steve Jobs, respectivamente. Faça um exercício simples de inovação e veja se você realmente sabe o que um usuário quer. Abra o seu smartphone e rabisque numa coluna do seu caderno os aplicativos que você usa diariamente, em outra coluna liste os aplicativos que você nunca usou ou só usou uma vez. Peça para o seu colega fazer o mesmo que você e compare a lista de aplicativos. Provavelmente a lista de aplicativos será bastante parecida, então por que criaram os aplicativos que ninguém aparentemente usa?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A maioria dos aplicativos, produtos e serviços são criados para resolver um problema interno pessoal ou da empresa, outros são criados para educar a população para utilizá-lo e a partir daí criar novos problemas. Em 2010 dei uma palestra na Gama Filho para estudantes de Design e propus uma atividade no fim da palestra, onde dividi o público em grupos de 5 pessoas, e eles tiveram 15 minutos para idealizar um aplicativo com canetas em cartolinas. No fim, as ideias foram bastante variadas e todos utilizaram o mesmo discurso de motivação baseada em uma dificuldade ou necessidade de um ou mais integrantes. Com grupos diferentes, temos motivações diferentes e conseqüentemente aplicativos, produtos e serviços diferentes. Nesse mesmo ano, participei da criação de um site para resolver um problema muito comum, qual o preço do taxi para ir do lugar A para o lugar B? Assim, analisando os cenários e as personas, criamos o &lt;a href=&#34;http://precodotaxi.com.br/&#34; title=&#34;http://precodotaxi.com.br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://precodotaxi.com.br/&#34;&gt;http://precodotaxi.com.br/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;, um serviço online de estimativa de custo da sua viagem de taxi, seja bandeira 1 ou 2, inclusive mostrando o trecho a ser percorrido. O projeto foi um sucesso tão grande que saímos nos principais canais online como globo, r7, ig, uol, blogdotas, rosana, e muitos outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então quando falamos de serviços online, seja para ver preço de taxi, pedir taxi pelo celular, alguém trazer um produto de fora do país, encontrar imóveis, buscar melhores passagens aéreas, reservar hotéis, descobrir melhores redes sem fio, saber o clima de budapeste, aprender idiomas online, aprender a tocar violão online, paquerar online, xingar seu amigo, tudo isso só é possível centrado no usuário, mas quando há um cliente nesses serviços, precisamos nos centrar no aumento de vendas, em um bom CTR se houver banners, de pensar em um modelo inovador de monetização, seja freemium, paytowin, shareware, adware, entre outros. Lembre-se que o sucesso do seu cliente começa com a experiência do usuário, mas não se limita a isso, nunca esqueça do seu cliente.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se design fosse focado 100% apenas na experiência do usuário, não teríamos banners na internet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como evitar maus clientes</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/como-evitar-maus-clientes/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/como-evitar-maus-clientes/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Eu sei, atender é muito difícil e &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/atender-bem-para-atender-sempre&#34;&gt;atender bem&lt;/a&gt; é mais difícil ainda. Mas existem dois pontos importantes que se bem administrados você pode evitar muita dor de cabeça na hora de negociar e entregar um projeto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;lei-da-compensação&#34;&gt;Lei da compensação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Muitos negócios acabam logo no início por que um dos lados abre mão de muita coisa nas negociações iniciais do projeto. Quem nunca negociou com clientes que além de pedirem descontos, querem que definir a data de pagamento e a data entrega do projeto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A lei da compensação é simples: você não pode abrir mão de alguma coisa sem ter algo em troca. Por exemplo: se o cliente brigar por preço, você pede uma data maior de entrega. Se ele pede uma data de entrega menor, você briga por preço. Não é justo um de vocês decidir quanto pagar e quando entregar. Você pode acabar fazendo um projeto com uma data impossível de entregar por um preço baixíssimo ou o cliente pode ter um projeto caro e que vai demorar pra ser entregue. Entende?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Essa história de 40% no aceite 60% na entrega pode até dar certo, mas só se você confiar no seu taco.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Você também pode brigar por features no projeto. Se o projeto precisa ser entregue em uma data que não poderá ser mudada, é interessante negociar a quantidade de features do projeto. Dessa forma você simplifica o desenvolvimento. Por outro lado o projeto pode ficar mais barato para o cliente, e consequentemente você ganha menos. O importante é equalizar os fatores. Você vai ganhar menos, mas também vai trabalhar menos. Isso significa menos profissionais alocados, logo, menos dinheiro sendo gasto em um único projeto, e os profissionais podem ser liberados para outros jobs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe aquele cenário onde há a data da entrega é imutável e as features não podem ser retiradas. Nesse caso você briga por preço. Um projeto assim geralmente não é barato, já que você precisa envolver mais pessoas para entregar na data com todas as features acordadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entenda que você precisa ser duro nesses cenários. Isso se chama negociação. 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você não pode simplesmente abrir mão de algo sem ter nada em troca. A mesma coisa é aplicada para o cliente. Ele não pode e nem deve abrir mão de algo no projeto dele sem ter algo em troca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, se você ficar com essa bobeira de &amp;#8220;Ah, mas eu preciso de dinheiro e se eu não pegar esse cliente, outro cara vai pegar&amp;#8221;, você só vai piorar sua situação profissional e pessoal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;datas-e-pagamentos&#34;&gt;Datas e pagamentos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Definir a data de entrega dos projetos não é algo trivial. Você nunca vai acertar na primeira vez, nem na segunda. Requer prática e sangue frio. Muitos se perdem nesse ponto por que além de não estimarem direito, acabam atrelando o pagamento da última parcela ou até mesmo do pagamento inteiro com a data de entrega do projeto. E se você atrasa o projeto? E se o cliente muda de ideia no meio do caminho? Se esse projeto se arrastar durante meses você vai aguentar ficar sem a última parcela do pagamento?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa história de 40% no aceite 60% na entrega pode até dar certo, mas só se você confiar no seu taco e na capacidade do cliente de não mudar de ideia.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A lei da compensação é simples: você não pode abrir mão de alguma coisa sem ter algo em troca.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Essa forma de pagamento ajudam os clientes a se protegerem caso o projeto atrase ou você suma no mundo. É compreensível já que existe tantos picaretas por aí. Nesse caso tenha em mente de ter dado uma data para entrega factível, de acordo com suas capacidades, de forma que você tenha fôlego para desenvolver o projeto e talvez até entregar antes do esperado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;desista-de-clientes-ruins&#34;&gt;Desista de clientes ruins&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não importa em qual fase do projeto você esteja, se o cliente não coopera com pagamento, se te pede mais do que o acordado sem te pagar a mais por isso ou qualquer outro motivo de forma que você saia prejudicado, desista dele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como há maus profissionais existem maus clientes. Nesse caso, não perca tempo, pule pra outro e siga em frente. Seja transparente, explique seus motivos, tente resolver a situação. Mas &lt;strong&gt;não tenha medo de deixar um mal cliente para trás&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Atender alguém que apenas quer sugar seu esforço é o primeiro passo para o negócio empacar. Por isso respire fundo e tome alguma atitude.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Não vale a pena levar o projeto adiante se o cliente não entende o seu cenário. Se ele não está disposto a mudar, mude você caia fora. Esse cliente vai falar um monte, vai brigar, vai te chamar de safado e ladrão, mas seja firme em sua decisão. Era um compromisso parasita para você e para sua empresa. Vai bater aquele arrependimento, sensação de ter jogado dinheiro fora, mas não se engane, você fez o melhor que podia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assuntos como esse quase nunca são discutidos em nosso mercado. Muitos freelas ou empreendedores novatos aprendem isso da maneira mais difícil. Mas quando aprendemos, lidamos com nossos projetos de forma mais confiante, errando menos e deixando os clientes que merecem mais felizes.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anotações da palestra do Silvio Meira</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/anotacoes-da-palestra-do-silvio-meira/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/anotacoes-da-palestra-do-silvio-meira/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Essas são as anotações que fiz na palestra do &lt;a href=&#34;http://twitter.com/slrm&#34;&gt;Silvio Meira&lt;/a&gt; no evento &lt;a href=&#34;http://encontrolocaweb.com.br/&#34;&gt;Encontro Locaweb de Profissionais de Internet&lt;/a&gt; em Curitiba. Ele falou muito, mas muito mais do que está aqui. Por isso que isso se chama anotações. 😉&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Experiência de uso: UX não é interface ou seu design. UX é processo, interação, satisfação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Problema classico de UX no Brasil: vide serviços públicos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Contrate os melhores, mas defina o que é o melhor para o seu negócio. Nem sempre os melhores são aqueles com o QI mais alto. Você tem que descobrir o melhor que se adeque ao ciclo do seu negócio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Qualidade é Drucker: qualidade é o que o cliente quer, pelo preço que ele pode pagar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Contribua para o todo. No caso dos grandes da web, falamos de contribuir com software, política, padrões.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Princípios culturais: 1. Medir tudo, 2. faça quase tudo, 3. Experiência de uso, 4. recrutamento, 5. contribuir para o todo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O que é um time? Time é um certo tipo de rede social. É um conjunto de interações que tem processo de construção, evolução e manutenções próprias, feito de trabalho e pessoas que criam, descobrem e resolve PROBLEMAS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O que são times pequenos? De 5 a 12 pessoas, há milhares de anos de história por trás disso. São times pequenos que se focam para resolver problemas grandes, sem burocracia.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Na Amazon um time pequeno é igual a 2 pizzas grandes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na Valve o time é ainda menor. Algo em torno de 1 ou 2 pessoas. A Valve tem o maior valor individual agregado de funcionários. Não existe gestor. Cada um encontra um problema que deve ser resolvida.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fazer times que podem ser especialistas em certas funcionalidades. E tome cuidado:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1. Expertise para diferenciação mudou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2. Diferenciação depende de múltiplas funções.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3. funções se isolam e abandonam o todo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Case o desenvolvimento com operações. O time que esclarece, idealiza e desenvolve deve estar casado com o time que implanta, opera e evolui.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Práticas devem ser usadas de forma síncrona: junto com a cultura, principios organizacionais e da arquitetura do negócio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lean startup: interações rápidas, no campo, para validar os elementos de sua proposta de valor. Prototipar, testar, medir, avaliar e modificar ou descartar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Descartar produtos que não trazem valor é algo muito difícil de se fazer.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tratar tudo aquilo que se tem **certeza** como **hipóteses** para **comprovar na práticar**.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MVP é um produto/serviço para ser usado no ciclo de validação LEAN. Deve habilitar o maior aprendizado possível, junto a clientes reais, com o menor dispêndio de energia possível.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entrega contínua é entregar produtos e serviços o tempo todo, baseada na teoria das pequenas melhorias.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Exemplo? Uma mudança por dia no Facebook. Eles entregam mais de uma mudança por dia, para nichos, para parte do sistema, para parte dos usuários. Isso serve para medir, pegar resultados e entender as soluções.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Método de RIES: simplificar, centralizar, verificar, monitorar e analisar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Funcionalidades condicionar. Certas capacidades vão existir, apenas em contextos específicos, senão, como facebook iria prover algo novo com pouco risco inicial? Teste com poucas pessoas, para correr riscos menores e colher resultados importantes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Faça testes A/B. É comum, mas ninguém faz. Significa que certas horas, você tem que escolher entre duas alternativas, que podem ser as únicas e talvez você só tenha um e tem dificuldade de encontrar a outra alternativa. Antes de escolher, teste. Crie cenários, descubra o que separa as alternativas. Ofereça a dois grupos distintos. Meça tudo. Avalie. Descarte a alternativa menos efetiva. Vá em frente com a outra alternativa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seja independente de dispositivos. Imagine que o pão de sua padaria só pode ser carregado num saco de um certo formato, que só é feito por uma máquina de um fabricante.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Em grandes negócios os insumos estruturais devem ser fáceis de usar, abertos para entender, móveis no fazer, sociais com quem mais usa, simples para mudar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Viva em modo beta perpétuo: aprendizado contínuo, cooperação e competição constante, nem que seja para saber que sua oferta é ruim. Isso cria oportunidade para melhorar continuamente podendo haver método pra fazer: ouça quem usa, pergunte para entender, mude para atender, aprenda rápido.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quanto mais complicado um processo de negócio, maior o risco de ser inexequível, imensurável. Isso devia levar à eterna busca dos genéricos mínimos e combinadores essenciais.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenhe para falhar. Parta do princípio que desenho é uma intervenção no fluxo de negócio. Interfira no fluxo do negócio para sair da situação atual para uma situação desejada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;TEA: Tentativas, Erros e Aprendizados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não aceitar que haverá erros em tentativas de mudanças, quer dizer que vamos morrer no longo prazo. Aceite os erros no processo de mudança.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deve ser possível fazer entregas parciais. O todo deve degradar graciosamente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Grandes empresas trabalham em rede, usando a rede, consumindo da rede e provendo para a rede. Seu negócio como parte de uma verdadeira federação.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>