<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Adriano Luz on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/author/adriano-luz/index.xml</link>
    <description>Recent content in Adriano Luz on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/author/adriano-luz/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Como aumentar a autoridade de um site ou blog através de links quebrados</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/como-aumentar-autoridade-de-um-site-ou-blog-atraves-de-links-quebrados/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/como-aumentar-autoridade-de-um-site-ou-blog-atraves-de-links-quebrados/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;aumentar-autoridade-do-um-site&#34;&gt;Aumentar Autoridade do um site&lt;/h2&gt;

&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;img class=&#34;size-full wp-image-55928 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/08/autoridade2.jpg&#34; alt=&#34;autoridade2&#34; width=&#34;700&#34; height=&#34;329&#34; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aumentar Autoridade de um site ou blog é algo que pode fazer com que seus resultados cresçam bastante nas buscas do Google.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem diversas empresas no mercado especializadas em SEO, que oferecem ferramentas e métricas que visam mensurar a autoridade de sites e páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mais conhecida de todas é o &lt;a href=&#34;http://moz.com&#34; target=&#34;_Blank&#34;&gt;Moz&lt;/a&gt;, que possui as métricas DA (Domain Autorithy) e PA (Page Autorithy).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa autoridade é um calculo matemático baseado em estudos realizados sobre o algoritmo do Google.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora ela não seja 100% fiel ao que o Google utiliza para posicionamento, ela é a base utilizada por profissionais de SEO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para calculo desta autoridade, são avaliados basicamente os backlinks e sua qualidade, resultando em uma nota que vai de 0 a 100.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pois bem, toda essa introdução é basicamente para lhe mostrar a importância que tem aumentar sua autoridade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso influencia diretamente no posicionamento das suas páginas no Google.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse artigo eu vou te ensinar como aumentar a autoridade de seu site ou blog usando os links quebrados, para você que usa a plataforma WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mas-afinal-como-funciona-a-estratégia-de-aumentar-autoridade-com-links-quebrados&#34;&gt;Mas afinal, como funciona a estratégia de aumentar autoridade com Links quebrados?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com o passar dos tempos, especialmente blogs e sites que já possuem alguns anos online, a tendência é que a quantidade de links que apontam para páginas suas que não existam sejam muito grandes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso porque muitos donos de sites e blogs que linkaram para seus conteúdos não adicionaram a URL correta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso muitas vezes chega a totalizar 10% ou mais dos links que apontam para seus conteúdos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, com o tempo muitas vezes optamos por retirar do ar algumas páginas, por qualquer motivo que seja. Ou por que o conteúdo ficou desatualizado ou por qualquer outra decisão estratégica que tenha tomado ao longo dos anos do site no ar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando fazemos isso, todos os links que apontavam para esta página ficam quebrados e você perde esta autoridade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A estratégia de utilizar estes links quebrados consiste basicamente em fazer um redirecionamento 301 de todos os links quebrados para a página principal de nosso site ou para qualquer outra página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem ainda não conhece, o redirecionamento 301 (permanente) é uma forma de dizermos ao Google que aquela página mudou de endereço de forma definitiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com isso, o Google transfere toda a autoridade da página antiga para a nova página que você apontar em seu redirecionamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mas-qual-a-relação-com-o-wordpress&#34;&gt;Mas qual a relação com o Wordpress?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O WordPress é a plataforma CMS mais utilizada para Criar Sites e &lt;a href=&#34;http://afiliados-na-web.com/como-criar-um-blog&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Criar Blogs&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E ela possibilita a instalação de plugins que adicionam funcionalidades a blogs e sites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Através destes plugins conseguiremos resolver a maioria dos problemas de nossas páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensando nesta questão de links quebrados, existem várias ferramentas na qual uma delas pode resolver nosso problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mas-como-fazer-isso-no-wordpress-não-é-impossível-prever-todos-os-links-quebrados-que-apontam-para-nosso-site&#34;&gt;Mas como fazer isso no WordPress? Não é impossível prever todos os links quebrados que apontam para nosso site?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sim e não. De certa forma é praticamente impossível prever todos os links quebrados que apontam para nossas páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até porque estamos considerando todas as urls erradas que outros donos de sites e blogs criaram para nossas páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para criarmos os redirecionamentos manualmente através do .htaccess seria totalmente desumano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém existe um plugin que pode ser adicionado em seu wordpress, em Plugins ==&amp;gt; Adicionar Novo, chamado 404 Redirection.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este plugin cria automaticamente um redirecionamento 301 para todas as páginas que tentarem acessar em nosso site e não forem encontradas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dessa forma sempre que criarem qualquer link que não exista uma página em nosso site automaticamente aproveitaremos a Autoridade (Juice) que esta sendo transferido para aquela página, transferindo esta autoridade para a página principal do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dependendo do site e da quantidade de backlinks isso pode fazer uma diferença muito grande nos resultados.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>