<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Qualidade Em Uso on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/qualidade-em-uso/index.xml</link>
    <description>Recent content in Qualidade Em Uso on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/qualidade-em-uso/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Você sabe o que é a “nova usabilidade”? – parte II</title>
      <link>http://tableless.com.br/o-que-e-nova-usabilidade-parte2/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/o-que-e-nova-usabilidade-parte2/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A nova usabilidade procura trazer abordagens para lidar com os novos desafios para o desenvolvimento de aplicações baseadas em tecnologias emergentes, como os dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A intenção dessa denominação é chamar a atenção para o fato de que a os métodos, técnicas e ferramentas de usabilidade que possuímos hoje precisam ser revistos para contemplar a evolução tecnológica e as especificidades dos interesses dos usuários.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-problema-com-os-testes-de-usabilidade&#34;&gt;O problema com os testes de usabilidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os testes de usabilidade como conhecemos hoje (realizados em laboratório) passam a não ter o mesmo grau de eficiência nestes novos cenários de uso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Testes de usabilidade geralmente são realizados sob um ambiente controlado. Os avaliadores têm controle sobre todas as variáveis (o contexto) que se refere à interação entre usuário e aplicação. No cenário real, o uso pode ser bem distinto e endereçar problemas imprevistos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo: um teste de usabilidade de um tablet realizado em laboratório, onde o usuário interage com o tablet em cima de uma mesa, sentado corretamente em uma cadeira. Este é o cenário real de uso? O mais comum seria o usuário utilizar o tablet nas mãos, no colo, durante uma aula, uma palestra, checando os e-mails antes de dormir, entre outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entretanto, os testes de usabilidade não perderam sua relevância, apenas precisam de uma abordagem reciclada. Além disso, cada vez mais os atributos a serem avaliados passam a ser mais qualitativos do que quantitativos. Como testar a concentração de um usuário com dispositivo móvel em um cenário real de uso? Como mensurar isso?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A maioria dos testes de usabilidade, e experiência em design de interação, tem sido desenvolvida no contexto de uma pessoa diante de um computador, onde você tem o luxo de atenção integral da pessoa, em um ambiente confortável com distrações em um nível administrável. Dispositivos informacionais, por outro lado, precisam trabalhar em situações de baixa atenção ou onde a atenção do usuário precisa ser canalizada através do dispositivo enquanto ele caminha, fala ou realiza qualquer outra atividade do dia-a-dia que seria rotineiramente classificada como &amp;#8220;distração&amp;#8221;.” [Thomas e Macredie, 2002]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;os-pontos-chave-da-nova-usabilidade&#34;&gt;Os pontos-chave da Nova Usabilidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A nova usabilidade estende os conceitos fundamentados na usabilidade tradicional. Fatores como Comunicação, Colaboração, Ética e Valor Agregado tornam-se mais relevantes e pertinentes às aplicações desenvolvidas atualmente e, com isso, passam a representar pontos críticos da interação que têm impacto na satisfação de uso.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4593&#34; style=&#34;width: 548px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/11/Slide2.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-4593  &#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/11/Slide2.jpg&#34; alt=&#34;Pontos chaves da Nova Usabilidade&#34; width=&#34;538&#34; height=&#34;403&#34; srcset=&#34;uploads/2011/11/Slide2.jpg 960w, uploads/2011/11/Slide2-300x225.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 538px) 100vw, 538px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Pontos chaves da Nova Usabilidade
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;comunicação&#34;&gt;Comunicação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As aplicações são cada vez mais interativas entre pessoas do que entre usuário-máquina. A Interação Humano-Computador passa a ser cada vez mais vista como Interação Humano-Computador-Humano, onde o dispositivo é o meio que garante esse intercâmbio de informações e a qualidade da mensagem transmitida.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;colaboração&#34;&gt;Colaboração&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Realização de atividades mútuas entre usuários, com participação colaborativa em determinadas tarefas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ética&#34;&gt;Ética&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Com aplicações cada vez mais sociais, as aplicações devem estar atentas à questão de conduta, que pode também ser influenciada pelo projeto da interface.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;eficiência-de-interação&#34;&gt;Eficiência de Interação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Facilidade de execução das tarefas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;eficácia-de-interação&#34;&gt;Eficácia de Interação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Capacidade da tarefa ser realizada de forma completa e correta&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;segurança&#34;&gt;Segurança&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Refere-se ao nível de confiança da aplicação. Com o uso de &lt;em&gt;wi-fi&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;cloud computing&lt;/em&gt;, a segurança que o usuário tem ao utilizar a aplicação determina até que ponto ele confia e se dispõe a utilizar os recursos que a aplicação oferece.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;confiabilidade&#34;&gt;Confiabilidade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se refere ao sentimento que as pessoas possuem com relação a acreditar ou não na forma de interação proposta. Isto está diretamente relacionado com a comunicação e a colaboração.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;privacidade&#34;&gt;Privacidade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É a liberdade de escolha do usuário de tornar públicas ou não determinadas informações suas. Este fator está relacionado à segurança.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;valor-agregado&#34;&gt;Valor Agregado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O quanto as funcionalidades de sua aplicação trazem de contribuição para a vida de seus usuários, o quanto de impacto e de valor agregado ele traz para a rotina das pessoas que o utilizam.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;concluindo-8230&#34;&gt;Concluindo&amp;#8230;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este série de posts não foi de conteúdo técnico. Sim, é totalmente teórico. Mas são questões que temos que nos colocar a pensar quando falamos de atender novas demandas computacionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A usabilidade deve evoluir para se flexibilizar à avaliação e garantia de qualidade em interfaces disponíveis em diferentes dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora o termo tenha sido cunhado há quase uma década, ainda estamos tentando atingir os objetivos que a Nova Usabilidade estabelece e isto hoje já está se tornando pertinente a qualquer tipo de aplicação, visto que esta diversidade de dispositivos tende a ser predominante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Precisamos sair da zona de conforto do que conhecemos e pensar como as metodologias atuais podem ser recicladas para agregar esta demanda.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;IHC 2006. Workshop de Usabilidade de Aplicações e Tecnologias Emergentes: a Necessidade de uma “Nova Usabilidade”?. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&#34;&gt;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Robert D. Macredie. 2002. Introduction to the new usability. ACM Trans. Comput.-Hum. Interact. 9, 2 (June 2002), 69-73. &lt;a href=&#34;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&#34;&gt;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Harold Thimbleby. 2002. The new usability: the challenge of designing for pervasive computing. In Proceedings of the 15th international conference on Computer communication (ICCC &amp;#8217;02), S. V. Raghavan and Sudhir P. Mudur (Eds.). International Council for Computer Communication, Washington, DC, USA, 382-388.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kelma Madeira et al. Uma Avaliação do Orkut utilizando Personas sob a ótica da Nova Usabilidade. In: VIII Simpósio Brasileiro de Fatores Humanos em Sistemas Computacionais (IHC 2008), Porto Alegre, 2008.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Você sabe o que é a “nova usabilidade”? – parte I</title>
      <link>http://tableless.com.br/nova-usabilidade-parte1/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/nova-usabilidade-parte1/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Vimos na &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/usabilidade-de-interfaces-para-dispositivos-moveis-parte1/&#34;&gt;parte I&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/usabilidade-interfaces-dispositivos-moveis-parte2/&#34; title=&#34;Usabilidade de interfaces para dispositivos móveis – parte II&#34;&gt;parte II&lt;/a&gt; dos artigos &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/usabilidade-de-interfaces-para-dispositivos-moveis-parte1/&#34; title=&#34;Usabilidade de interfaces para dispositivos móveis – parte I&#34;&gt;sobre usabilidade em dispositivos móveis&lt;/a&gt; que as heurísticas permanecem praticamente as mesmas tanto para as aplicações móveis quanto convencionais, a diferença é o quão crítica ou severa elas se tornam para as aplicações móveis. Por este motivo, Thomas e Macredie propuseram em 2002 (sim, há 9 anos!) o paradigma da Nova Usabilidade.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;A usabilidade convencional e mais amplamente disseminada tem suas bases no paradigma do computador pessoal. Tecnologias e aplicativos emergentes, como telefones celulares, TV interativa e computação ubíqua, trazem novos desafios para a usabilidade e demandam uma análise crítica de seus pressupostos. A “nova usabilidade” busca metodologias, teorias e ferramentas que sejam adequadas às tecnologias e aplicativos emergentes.&amp;#8221; [&lt;a href=&#34;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&#34;&gt;Workshop sobre “Usabilidade de Aplicações e Tecnologias Emergentes: a Necessidade de uma “Nova Usabilidade”?” no IHC 2006&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Este novo paradigma denota uma revisão a usabilidade com outro olhar para atender novos dispositivos e novas formas de interação. O que muda neste novo olhar sobre a usabilidade é basicamente o a abrangência contextual. Como assim? A usabilidade como conhecemos considera essencialmente o contexto da interação entre o usuário e o sistema e já vimos que isto traz limitações. Neste novo cenário, é preciso agregar novas variáveis sobre o contexto de uso:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Informações dos hábitos e preferências do usuário&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O ambiente social do usuário&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As tarefas e objetivos do usuário&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4590&#34; style=&#34;width: 548px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/11/Slide1.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-4590  &#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/11/Slide1.jpg&#34; alt=&#34;Escopo da Nova Usabilidade&#34; width=&#34;538&#34; height=&#34;403&#34; srcset=&#34;uploads/2011/11/Slide1.jpg 960w, uploads/2011/11/Slide1-300x225.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 538px) 100vw, 538px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Escopo da Nova Usabilidade
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agregando múltiplas informações de contexto e mais a necessidade de uso e os interesses do usuário em relação a estes dispositivos, temos uma amplitude do modelo do usuário. Isto permite flexibilizar interfaces para que elas se adaptem ao contexto de uso.  Isto tem totalmente a ver com a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/qualidade-em-uso-expandindo-a-usabilidade/&#34;&gt;Qualidade em Uso&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para este primeiro contato com o tema, deixo aqui as seguintes reflexões adaptadas do artigo clássico de Thomas e Macredie:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quanto detalhe estamos perdendo com as metodologias tradicionais?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Qual a função do teste de usabilidade na avaliação destas novas formas de interação?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quais metodologias de design e avaliação (teste/inspeção) são requeridas para garantir a facilidade de uso de tecnologias emergentes e ubíquas?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como as abordagens de design e avaliação de interfaces podem ser flexíveis para abranger tecnologias futuras?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;No próximo artigo, serão abordados os novos desafios que este paradigma tenta solucionar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;IHC 2006. Workshop de Usabilidade de Aplicações e Tecnologias Emergentes: a Necessidade de uma “Nova Usabilidade”?. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&#34;&gt;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Robert D. Macredie. 2002. Introduction to the new usability. ACM Trans. Comput.-Hum. Interact. 9, 2 (June 2002), 69-73. &lt;a href=&#34;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&#34;&gt;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Harold Thimbleby. 2002. The new usability: the challenge of designing for pervasive computing. In Proceedings of the 15th international conference on Computer communication (ICCC &amp;#8217;02), S. V. Raghavan and Sudhir P. Mudur (Eds.). International Council for Computer Communication, Washington, DC, USA, 382-388.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kelma Madeira et al. Uma Avaliação do Orkut utilizando Personas sob a ótica da Nova Usabilidade. In: VIII Simpósio Brasileiro de Fatores Humanos em Sistemas Computacionais (IHC 2008), Porto Alegre, 2008.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Usabilidade de interfaces para dispositivos móveis – parte II</title>
      <link>http://tableless.com.br/usabilidade-interfaces-dispositivos-moveis-parte2/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/usabilidade-interfaces-dispositivos-moveis-parte2/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Como vimos na primeira parte do artigo, as diretrizes existentes de usabilidade continuam valendo no contexto mobile, mas precisam ser revistas e interpretadas de outra forma. Podemos perceber que o gargalo é conseguir manter as informações e funcionalidades que fazem sentido neste cenário. Adequar aplicações ao contexto de dispositivos móveis apresenta determinados vieses de desenvolvimento.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4585&#34; style=&#34;width: 310px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/11/Prototipação2.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-medium wp-image-4585&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/11/Prototipação2-300x225.jpg&#34; alt=&#34;Variedade de Dispositivos&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;225&#34; srcset=&#34;uploads/2011/11/Prototipação2-300x225.jpg 300w, uploads/2011/11/Prototipação2.jpg 960w&#34; sizes=&#34;(max-width: 300px) 100vw, 300px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Variedade de Dispositivos
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;variação-de-hardware-muito-maior-do-que-computadores-convencionais&#34;&gt;Variação de hardware (muito maior do que computadores convencionais)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dispositivos móveis têm uma grande variedade de displays (tamanhos, cores, resolução), de forma de entrada de dados (touchscreen, teclado físico &amp;#8211; QWERTY ou convencional -, microfone, câmera) e também de capacidade (processamento, armazenamento, etc.). Com essas combinações, é possível imaginar uma combinação vasta de dispositivos. Como um site pode ser ajustável para proporcionar uma interação similar mediante esta diversidade? Como ele irá aparecer? O conceito de &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/introducao-ao-responsive-web-design/&#34;&gt;Responsive Web Design&lt;/a&gt; e a técnica de media queries são soluções que visam minimizar este fator.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;convenções-de-interface-e-interação-em-plataformas&#34;&gt;Convenções de interface e interação em plataformas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Compatibilidade de ícones, comandos e ações não é uma diretriz recente em ergonomia de software. Mas em ambientes mobile, este é um ponto que ainda não está bem adequado. Basta observarmos como cada plataforma disponibiliza convenções distintas de interface, sem contar a variação de navegadores, que geralmente são nativos de cada plataforma, o que acaba &amp;#8220;amarrando&amp;#8221; o usuário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;comportamento-do-usuário-no-ambiente&#34;&gt;(Comportamento do usuário no) ambiente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dispositivos móveis geralmente não são utilizados em um ambiente estável, como uma mesa. O ambiente externo onde o usuário se encontra influencia a sua interação com o sistema. É dia ou noite? O usuário está parado ou em movimento? Com as duas mãos livres? Ocupado? Todos estes fatores externos têm impacto na interação e é da alçada da equipe de desenvolvimento analisar todas estas variáveis para compor o cenário de uso da sua aplicação. Já vimos aqui no Tableless que o ambiente do usuário influencia na qualidade da interação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;novas-perspectivas&#34;&gt;Novas perspectivas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É interessante ver que há um movimento por parte da comunidade de desenvolvedores para construir aplicações web cada vez mais parecidas com aplicações nativas do dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que podemos extrair disso é um esforço em reproduzir o modelo de interação familiar às pessoas com relação à estes dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De certa forma, é uma tentativa de adequar as interfaces e o funcionamento das aplicações ao que os usuários esperam e também ao que se ajusta melhor ao contexto mobile, para facilitar a precisão da área de toque, o feedback das ações, a visualização de informações, a densidade informacional, entre muitos outros fatores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para atender a este novo cenário de tecnologias emergentes, os métodos e técnicas de usabilidade precisam de uma reciclagem e uma reflexão sobre até que ponto eles estão prontos para guiar e avaliar o desenvolvimento de aplicações destinadas a estas tecnologias. Este é o mote da Nova Usabilidade. Aguardem os próximos dois artigos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Marcus, A. “Mobile User Interface Design: For Work, Home, and On the Way”. In ACM SIGCHI 2004. ACM, Viena, Austria, 2004.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apple. iOS Human Interface Guidelines. Disponível em &lt;a href=&#34;http://bit.ly/rp2HZh&#34;&gt;http://bit.ly/rp2HZh&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IHC 2006. Workshop de Usabilidade de Aplicações e Tecnologias Emergentes: a Necessidade de uma “Nova Usabilidade”?. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&#34;&gt;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Robert D. Macredie. 2002. Introduction to the new usability. ACM Trans. Comput.-Hum. Interact. 9, 2 (June 2002), 69-73. &lt;a href=&#34;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&#34;&gt;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Harold Thimbleby. 2002. The new usability: the challenge of designing for pervasive computing. In Proceedings of the 15th international conference on Computer communication (ICCC &amp;#8217;02), S. V. Raghavan and Sudhir P. Mudur (Eds.). International Council for Computer Communication, Washington, DC, USA, 382-388.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kelma Madeira et al. Uma Avaliação do Orkut utilizando Personas sob a ótica da Nova Usabilidade. In: VIII Simpósio Brasileiro de Fatores Humanos em Sistemas Computacionais (IHC 2008), Porto Alegre, 2008.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Usabilidade de interfaces para dispositivos móveis – parte I</title>
      <link>http://tableless.com.br/usabilidade-de-interfaces-para-dispositivos-moveis-parte1/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/usabilidade-de-interfaces-para-dispositivos-moveis-parte1/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Já escrevemos aqui no Tableless sobre melhores práticas de front-end / usabilidade para dispositivos móveis. Um questionamento comum a estas diretrizes é o quanto elas são específicas ao contexto mobile, pois muitas delas não se distinguem das diretrizes que vêm sendo difundidas há 20 anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É fato que grande parte das diretrizes são semelhantes, mas o que muda é a criticidade quando tratamos de mobile. Algumas recomendações tornam-se mais graves e imperdoáveis quando não são seguidas no projeto de interfaces para dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como exemplo, podemos usar a questão da densidade informacional. Em aplicações que serão visualizadas em dispositivos móveis, os textos devem ser concisos, eliminando informações secundárias que podem ser irrelevantes. &amp;#8220;&lt;em&gt;Ora, mas isso também vale para aplicações visualizadas em desktop!&lt;/em&gt;&amp;#8220;, você pensa. Porém, para mobile, a concisão deve ser ainda maior e informações que seriam aceitáveis nas aplicações web/desktop convencionais devem ser removidas de aplicações mobile. A diretriz base é a mesma: reduzir informação secundária. O que diferencia é o grau de severidade que isto representa neste outro cenário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;recomendações-críticas-para-o-projeto-de-interfaces-mobile&#34;&gt;Recomendações críticas para o projeto de interfaces mobile&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Desenvolver sites e aplicações para mobile requer atenção para alguns critérios que tem um grande impacto na forma com que as pessoas interagem com estes dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;reduzir-clicks&#34;&gt;Reduzir clicks&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ok, esta parece ser uma recomendação óbvia para ambiente mobile. Porém, quem já desenvolveu para mobile ou utiliza aplicações nestes dispositivos, pense: você já deve ter visto algum site que apresenta uma informação bem limitada na primeira tela com um link de “leia mais”, onde você tem o esforço de clicar e esperar o carregamento do restante do conteúdo que você necessita, que às vezes poderia ser resumido em apenas uma tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se em um projeto usual de interface as melhores práticas indicam que seria mais adequado disponibilizar toda a informação necessária em uma única tela e poupar cliques do usuário, porque esta diferença em mobile? Por isso, deixar o conteúdo mais conciso é crucial para que a informação possa ser apresentada de modo objetivo e o menos fragmentada possível.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;reduzir-funcionalidades&#34;&gt;Reduzir funcionalidades&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Restringir a quantidade de funcionalidades, mantendo as que são necessárias ao ambiente mobile, diminui a chance dos usuários se confundirem diante de todas as possibilidades e opções oferecidas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;reduzir-conteúdo&#34;&gt;Reduzir conteúdo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Devido ao tamanho das telas, o conteúdo para mobile exige uma carga cognitiva maior e, portanto, pode ser até duas vezes mais difícil de compreender. Como a memória de curto prazo é fraca, quanto mais os usuários tiverem que rolar para se lembrar de um conteúdo, menos eles o farão.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;dar-escolhas-ao-usuário&#34;&gt;Dar escolhas ao usuário&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Textos mais concisos e funcionalidades mais restritas são necessários. Mas é importante manter um link para a versão convencional do site, caso o usuário precise acessar algum recurso que não esteja na versão mobile. O usuário deve ter o direito de escolha sobre como ele deseja visualizar o site.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;outras-práticas-importantes-que-herdamos-da-usabilidade-convencional&#34;&gt;Outras práticas importantes que herdamos da usabilidade convencional&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;integridade-estética&#34;&gt;Integridade estética&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O quanto o design da sua aplicação se integra com a função da mesma. É o casamento entre forma e função, interface com boa qualidade estética e funcional.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;consistência&#34;&gt;Consistência&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A consistência de interface permite que o usuário transfira seus conhecimentos e habilidades de uso de uma aplicação para outra. É preciso frisar que uma aplicação consistente não é aquela que copia outras aplicações. Pelo contrário, é uma aplicação que tira proveito dos padrões e paradigmas de interface com os quais as pessoas se sentem mais confortáveis durante a interação.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;metáforas&#34;&gt;Metáforas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Fácil reconhecimento e memorização de palavras, símbolos e imagens.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;contexto-do-usuário&#34;&gt;Contexto do Usuário&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Especificação do ambiente do usuário, incluindo também a modelagem de e análise de tarefa e objetivos de negócio.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;modelo-mental&#34;&gt;Modelo Mental&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Organização apropriada de dados, funções, tarefas, papéis e pessoas de acordo com o modo com que o usuário compreende e reconhece estes elementos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;navegação&#34;&gt;Navegação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Navegação adequada considerando o modelo mental através de janelas, menus, caixas de diálogos e painéis de controle em formato compreensível.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;interação-e-feedback&#34;&gt;Interação e Feedback&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Input efetivo e feedback do output de informações para assegurar ao usuário que uma ação está em processamento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;aparência-e-design&#34;&gt;Aparência e Design&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Qualidade visual e atenção ao design com relação à escala, proporção, ritmo, simetria e balanceamento de componentes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;visualização-de-informações&#34;&gt;Visualização de Informações&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Apresentação de informações por tabelas, gráficos, mapas e diagramas. Uma vez que a tela destes dispositivos ainda é pequena em comparação aos computadores comuns (mesmo se tratando de tablets), é preciso se valer de componentes coringas que são capazes de apresentar uma boa quantidade de informação de modo compacto, conciso, de fácil visualização e acessível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além dessas questões relativas à interface, temos fatores externos que têm grande influência na interação dentro destes ambientes. É o que veremos na parte II deste artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/usabilidade-interfaces-dispositivos-moveis-parte2/&#34;&gt;Leia a parte 2 deste artigo aqui.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Marcus, A. “Mobile User Interface Design: For Work, Home, and On the Way”. In ACM SIGCHI 2004. ACM, Viena, Austria, 2004.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apple. iOS Human Interface Guidelines. Disponível em &lt;span style=&#34;text-decoration: underline&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://developer.apple.com/library/ios/documentation/userexperience/conceptual/mobilehig/MobileHIG.pdf&#34;&gt;http://developer.apple.com/library/ios/documentation/userexperience/conceptual/mobilehig/MobileHIG.pdf&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IHC 2006. Workshop de Usabilidade de Aplicações e Tecnologias Emergentes: a Necessidade de uma “Nova Usabilidade”?. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&#34;&gt;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Robert D. Macredie. 2002. Introduction to the new usability. ACM Trans. Comput.-Hum. Interact. 9, 2 (June 2002), 69-73. &lt;a href=&#34;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&#34;&gt;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Harold Thimbleby. 2002. The new usability: the challenge of designing for pervasive computing. In Proceedings of the 15th international conference on Computer communication (ICCC &amp;#8217;02), S. V. Raghavan and Sudhir P. Mudur (Eds.). International Council for Computer Communication, Washington, DC, USA, 382-388.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kelma Madeira et al. Uma Avaliação do Orkut utilizando Personas sob a ótica da Nova Usabilidade. In: VIII Simpósio Brasileiro de Fatores Humanos em Sistemas Computacionais (IHC 2008), Porto Alegre, 2008.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qualidade em Uso: expandindo a Usabilidade</title>
      <link>http://tableless.com.br/qualidade-em-uso-expandindo-a-usabilidade/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/qualidade-em-uso-expandindo-a-usabilidade/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A usabilidade, ainda é vista como um “diferencial” ou “vantagem estratégica” dentro das organizações durante o processo de desenvolvimento de websites. Sabemos que, na realidade, é um critério de qualidade que deve ser atendido pela aplicação, ainda que muitos percebam isto de forma implícita. Mas este conceito ainda não está maduro dentro das organizações. Diversas abordagens como a engenharia de usabilidade e o design de interação vêm sendo adotadas dentro dos processos de desenvolvimento para assegurar uma boa experiência de uso das aplicações. Porém, é necessário ampliar esta visão da experiência do usuário, considerando outros fatores além daqueles relacionados ao design.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;qualidade-em-uso&#34;&gt;Qualidade em Uso&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Qualidade em Uso é um termo cunhado em meados da década de 90 por &lt;a href=&#34;http://www.nigelbevan.com/&#34;&gt;Nigel Bevan&lt;/a&gt; e incorporada à norma &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/ISO/IEC_9126&#34;&gt;ISO/IEC 9126&lt;/a&gt;, originalmente se referindo à qualidade de software. Ela estende a caracterização da qualidade e ergonomia de software contida em determinadas normas ISO, englobando o contexto do ambiente de trabalho para caracterizar a satisfação de uso, focando não apenas no usuário, mas em seu comportamento ao interagir com um sistema computacional. A qualidade interna (propriedades do código) e a qualidade externa (comportamento do software durante a execução) influenciam a qualidade em uso e estão contidas na mesma. Dessa forma, temos a percepção da qualidade verificada através do uso.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4019&#34; style=&#34;width: 586px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/07/Slide3.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-4019  &#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/07/Slide3.png&#34; alt=&#34;Escopos da Qualidade em Uso - adaptado de Bevan (1999)&#34; width=&#34;576&#34; height=&#34;370&#34; srcset=&#34;uploads/2011/07/Slide3.png 960w, uploads/2011/07/Slide3-300x192.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 576px) 100vw, 576px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Escopos da Qualidade em Uso - adaptado de Bevan (1999)
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4018&#34; style=&#34;width: 586px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/07/Slide4.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-4018 &#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/07/Slide4.png&#34; alt=&#34;Fatores interligados da Qualidade em Uso&#34; width=&#34;576&#34; height=&#34;222&#34; srcset=&#34;uploads/2011/07/Slide4.png 960w, uploads/2011/07/Slide4-300x115.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 576px) 100vw, 576px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Fatores interligados da Qualidade em Uso - adaptado de Bevan (1999)
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;objetivos-da-qualidade-em-uso&#34;&gt;Objetivos da Qualidade em Uso&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A Qualidade em Uso tem como principal objetivo a avaliação de como as características do software atendem às necessidades dos usuários. Esta qualidade é analisada sob quatro características:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Eficiência:&lt;/strong&gt; capacidade do produto de software de permitir ao usuário atingir metas específicas como completude, em um contexto de uso específico;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Produtividade:&lt;/strong&gt; capacidade do produto de software de permitir que seus usuários empreguem quantidade adequada de recursos em relação à efetividade alcançada em um contexto de uso específico;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Segurança:&lt;/strong&gt; capacidade do produto de software de apresentar níveis aceitáveis de riscos de danos a pessoas, negócios, software, propriedade ou ambiente em um contexto de uso específico;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Satisfação:&lt;/strong&gt; capacidade do produto de software de satisfazer usuários em um contexto de uso específico.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;expandindo-a-usabilidade&#34;&gt;Expandindo a usabilidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A abordagem da Qualidade em Uso visa cobrir não apenas a facilidade de uso, mas assegurar funcionalidades e suporte apropriado para atividades de uso em cenário real. É considerado não somente a visão do usuário, mas do contexto de uso em ambiente de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto a usabilidade está, geralmente, associada com a melhoria da interface com o usuário, o objetivo maior da qualidade em uso está relacionado também com os requisitos de negócio. Com isso, há um aumento de eficiência e de produtividade, pois a interface deve ser ajustada às tarefas mais comuns, permitindo ao usuário operar o software de modo mais eficiente e efetivo, se concentrando apenas nas tarefas que deve realizar e não na decodificação da interface. Além disso, um processo adequado para implementação e verificação da qualidade em uso pode reduzir erros, treinamentos e aumentar a aceitação do software. Embora também seja objetivo da usabilidade reduzir a carga de trabalho do usuário ao interagir com a interface, ela tem um escopo limitado à interação usuário-sistema sem considerar fatores internos e externos do software e fatores ambientais. Além disso, a usabilidade é intrinsecamente ligada às necessidades do usuário final, enquanto a Qualidade em Uso visa instanciar na aplicação desenvolvida a visão de diferentes tipos de usuários que poderão operar o sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um software, seja uma aplicação desktop, web ou mobile oferece uma boa experiência de uso quando é eficiente, eficaz, adequado aos requisitos, agregando valor às tarefas que o usuário precisa executar e proporcionando satisfação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;resumindo&#34;&gt;Resumindo&lt;/h2&gt;

&lt;table border=&#34;1&#34; cellspacing=&#34;0&#34; cellpadding=&#34;0&#34;&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      &lt;strong&gt;Usabilidade&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      &lt;strong&gt;Qualidade em Uso&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      Diretivas gerais
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      Diretivas variáveis conforme o contexto
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      Recomendações para o projeto diferenciadas pelo tipo de aplicação (web, mobile, etc)
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      Recomendações para o projeto diferenciadas pelo tipo de aplicação e necessidades do projeto
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      Centrada na interação entre usuário e sistema
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      Centrada na interação entre usuário, sistema e cenário real de uso
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      Foco na facilidade de uso
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      Foco em todos os aspectos que asseguram a qualidade da experiência do usuário com o sistema
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      Refere-se à apresentação e funcionalidades relativas à interface
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      Refere-se às características da interface, desempenho do sistema e qualidade do código
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      Responsabilidade maior dos designers e especialistas de usabilidade
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      Responsabilidade de designers, programadores, gerente de projeto, especialistas de usabilidade, etc
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      “Usuário” refere-se ao usuário final
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      “Usuário” refere-se ao usuário final, pessoa que fará manutenção no sistema, cliente, etc
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Com a colaboração de meus colegas de mestrado: Carlos Eduardo de Souza, Jônatas Leite, Kênia Rosa, Maíra Canal, Renata Firmino, Rodrigo Silvestre e Rogério Xavier.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;referências-e-leitura-complementar&#34;&gt;Referências e Leitura Complementar&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;BEVAN, N. &lt;strong&gt;Quality in Use: Meeting User Needs for Quality&lt;/strong&gt;. In: Journal of System and Software, 1999.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BEVAN, N.; AZUMA, M. &lt;strong&gt;Quality in Use: Incorporating Human Factors into the Software Engineering Lifecycle.&lt;/strong&gt; Proceedings of the 3rd International Software Engineering Standards Symposium (ISESS &amp;#8217;97), p.169, June 01-06, 1997&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>