<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Iniciantes on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/iniciantes/index.xml</link>
    <description>Recent content in Iniciantes on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/iniciantes/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Criando páginas web para seus repositórios com o GitHub Pages</title>
      <link>http://tableless.com.br/criando-paginas-web-para-seus-repositorios-com-o-github-pages/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/criando-paginas-web-para-seus-repositorios-com-o-github-pages/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O github é um dos principais meios de compartilhamento de projetos disponíveis na internet, lá, encontram-se desde projetos simples até projetos extremamente complexos, como o kernel do linux (&lt;a href=&#34;https://github.com/torvalds/linux&#34;&gt;https://github.com/torvalds/linux&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Visando expandir a forma de divulgação de projetos, o github possui um serviço chamado ‘github pages’, que serve principalmente para prover páginas na internet sobre os repositórios. Essas páginas podem servir para divulgar exemplos, demos, documentações e qualquer outro tipo de informação sobre o seu projeto. E o melhor, esse serviço é de graça, basta ter uma conta no github! 😀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/its-free.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-38035 aligncenter&#34; alt=&#34;its-free&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/its-free.png&#34; width=&#34;520&#34; height=&#34;300&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/its-free.png 520w, uploads/2013/07/its-free-291x168.png 291w&#34; sizes=&#34;(max-width: 520px) 100vw, 520px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conhecimentos-iniciais&#34;&gt;Conhecimentos iniciais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para conseguirmos criar páginas com o github não é necessário que se tenha um conhecimento avançado sobre a ferramenta, visto que veremos que ela disponibiliza um gerador automático de páginas que gera o conteúdo a partir de uma sintaxe bem simples (github flavored markdown). Porém, se você quiser fazer algumas coisas um pouco mais elaboradas com as suas páginas, é necessário conhecer alguns dos principais conceitos envolvidos com o github, como push, commit, fetch e pull.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, se quiser descobrir um pouco mais sobre o github, recomendo que seja feita a leitura dos seguintes artigos disponíveis aqui no tableless:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iniciando no GIT &amp;#8211; Parte 1: &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-1/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-1/&#34;&gt;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-1/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iniciando no GIT &amp;#8211; Parte 2: &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-2/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-2/&#34;&gt;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-2/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;criando-páginas-automaticamente&#34;&gt;Criando páginas automaticamente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma das opções que o github nos dá é a criação automática de páginas. Com ela, podemos criar rapidamente uma página com conteúdo e inclusive escolher um dos templates disponibilizados pelo github para estilizarmos nossa página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para criar uma página utilizando o github pages clique na opção ‘settings’ do seu repositório:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/github-settings-option.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-38034 aligncenter&#34; alt=&#34;github-settings-option&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/github-settings-option.png&#34; width=&#34;113&#34; height=&#34;44&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O github irá abrir as opções de configurações do repositório, lá, poderá ser encontrado um botão chamado ‘Automatic page generator’, dentro da seção &amp;#8216;GitHub Pages&amp;#8217;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/github-pages-box.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-medium wp-image-38031 aligncenter&#34; alt=&#34;github-pages-box&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/github-pages-box-588x148.png&#34; width=&#34;588&#34; height=&#34;148&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/github-pages-box-588x148.png 588w, uploads/2013/07/github-pages-box-329x83.png 329w, uploads/2013/07/github-pages-box-660x166.png 660w, uploads/2013/07/github-pages-box.png 681w&#34; sizes=&#34;(max-width: 588px) 100vw, 588px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao clicar nesse botão, você será redirecionado para um formulário contendo alguns campos e um editor de conteúdo, lá, você deverá informar o nome do projeto (que servirá como título na página criada), um subtítulo e o conteúdo que queremos que seja apresentado (em formato de markdown específico do github, referência disponível em &lt;a href=&#34;http://github.github.com/github-flavored-markdown/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://github.github.com/github-flavored-markdown/&#34;&gt;http://github.github.com/github-flavored-markdown/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/github-pages-form.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-medium wp-image-38032 aligncenter&#34; alt=&#34;github-pages-form&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/github-pages-form-588x305.png&#34; width=&#34;588&#34; height=&#34;305&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/github-pages-form-588x305.png 588w, uploads/2013/07/github-pages-form-322x168.png 322w, uploads/2013/07/github-pages-form-596x310.png 596w, uploads/2013/07/github-pages-form.png 944w&#34; sizes=&#34;(max-width: 588px) 100vw, 588px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após informar esses dados, poderemos escolher o layout que queremos. Assim, ao clicarmos no botão ‘Continue to Layouts’ somos redirecionados para um local onde são exibidos alguns templates pré-prontos que github nos disponibiliza. Basta clicar em algum deles para termos uma live-preview de como a nossa página irá ficar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/github-pages-template.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-medium wp-image-38033 aligncenter&#34; alt=&#34;github-pages-template&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/github-pages-template-474x310.png&#34; width=&#34;474&#34; height=&#34;310&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/github-pages-template-474x310.png 474w, uploads/2013/07/github-pages-template-256x168.png 256w, uploads/2013/07/github-pages-template.png 930w&#34; sizes=&#34;(max-width: 474px) 100vw, 474px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser editar o que escreveu, basta clicar no botão ‘edit’, senão, se estiver satisfeito com o resultado, basta clicar no botão ‘publish’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pronto! Já possuímos uma página no github para o nosso repositório.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;e-como-faço-para-acessar-essa-página&#34;&gt;E como faço para acessar essa página?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As páginas criadas pelo github possuem o seguinte formato de endereço:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;http://&lt;span style=&#34;color: #ff0000&#34;&gt;nomedousuario&lt;/span&gt;.github.io/&lt;span style=&#34;color: #ff0000&#34;&gt;nomedorepositorio&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No meu caso, o endereço ficou disponível da seguinte maneira:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://wmartins.github.io/criando-paginas-github-pages/&#34;&gt;http://wmartins.github.io/criando-paginas-github-pages/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, basta substituir os valores em vermelho para acessar a sua página!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;erro-404&#34;&gt;Erro 404!?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O github demora um pouco (cerca de uns 10 minutos) para criar a sua página e disponibilizá-la, portanto, se você tentar acessá-la e estiver dando um erro 404, não se assuste, em breve ela estará disponível!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você já esperou algum tempo e o erro 404 persiste, verifique se digitou corretamente o endereço e tente novamente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;branch-gh-pages&#34;&gt;Branch ‘gh-pages’&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mas, qual é a mágica envolvida nisso? Como o github sabe onde está essa minha página recém criada? E se eu quiser adicionar coisas mais complexas, como por exemplo um demo do que estou desenvolvendo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A resposta dessa pergunta pode ser respondida ao observarmos os branches do nosso projeto. Ao olharmos a listagem de branches, conseguimos ver que um branch chamado ‘gh-pages’ foi criado automaticamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O gh-pages é o responsável por conter os arquivos que darão vida à nossa página, assim, se o explorarmos, poderemos ver que existem arquivos como ‘index.html’, arquivos ‘.css’ entre outros. Enfim, é um branch que representa toda a página gerada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/github-gh-pages-branch.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-38030 aligncenter&#34; alt=&#34;github-gh-pages-branch&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/github-gh-pages-branch.png&#34; width=&#34;512&#34; height=&#34;232&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/github-gh-pages-branch.png 512w, uploads/2013/07/github-gh-pages-branch-329x149.png 329w&#34; sizes=&#34;(max-width: 512px) 100vw, 512px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mas-e-agora-como-edito-a-minha-página&#34;&gt;Mas, e agora? Como edito a minha página?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como essa página é gerada a partir de um branch (o branch gh-pages), é só editarmos os códigos desse branch que automaticamente editamos a página. Para isso, podemos realizar o seguinte procedimento:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Baixamos o branch ‘gh-pages’ no nosso repositório local.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Fazemos as modificações necessárias.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Fazemos o commit dos arquivos modificados.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Realizamos um push para o branch ‘gh-pages’.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Pronto!&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;e-como-eu-baixo-o-branch-gh-pages&#34;&gt;E como eu baixo o branch gh-pages?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para baixar o branch gh-pages devemos realizar um fetch desse branch através do comando:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-git&#34;&gt;git fetch origin gh-pages&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Após baixar esse branch, simplesmente trocamos o branch em que estamos para o branch gh-pages através do comando:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-git&#34;&gt;git checkout gh-pages&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora é só editar o que desejarmos e realizarmos os pushs e commits para que a a nossa página seja atualizada.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;já-tenho-um-layout-pronto-que-fiz-manualmente-como-posso-usá-lo-para-gerar-uma-página-no-github&#34;&gt;Já tenho um layout pronto que fiz manualmente, como posso usá-lo para gerar uma página no github?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bom, isso é simples, o github mostra as páginas lendo os arquivos do branch gh-pages, dessa forma, basta ter esse branch criado com um arquivo ‘index.html’ dentro que o github irá exibir a página corretamente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;cuidado&#34;&gt;Cuidado:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um único ponto importante para quem quer criar uma página no github manualmente é tomar o cuidado de fazer com que o branch gh-pages seja um branch órfão, ou seja, não tenha nenhum branch ‘pai’ associado. Visto que se este possuir algum branch pai, pode ser que em alguma alteração em algum dos dois cause uma boa dor de cabeça ou no branch pai ou no branch gh-pages após a realização de commits e pushs.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-assim-branch-órfão-como-faço-para-criar-um&#34;&gt;Como assim branch órfão? Como faço para criar um?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Criar um branch órfão é um processo bem simples, usualmente, para criarmos um branch usamos o seguinte comando:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-git&#34;&gt;git checkout -b new-branch&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Porém, esse comando irá estabelecer uma relação entre o branch que estávamos com o branch recém criado, e isso é um problema quando estamos trabalhando no branch para geração de páginas, visto que não queremos associar o código do projeto com o código da página. Dessa forma, podemos usar a opção &amp;#8216;orphan&amp;#8217; para criar um branch desasociado de qualquer pai, nesse caso, já faremos a criação do branch gh-pages:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-git&#34;&gt;git checkout --orphan gh-pages&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Após criarmos o branch gh-pages, basta adicionar os arquivos (lembre-se de adicionar um arquivo chamado index.html) e realizar o commit e o push dos mesmos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;considerações-finais&#34;&gt;Considerações finais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não sei se acontece o mesmo com vocês, mas quando eu vejo um repositório no github, a primeira coisa que eu procuro ver é se o mesmo possui algum demo ou então algum exemplo interessante de utilização.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No final das contas, por mais que o código seja muito bem elaborado e etc, a melhor forma de atrair as pessoas para o seu repositório é disponibilizando uma página para o mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, minha recomendação é que se você possui um projeto hospedado no github, tente criar uma página para ele. Quem sabe você não acaba atraíndo mais desenvolvedores para ajudar e torne o seu projeto mais legal ainda?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contribuindo em projetos open source com o github</title>
      <link>http://tableless.com.br/contribuindo-em-projetos-open-source-com-o-github/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/contribuindo-em-projetos-open-source-com-o-github/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Projetos open source são o que há de mais legal no mundo do desenvolvimento quando se quer aprender novas tecnologias e envolver-se em projetos, seja codificando, documentando, testando ou realizando qualquer tipo de atividade que envolve um projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das principais ferramentas para o envolvimento em projetos open source é o &lt;a href=&#34;http://www.github.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;github&lt;/a&gt;. Este artigo explica como utilizar essa ferramenta para envolver-se em projetos, visando realizar contribuições em projetos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;primeiros-passos&#34;&gt;Primeiros passos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de tudo é necessário conhecer minimamente a ferramenta e o seu fluxo de trabalho, portanto, é recomendada a leitura de dois artigos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-1/&#34;&gt;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-1/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-2/&#34;&gt;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-2/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;let-8217-s-go&#34;&gt;Let&amp;#8217;s go&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O primeiro passo é a criação de uma conta no site do github, assim, basta entrar em &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;https://github.com/&lt;/a&gt; e preencher o formulário de cadastro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/formulário-de-registro-github.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-medium wp-image-37719 aligncenter&#34; alt=&#34;Formulário de cadastro - github&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/formulário-de-registro-github-552x310.png&#34; width=&#34;552&#34; height=&#34;310&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/formulário-de-registro-github-552x310.png 552w, uploads/2013/06/formulário-de-registro-github-299x168.png 299w, uploads/2013/06/formulário-de-registro-github.png 677w&#34; sizes=&#34;(max-width: 552px) 100vw, 552px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O segundo passo consiste em baixar a aplicação ‘git’, esta será a responsável por toda a manipulação que realizaremos nos repositórios aos quais desejamos contribuir. Recomendo que seja lido primeiramente o artigo elaborado pelo Diego Eis, na seção ‘Instalando o git’, disponível em &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-1/&#34;&gt;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-1/&lt;/a&gt;, ou então, se preferir, o próprio pessoal do github disponibiliza uma série de instruções para instalar e configurar o git, estas estão disponíveis em &lt;a href=&#34;https://help.github.com/articles/set-up-git&#34;&gt;https://help.github.com/articles/set-up-git&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;conceitos-básicos&#34;&gt;Conceitos básicos&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Para começar a trabalhar com o git de forma colaborativa é necessário conhecer dois conceitos básicos relacionados ao uso da ferramenta. Esses conceitos são o conceito de fork e de pull request.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;fork&#34;&gt;Fork&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O fork consiste em realizar a cópia de um repositório de alguém, adicionando esse repositório aos nossos repositórios. Em linhas gerais, nos tornamos os ‘donos’ do repositório o qual estamos realizando o fork (mas o original se mantém intacto).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O fork é o primeiro passo para colaborar em um projeto. Por exemplo, percebemos que existe um problema em um arquivo nos exemplos para iniciantes disponíveis no tableless (&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/para-iniciantes/&#34;&gt;http://tableless.com.br/para-iniciantes/&lt;/a&gt;) e queremos realizar a correção. Como o projeto está no github, podemos colaborar! Para isso, navegamos até o repositório (&lt;a href=&#34;https://github.com/tableless/iniciantes&#34;&gt;https://github.com/tableless/iniciantes&lt;/a&gt;) e clicamos na opção fork, localizada no canto direito da página.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: center&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/opções-do-repositório-github.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-37722 aligncenter&#34; alt=&#34;Opções disponíveis no repositório&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/opções-do-repositório-github.png&#34; width=&#34;413&#34; height=&#34;56&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/opções-do-repositório-github.png 413w, uploads/2013/06/opções-do-repositório-github-329x44.png 329w&#34; sizes=&#34;(max-width: 413px) 100vw, 413px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao clicar em fork, o repositório em questão é copiado para a nossa base de repositórios e então viramos donos do repositório o qual copiamos, ficando este inclusive disponível na listagem dos nossos repositórios. Notem o símbolo &amp;#8216;Y&amp;#8217; indicando que o repositório foi criado a partir de um fork.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: center&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/lista-de-repositórios-atualizada.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-37720 aligncenter&#34; alt=&#34;Lista de repositórios atualizada&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/lista-de-repositórios-atualizada.png&#34; width=&#34;251&#34; height=&#34;32&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora podemos trabalhar no repositório criado normalmente, executar commits e pushs sem problemas, como se fosse um repositório novo que criamos do zero. Quando terminarmos de realizar as modificações e tivermos realizado os commits e push’s necessários podemos solicitar que o dono do repositório integre o que fizemos com o repositório original através de um pull request (explicado a seguir).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pull-request&#34;&gt;Pull request&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O pull request consiste em uma solicitação de integração das nossas modificações com o repositório que realizamos um fork.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para realizar um pull request devemos ir até o repositório gerado pela operação de fork (na nossa base de repositórios). Lá, encontraremos um botão chamado ‘pull request’:&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: center&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/opções-pull-request.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-37721 aligncenter&#34; alt=&#34;Opção de pull request&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/opções-pull-request.png&#34; width=&#34;497&#34; height=&#34;55&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/opções-pull-request.png 497w, uploads/2013/06/opções-pull-request-329x36.png 329w&#34; sizes=&#34;(max-width: 497px) 100vw, 497px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clicando em pull request, podemos escolher a origem e o destino do nosso pull request:&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: center&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/realizando-pull-request.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-medium wp-image-37723 aligncenter&#34; alt=&#34;Origem e destino do pull request&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/realizando-pull-request-588x52.png&#34; width=&#34;588&#34; height=&#34;52&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/realizando-pull-request-588x52.png 588w, uploads/2013/06/realizando-pull-request-329x29.png 329w, uploads/2013/06/realizando-pull-request-660x59.png 660w, uploads/2013/06/realizando-pull-request.png 913w&#34; sizes=&#34;(max-width: 588px) 100vw, 588px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também podemos escrever um título e comentários sobre o nosso pull request:&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: center&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/comentários-e-descrição-pull-request.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-medium wp-image-37718 aligncenter&#34; alt=&#34;Comentários e descrição do pull request&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/comentários-e-descrição-pull-request-520x310.png&#34; width=&#34;520&#34; height=&#34;310&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/comentários-e-descrição-pull-request-520x310.png 520w, uploads/2013/06/comentários-e-descrição-pull-request-282x168.png 282w, uploads/2013/06/comentários-e-descrição-pull-request.png 685w&#34; sizes=&#34;(max-width: 520px) 100vw, 520px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clicando em ‘Send pull request’, enviamos as nossas modificações para que as mesmas sejam validadas pela comunidade. Isso permite que seja feita uma avaliação sobre o que foi feito. Dessa forma, o dono do repositório poderá integrar as mudanças realizadas ao código do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;e-agora-como-posso-contribuir&#34;&gt;E agora, como posso contribuir?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Uma vez feitas as configurações necessárias e conhecendo os conceitos de fork e pull request, basta realizarmos as seguintes ações para contribuirmos para um projeto:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Realiza-se um fork do projeto para o qual se quer contribuir.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Clona-se o repositório criado através do fork para o nosso ambiente de trabalho (como explicado em &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-1/&#34;&gt;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-1/&lt;/a&gt; na seção ‘Clonando um projeto’).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Realizam-se as modificações /correções / novas implementações desejadas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Realiza-se o commit de nossas modificações.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Faz-se o push para o nosso repositório (que criamos através de um fork no passo 1).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Nesse exato momento, nosso repositório criado no passo 1 estará a frente do repositório original (o qual fizemos um fork). Agora já estamos aptos a submeter nossas modificações usando o recurso de pull request.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, basta irmos até o nosso repositório (que criamos fazendo um fork no passo 1) e clicarmos em ‘pull request’. Seleciona-se então o repositório e o branch de destino e o repositório e o branch de origem. Nesse momento, podemos escrever um título para o nosso pull request e também adicionar comentários sobre o que estamos fazendo. Finalizado o preenchimento dos campos, basta clicar em ‘send pull request’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir de agora, é necessário esperar para ver se a comunidade e os donos do repositório aprovam a mudança realizada. Se a mesma for aprovada, o dono do repositório pode realizar um merge do que fizemos com o projeto em questão, unificando assim o código.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;vamos-por-a-mão-na-massa&#34;&gt;Vamos por a mão na massa? 🙂&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;A melhor forma de aprender é praticar, dessa forma, criei um repositório chamado ‘learning-to-contribute’, o qual tem a intenção de receber os pull requests de quem quiser aprender a contribuir para projetos open-source antes de tentar fazer isso com projetos ‘reais’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para tal, é só entrar no link &lt;a href=&#34;https://github.com/wmartins/learning-to-contribute&#34;&gt;https://github.com/wmartins/learning-to-contribute&lt;/a&gt; e clicar em fork, a partir daí é só seguir os passos explicados nesse artigo e enviar um pull request para mim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre que possível vou aceitar os requests realizados para vocês verem o que foi explicado em ação!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mandem seus requests!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Para Iniciantes</title>
      <link>http://tableless.com.br/para-iniciantes/</link>
      <pubDate>Wed, 15 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/para-iniciantes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pessoal, me inspirei em uma conversa no twitter e resolvi começar uma área para Iniciantes aqui no Tableless. Já existe &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/categoria/o-basico/&#34;&gt;uma categoria onde selecionamos alguns artigos sobre assuntos básicos&lt;/a&gt;, que são interessantes &lt;a href=&#34;http://www.devmedia.com.br/curso/formacao-programacao-para-iniciantes/417&#34;&gt;para quem está começando na área de TI&lt;/a&gt;. Mas eu acho que precisamos de algo mais centralizado. Por isso comecei um rascunho, que vai virar um site futuramente, onde abordaremos apenas assuntos para iniciantes. Por agora, se você conhecer alguém que seja iniciante na área, indique este endereço: &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/iniciantes/&#34;&gt;http://tableless.com.br/iniciantes/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Colocamos ali informações básicas, simples, para quem está começando na área TI. Novato mesmo. Como eu disse, é um rascunho e vai virar site depois para contemplar mais conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser ajudar, ele está no &lt;a href=&#34;https://github.com/tableless/iniciantes&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Performance do seu CSS</title>
      <link>http://tableless.com.br/melhorando-performance-css/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/melhorando-performance-css/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/modulando-o-css&#34;&gt;Modular seu código CSS&lt;/a&gt; é uma boa prática para que o website carregue apenas o código necessário para montar a pagina que o visitante está. Por isso não precisamos carregar o código CSS que monta a página de contato uma vez que o usuário está na home, possibilitando um ganho de performance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos ainda melhorar um pouco mais nossa performance tendo atenção com a forma que escrevemos os seletores do CSS. Há algumas dicas que podemos seguir para que isso seja possível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O seletor é a alma do CSS. É com ele que o browser procura e captura o elemento que você deseja formatar. Existem diversos seletores que possibilitam a captura de elementos em diversos cenários e necessidades. Com a atualizações dos browsers em relação a padronização do CSS 2.1 e do CSS 3, os desenvolvedores ganharam novos ferramentas e formas de capturar elementos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quero que você entenda que essas dicas são sugestões. Não seja um purista cabeça dura. Seja flexível e tolerante com alguns cenários que podem surgir durante o projeto. É bom sempre procurar o meio termo entre performance e velocidade de produção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro ponto para pensar é que a má performance do CSS pode significar muito pouco perto de outros fatores como servidor, performance server-side, peso de imagens e outros fatores. Por isso é importante que você tenha em mente que fazendo as sugestões abaixo não é garantia de que seu site ficará super ultra rápido. =^)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;processo-de-leitura&#34;&gt;Processo de leitura&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O browser segue um processo de leitura muito fácil de ser entendido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo o seletorer (se voce não sabe o que é um seletor de CSS, recomendo que leia &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/seletores-complexos-do-css?utm_source=Artigo%2BSeletores%2BPerformance&amp;amp;utm_medium=Artigo%2Btableless&amp;amp;utm_campaign=seletores%2Bperformance&#34;&gt;isto&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/seletores-agrupados-e-encadeados?utm_source=Artigo%2BSeletores%2BPerformance&amp;amp;utm_medium=Artigo%2Btableless&amp;amp;utm_campaign=seletores%2Bperformance&#34;&gt;isto&lt;/a&gt; antes de continuar).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O sistema de leitura consiste em encontrar o elemento da extrema direita do seletor. Logo a leitura do seletor começa da direita para a esquerda. A medida que o browser lê o seletor, ele vai encontrando os elementos e só pára quando há um erro no seletor ou não encontra o elemento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tenha como exemplo este seletor:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;CSS&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ul li a {&amp;#8230;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse primeiro momento, ao ler o elemento da direita, o browser seleciona TODOS os elementos &lt;strong&gt;A&lt;/strong&gt; da página, independente se ele está ou não dentro de um &lt;strong&gt;LI&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“The style system matches a rule by starting with the rightmost selector and moving to the left through the rule’s selectors. As long as your little subtree continues to check out, the style system will continue moving to the left until it either matches the rule or bails out because of a mismatch.” – David Hyatt&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;não-use-ids-ou-classes-ligados-a-tags&#34;&gt;Não use IDs ou Classes ligados a tags&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;EVITE&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;CSS&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;div.content {&amp;#8230;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;div#geral {&amp;#8230;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RECOMENDADO&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;CSS&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.content {&amp;#8230;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#geral {&amp;#8230;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;tente-especificar-os-elementos&#34;&gt;Tente especificar os elementos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sempre que puder tente especificar os elementos com IDs ou Classes em vez de escrever seletores longos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;EVITE&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;CSS&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;nav#menu ul li a {&amp;#8230;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RECOMENDADO&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;CSS&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.menuitem {&amp;#8230;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu não gosto muito desta sugestão porque teríamos de colocar uma classe &amp;#8220;menuitem&amp;#8221; em cada um dos ítens do menu. O HTML ficaria horrível. Prefiro fazer como abaixo. Não é a melhor forma (como eu cito no próximo tópico), mas é um meio termo entre performance, flexibilidade e produção de código:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;CSS&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#menu a {&amp;#8230;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;não-misture-ids-com-nomes-de-tags-e-classes&#34;&gt;Não misture IDs com nomes de tags e classes&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;EVITE&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;CSS&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;button#botaoverde {&amp;#8230;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.menu#menuPrincipal {…}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RECOMENDADO&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;CSS&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#botaoverde {&amp;#8230;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#menuPrincipal {…}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;não-coloque-nomes-de-tags-nos-nomes-de-classes&#34;&gt;Não coloque nomes de tags nos nomes de classes&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Muita gente relaciona o nome da tag ao nome da class ou id do CSS. Essa prática pode confundir posteriormente tanto na manutenção quanto no processo de produção por pelo menos dois motivos: &lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt; Você pode atribuir essa classe a elementos diferentes e não somente aquele que você relacionou no nome. &lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt; A classe pode fazer muito mais do que estava descrito inicialmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso é interessante que cada nome de Classe seja ÚNICA e não seja relacionada a nenhum elemento em específico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;EVITE&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;CSS&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;li.selected {&amp;#8230;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bom, mas não muito&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;CSS&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.liselected {&amp;#8230;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RECOMENDADO&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;CSS&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.selected {&amp;#8230;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;evite-seletores-filhos&#34;&gt;Evite seletores filhos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sempre tente evitar declarar hierarquia nos seletores. Sempre que puder, coloque o nome do elemento diretamente por meio de class ou id. Mesmo assim tenha em mente a limpeza do seu HTML. Se você já aplicou boa parte dessas sugestões no resto do site, você pode abrir mão em alguns lugares que poderão ser úteis como na criação de um menu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;EVITE&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;CSS&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;section form#cadastro fieldset label input.Text {&amp;#8230;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RECOMENDADO&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;CSS&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;input[type=&amp;#8221;text&amp;#8221;] {&amp;#8230;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;evite-seletores-descendentes&#34;&gt;Evite seletores descendentes&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os seletores descendentes são os seletores tem menos performance no CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;EVITE&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;CSS&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;section article h1 {&amp;#8230;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;É bom, mas nem tanto&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;CSS&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;section &amp;gt; article &amp;gt; h1 {&amp;#8230;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RECOMENDADO&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;CSS&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.tituloh1 {&amp;#8230;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que é muito complexo colocar uma classe nos títulos do site, ainda mais se os títulos são gerados por outras pessoas. Por isso prefiro, dependendo do site, dependendo do cliente, dependendo de como eu acordar de manhã, utilizar a primeira sugestão, que está marcada para EVITAR. Lembre-se ache o meio termo.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências:&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.archive.jpsykes.com/152/testing-css-performance-pt-2/&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;Testing CSS Performance&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stevesouders.com/blog/2009/06/18/simplifying-css-selectors/&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;Simplifying CSS Selectors&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://css-tricks.com/more-on-css-selector-performance/&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;More on CSS Selector Performance&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/en/Writing_Efficient_CSS&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;Wrinting Efficient CSS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>