<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mozilla on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/mozilla/index.xml</link>
    <description>Recent content in Mozilla on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/mozilla/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Mozilla libera primeira compilação do Servo, o seu motor de renderização</title>
      <link>http://tableless.com.br/mozilla-libera-primeira-compilacao-do-servo-o-seu-motor-de-renderizacao/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/mozilla-libera-primeira-compilacao-do-servo-o-seu-motor-de-renderizacao/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;https://blog.servo.org/2016/06/30/servo-nightlies/&#34;&gt;lançou&lt;/a&gt; a primeira compilação de &lt;a href=&#34;https://servo.org/&#34;&gt;Servo&lt;/a&gt;, seu novo engine. Esta é a primeira demonstração que Jack Moffitt, líder do projeto na Mozilla, descreveu como &amp;#8220;um mecanismo de navegação de última geração com foco no desempenho e robustez.&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pacotes para o MacOS e Linux estão disponíveis para download aqui: &lt;a href=&#34;https://servo-builds.s3.amazonaws.com/index.html&#34;&gt;Servo Developer Preview downloads&lt;/a&gt;. A Mozilla promete que os pacotes para Windows e Android estarão disponíveis &amp;#8220;em breve&amp;#8221; e você pode verificar todo o código fonte no &lt;a href=&#34;https://github.com/servo/servo/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt;. Viu por que eu gosto da Mozilla?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para tentar facilitar a interação, a Mozilla fez este novo motor com uma interface totalmente HTML. Ele ainda não está totalmente compatível (tentei escrever este post, usando WordPress, pelo Servo, mas as telas ficam &amp;#8220;meio&amp;#8221; quebradas). A interface, por enquanto, está totalmente pelada. Não tem abas visíveis, não tem barra de endereço, não há sidebar, rodapé ou algo assim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moffitt disse que esta interface é &amp;#8220;inteiramente escrita em HTML, CSS e JavaScript&amp;#8221; e que &amp;#8220;inclui muitas animações e interações ricas que você encontraria em aplicações nativas, mas que nem sempre funcionam bem em navegadores atuais.&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;embed-youtube&#34; style=&#34;text-align:center; display: block;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Em abril de 2013, a Mozilla e a Samsung anunciaram planos para desenvolver um engine da &amp;#8220;próxima geração&amp;#8221; usando a linguagem de programação &lt;a href=&#34;https://www.rust-lang.org/&#34;&gt;Rust&lt;/a&gt;. Eles queriam reconstruir o navegador a partir do zero em hardware moderno, ignorando velhos pressupostos que tiveram que ser feitas antes multicore e hardware paralelo. O objetivo final na época era trazer a tecnologia para Android e ARM, mas que evoluiu desde então para um motor que está sendo desenvolvido para Windows, Mac OS X, Linux e Android. Como Moffitt falou antes, &amp;#8220;Servo re-imagina a arquitetura do navegador no mercado moderna de computadores multi-core, GPUs e linguagens de programação mais seguras.&amp;#8221;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Ainda assim, esta é apenas uma demo técnica destina-se a dar aos desenvolvedores uma chance de experimentar o Servo. Eventualmente, a Mozilla espera que o motor Servo &amp;#8220;irá definir um novo padrão para de desempenho para engine web&amp;#8221;.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Desde 2014 (sim, faz tempo) o &lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/research/2014/04/17/another-big-milestone-for-servo-acid2/&#34;&gt;motor Servo já passa no teste Acid2&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Eu tenho dúvidas, mas torço muito pela Mozilla. Meu browser principal é o Firefox e quero muito continuar contando com a privacidade e as facilidades que a Mozilla oferece. Mesmo assim, fico em dúvida sobre a performance do browser por conta da construção em JS e CSS. O &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/atom-o-novo-editor-github/&#34;&gt;Atom&lt;/a&gt;, editor de texto do GitHub, é feito usando JS, e é lerdo pra caramba. Mesma coisa para o &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/o-editor-de-textos-open-source-da-adobe-o-brackets/&#34;&gt;Brackets da Adobe&lt;/a&gt; que é uma carroça. Vamos ver como ele vai se sair.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;small&gt;&lt;a href=&#34;http://venturebeat.com/2016/07/01/mozilla-releases-first-nightly-build-of-servo-its-next-generation-browser-engine/&#34;&gt;fonte: VentureBeat&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Humble Mozilla Bundle</title>
      <link>http://tableless.com.br/humble-mozilla-bundle/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/humble-mozilla-bundle/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Você já deve conhecer o &lt;a href=&#34;https://www.humblebundle.com/&#34;&gt;Humble Bundle&lt;/a&gt;, um site que junta jogos e apps e os vende por um preço baratíssimo, onde você doa qualquer quantia para ter acesso a jogos selecionados. Se você doar um pouco mais do que a média você ganha jogos adicionais exclusivos. O Humble Bundle da vez é da Mozilla, onde um pacote de indie games, que eram jogados via desktops, agora podem ser jogados diretamente do sue browser. Nada de DRM, plugins ou qualquer bullshit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os jogos deste bundle podem ainda ser baixados e jogados no Firefox, Chrome ou qualquer outro browser que suporte WebGL, como o Opera e Safari. O time da Mozilla e do Humble Bundle deram a dica que irão envolver mais plataformas dando suporte a mobiles e SmartTVs. Por agora o time disseq que o Humble Bundle Mozilla roda essencialmente em um ambiente sandbox, por conta da preocupação de privacidade e segurança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aproveita lá!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/10/Screen-Shot-2014-10-20-at-9.35.17-AM.png&#34; alt=&#34;Screen Shot 2014-10-20 at 9.35.17 AM&#34; width=&#34;1064&#34; height=&#34;987&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-44869&#34; srcset=&#34;uploads/2014/10/Screen-Shot-2014-10-20-at-9.35.17-AM.png 1064w, uploads/2014/10/Screen-Shot-2014-10-20-at-9.35.17-AM-149x139.png 149w, uploads/2014/10/Screen-Shot-2014-10-20-at-9.35.17-AM-400x371.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1064px) 100vw, 1064px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desenvolvendo para Firefox OS</title>
      <link>http://tableless.com.br/desenvolvendo-para-firefox-os/</link>
      <pubDate>Mon, 20 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/desenvolvendo-para-firefox-os/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;introdução&#34;&gt;Introdução&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Firefox OS é novo sistema operacional móvel desenvolvido pela Mozilla. Para nós desenvolvedores web ficou fácil criar aplicativos para aparelhos mobile, pois para desenvolver é utilizado apenas HTM5, CSS e JAVASCRIPT.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para testar seus aplicativos não precisa ter um smartphone com Firefox OS, basta baixar a extensão (Firefox OS Simulator) do Firefox disponível em Windows, Linux e MAC OS X.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;colocando-em-pratica&#34;&gt;Colocando em pratica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Primeiro passo é instalar a extensão Firefox OS Simulator em seu Firefox.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Firefox OS Simulator &amp;#8211; links para Download&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Windows &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/firefox/downloads/file/190978/firefox_os_simulator-2.0-fx-windows.xpi&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;download&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Linux &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/firefox/downloads/file/190986/firefox_os_simulator-2.0-fx-linux.xpi&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;download&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mac OS X &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/firefox/downloads/file/190998/firefox_os_simulator-2.0-fx-mac.xpi&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;download&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;iniciando-firefox-os-simulator&#34;&gt;Iniciando Firefox OS Simulator&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para abrir o Firefox OS Simulator procure a aba Ferramentas &amp;gt; Desenvolvedor web &amp;gt; Firefox OS Simulator. Uma aba será aberta com as informações do Firefox OS Simulator. Nesta aba você pode desligar e ligar o emulador e nela também são adicionados os aplicativos que serão instalados no emulador assim que iniciado. Para adicionar seus aplicativos, clique em Add diretory e localizar a pasta em que você desenvolveu seu aplicativo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;criando-uma-aplicação-para-firefox-os&#34;&gt;Criando uma aplicação para Firefox OS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para iniciar, crie uma pasta do seu projeto e nela ficarão os arquivos da sua aplicação. No meu caso willemallan. Dentro do diretório crie um arquivo manifest.webapp este arquivo contém as configurações do projeto como: nome, autor, versão, icones e outros dados importantes do aplicativo. Veja abaixo o exemplo do arquivo manifest.webapp.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html linenums&#34;&gt;{
    &#34;version&#34;: &#34;0.1&#34;,
    &#34;name&#34;: &#34;Willem Allan&#34;,
    &#34;description&#34;: &#34;Willem Allan - Blog posts&#34;,
    &#34;launch_path&#34;: &#34;/index.html&#34;,
    &#34;icons&#34;: {
        &#34;16&#34;: &#34;/imgs/icons/wi16.png&#34;,
        &#34;48&#34;: &#34;/imgs/icons/wi48.png&#34;,
        &#34;128&#34;: &#34;/imgs/icons/wi128.png&#34;
    },
    &#34;developer&#34;: {
        &#34;name&#34;: &#34;Willem Allan&#34;,
        &#34;url&#34;: &#34;http://willemallan.com.br&#34;
    },
    &#34;installs_allowed_from&#34;: [&#34;*&#34;],
    &#34;locales&#34;: {
        &#34;es&#34;: {
            &#34;description&#34;: &#34;Willem Allan - Blog posts&#34;,
            &#34;developer&#34;: {
                &#34;url&#34;: &#34;http://willemallan.com.br&#34;
            }
        },
        &#34;it&#34;: {
            &#34;description&#34;: &#34;Willem Allan - Blog posts&#34;,
            &#34;developer&#34;: {
                &#34;url&#34;: &#34;http://willemallan.com.br&#34;
            }
        }
    },
    &#34;default_locale&#34;: &#34;en&#34;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Analisando o código acima, perceba que possuem locais para definir a versão do aplicativo, nome e descrição. Logo após, repare que o launch_path aponta para /index.html, que é o primeiro arquivo a ser carregado quando o aplicativo for iniciado. Pode ser também definido os ícones em diversos tamanhos. Por último temos opções para os dados do desenvolvedor que também podem ser traduzidos em outros idiomas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mão-na-massa&#34;&gt;Mão na massa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para iniciar crie um diretório da sua aplicação e em seguida crie um arquivo index.html e utilize o arquivo citado acima manifest.webapp alterando as configurações do seu projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O resultado final é uma pasta com o nome do projeto e dentro os arquivos index.html e manifest.webapp.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adicione um texto qualquer no arquivo index.html, pode ser o famoso hello world.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html linenums&#34;&gt;&amp;lt;html&amp;gt;
&amp;lt;head&amp;gt;
    &amp;lt;title&amp;gt;Primeira aplicação Firefox OS&amp;lt;/title&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&amp;lt;body&amp;gt;
    &amp;lt;h1&amp;gt;hello world!!! Primeira aplicação Firefox OS&amp;lt;/h1&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para testar a aplicação é preciso ir na extensão do Firefox OS Simulator, Bashboard e adicionar a pasta do projeto &amp;#8220;add directory&amp;#8221;, depois inicie o emulador a aplicação será instalada e aparecerá nos aplicativos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;github &amp;#8211; exemplo de aplicação do Firefox OS: &lt;a href=&#34;https://github.com/willemallan/tableless-firefox-os-example&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;github page &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://willemallan.github.io/tableless-firefox-os-example/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;saiba-mais&#34;&gt;Saiba mais&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Firefox OS Quick Start &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://marketplace.firefox.com/developers/docs/quick_start&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenvolva para Firefox OS sem um smartphone &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://marketplace.firefox.com/developers/docs/firefox_os_simulator&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aplicativos de exemplo &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://marketplace.firefox.com/developers/docs/reference_apps&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Disponibilizando um aplicativo no Mozilla Marketplace &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/pt-BR/docs/Apps/Submitting_an_app&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mozilla Webmaker</title>
      <link>http://tableless.com.br/mozilla-webmaker/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/mozilla-webmaker/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Mozilla Webmaker é uma iniciativa da Mozilla para ajudar pessoas normais a entenderem melhor como a web funciona. A ideia é que todo mundo entenda de verdade como a web funciona.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The goal: help millions of people move from using the web to making the web. As part of Mozilla’s non-profit mission, we want to help the world increase their understanding of the web, take greater control of their online lives, and create a more web literate planet&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O usuário não precisa ser um profissional para ser um Webmaker. Do mesmo jeito que você não precisa ser um padeiro para fazer um pão ou um mecânico para trocar um pneu, você não precisa ser desenvolvedor web para entender como a web funciona. A Mozilla quer que qualquer usuário melhore suas skills, aumentando sua criatividade e inovando sua vida online.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ferramentas&#34;&gt;Ferramentas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para facilitar esse ciclo a Mozilla disponibiliza 3 ferramentas básicas para os Webmakers: O &lt;a href=&#34;https://webmaker.org/en-US/tools/#thimble&#34;&gt;Thimble&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://webmaker.org/en-US/tools/#x-ray-goggles&#34;&gt;X-Ray Goggles&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://webmaker.org/en-US/tools/#popcorn-maker&#34;&gt;Popcorn Maker&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Thimble é uma espécie de editor de código online, que mostra o resultado do HTML conforme o usuário digita. Muito interessante para alguém que não entende HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O X-Ray Goggle é como se fosse um inspector. Ele mostra a estrutura HTML da parte selecionada, podendo fazer edições e salvando para ver como ficou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Popcorn Maker ajuda o usuário a fazer vídeos diretamente pelo browser. O usuário utiliza o próprio browser para combinar vídeos com outros conteúdos do resto da web como textos, links, mapas e feeds. Muito interessante por que ensina o usuário a entender como combinar informações que estão separadas em diversos lugares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quer ajudar alguém a entender melhor da web? Apresente o Mozilla Webmaker para essa pessoa.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Web Platform</title>
      <link>http://tableless.com.br/web-platform/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/web-platform/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;http://www1.webplatform.org/&#34;&gt;Webplatform.org&lt;/a&gt; é um website dirigido por pessoas que fomentam os padrões web, criado por um grupo que inclui W3C, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/adobe&#34;&gt;Adobe&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/facebook&#34;&gt;Facebook&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/google&#34;&gt;Google&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/hp&#34;&gt;HP&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/microsoft&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/mozilla&#34;&gt;Mozilla&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/nokia&#34;&gt;Nokia&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/opera&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt; e outros. O site promete ser uma fonte de recursos importantes para que você, desenvolvedor front-end, tenha uma base atual e principalmente de boas práticas ao produzir seus projetos com HTML5, CSS3, Javascript e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles descrevem muito bem o propósito do site:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;For years, web developers have had to rely on multiple sites to help them learn web programming or design, each with one piece of the puzzle. Great sites appear, covering one or two subjects, but too often fail to keep up with the rapid pace of changes to the web platform. This may have been good enough when the web was just simple HTML, basic CSS, and maybe a little JavaScript, but that was a long time ago. Today’s web is more than just documents, it’s applications and multimedia, and it’s changing at a breakneck pace.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O WebPlatform irá curar, atualizar e indicar referências e tutoriais sobre cada parte do desenvolvimento client-side e também design. Eles mostrarão bugs e explicarão detalhadamente as soluções. A ideia é ótima. Muitos devs me perguntam sobre problemas que tem diversas soluções. É muito bom saber como desenvolvedores destes grandes sites resolvem problemas diários e principalmente como você pode utilizar também essas soluções em seus projetos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WebPlatform.org – Por uma Web documentada!</title>
      <link>http://tableless.com.br/webplatform-org-por-uma-web-documentada/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/webplatform-org-por-uma-web-documentada/</guid>
      <description>

&lt;p style=&#34;text-align: left&#34;&gt;
  &lt;img class=&#34;aligncenter&#34; style=&#34;border: 10px solid black&#34; src=&#34;http://cdn.thetechjournal.com/wp-content/uploads/2012/10/webplatform.org_.jpg&#34; alt=&#34;webpatform.org&#34; width=&#34;610&#34; height=&#34;342&#34; /&gt;&lt;br /&gt; É bem comum aos desenvolvedores Web, frequentemente recorrer a fontes de informações e referencias em sua rotina de trabalho. Além de o conteúdo ser extenso demais para ser decorado com precisão, ainda está em constante atualização. Muitas vezes as fontes de referencia são descentralizadas fazendo que recorramos a sites diferentes para consultar essas informações.
&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;webplatform-org&#34;&gt;webplatform.org&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pensando em solucionar este problema a comunidade &lt;strong&gt;webplatform.org&lt;/strong&gt; trás a simples proposta de documentar a web. Um pouco pretencioso certo!? Nem tanto: Essa “biblioteca“ será alimentada por uma comunidade de desenvolvedores assim como você. Qualquer um pode contribuir, bem como em um Wiki. Dessa forma poderemos acompanhar as atualizações, normas para web (Web Standards), referencias, sintaxe e outras informações em um único lugar.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“We are an open community of developers building resources for a better web, regardless of brand, browser or platform. Anyone can contribute and each person who does makes us stronger. Together we can continue to drive innovation on the Web to serve the greater good. It starts here, with you.”&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;right&#34;&gt;
  Fonte: &lt;a href=&#34;http://www1.webplatform.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;webplatform.org&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradução:&lt;/strong&gt; “Nós somos uma comunidade aberta de desenvolvedores de recursos para uma web melhor, independentemente do navegador, da marca, ou plataforma. Qualquer um pode contribuir e cada pessoa que o faz, torna-nos mais fortes. Juntos, podemos continuar a impulsionar a inovação na Web para servir ao bem maior. Tudo começa aqui, com você.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com essa definição ficou clara a proposta da comunidade &lt;strong&gt;webplatform.org&lt;/strong&gt; e a sua importância nesse processo. Nesse link: &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://docs.webplatform.org/wiki/WPD:Getting_Started&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Getting_Started&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; você descobre como pode contribuir com a comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ferramenta é nova e está em fase Alpha, portanto ainda não conta com um vasto conteúdo, mas se você tem algum conhecimento pertinente faça a sua parte e contribua!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma pergunta que deve estar lhe ocorrendo: “Como confiar totalmente no conteúdo uma vez que se trata de uma comunidade aberta?”. Por trás dessa ferramenta temos apenas: W3C, Adobe, Google, Microsoft, HP, Mozilla, Opera, Apple e outros&amp;#8230; E agora, se sente mais seguro?&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;fontes&#34;&gt;Fontes:&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://thetechjournal.com/internet/big-players-join-hands-to-build-single-knowledge-repository-for-web-developers-and-designers.xhtml&#34;&gt;http://thetechjournal.com/internet/big-players-join-hands-to-build-single-knowledge-repository-for-web-developers-and-designers.xhtml&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.webmonkey.com/2012/10/w3c-helps-you-build-a-better-web-with-web-platform-docs/&#34;&gt;http://www.webmonkey.com/2012/10/w3c-helps-you-build-a-better-web-with-web-platform-docs/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://docs.webplatform.org/wiki/Main_Page&#34;&gt;http://docs.webplatform.org/wiki/Main_Page&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10 anos de Firefox</title>
      <link>http://tableless.com.br/10-anos-de-firefox/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/10-anos-de-firefox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;E o &lt;a href=&#34;http://getfirefox.com/&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt; faz 10 anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem não sabe o Firefox é filho do Mozilla, que é filho do Netscape, que é filho do Mosaic, que era o verbo e criou a internet em 7 dias. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abaixo segue alguns vídeos para comemorar a data. Se você é um desenvolvedor de verdade, é praticamente uma obrigação assisti-los. Se você é novato na área, esses vídeos vão te mostrar como era desenvolver para web. E também &lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/about/manifesto.pt-br.html&#34;&gt;leia o manifesto da Mozilla&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=DeEafmwRk6A&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=DeEafmwRk6A&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Novo parser HTML5 – FF4</title>
      <link>http://tableless.com.br/parser-html5-firefox4/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/parser-html5-firefox4/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O Firefox é o meu browser favorito embora não seja meu browser padrão atualmente. Durante muito tempo ele me segurava com suas extensions exclusivas. Os outros browsers demoraram para ter uma coleção aceitável de extensions que realmente competissem com as do Firefox.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi lançado na semana passada o &lt;a href=&#34;http://getfirefox.com/&#34; title=&#34;baixe agora&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;Firefox 4.0&lt;/a&gt; que trouxe uma série de mudanças interessantes. Uma das atualizações mais importantes foi o &amp;#8220;redesign&amp;#8221; do parser de HTML5.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;html5-parser&#34;&gt;HTML5 parser&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O parser do &lt;a href=&#34;http://getfirefox.com&#34;&gt;Firefox 4&lt;/a&gt; foi todo reescrito para melhorar a performance e eficiência da renderização de código client-side. O motor antigo &amp;#8211; de 1998 &amp;#8211; foi descontinuado e agora com esse novo parser temos a possibilidade de utilizar SVG e MathML diretamente nas páginas HTML5 sem a utilização de namespace de XML. Entre outros diversos &lt;a href=&#34;https://bugzilla.mozilla.org/buglist.cgi?status_whiteboard_type=substring&amp;amp;status_whiteboard=[fixed%20by%20the%20HTML5%20parser]&amp;amp;resolution=FIXED&#34;&gt;bugs que foram arrumados&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A esse novo parser foi escrito baseando-se na especificação do HTML5, que foi a primeira especificação que explica exatamente como os fabricantes de browsers devem ler e renderização o HTML. Estes detalhes técnicos não eram ditos nas versões anteriores das especificações do HTML. Basicamente o antigo HTML era ainda definido nos termos do antigo SGML. Isso implica na relação do código HTML e DOM. Isso quer dizer que o parseador consegue ler melhor a estrutura do nosso HTML e suas hierarquias. Claro, toda a performance do paseador é somente utilizada se o código for bem escrito e não tiver erros de sintaxe. A grande maioria dos sites na web ainda utilizam códigos mal escritos em HTML4. Leia mais sobre o &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/html5/?chapter=16&#34;&gt;DOM&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para os casos onde o HTML for mal escrito, como em sites antigos que foram criados para suprir necessidades de browsers como Netscape e IE, o parser faz uma mudança de interpretação fazendo com que o Firefox entenda esse código antigo e não quebre o site. Logo, não precisamos manter um legado com códigos antigos e abre portas para a criação de código novo, mesmo estando em ambientes onde ainda é necessário conviver com código antigo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mathml-e-svg&#34;&gt;MathML e SVG&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma das vantagens desse novo parser é que ele permite que você sirva MathML e SVG diretamente na sua página sem ter que declarar a página inteira como XML/XHTML. Isso quer dizer que o código abaixo pode ser inserido normalmente em uma página HTML, sem qualquer namespace declarado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja um exemplo de MathML:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;html&#34; line=&#34;1&#34;&gt;&amp;lt;math&gt;
  &amp;lt;mi&gt;x&amp;lt;/mi&gt;
 
  &amp;lt;mo&gt;=&amp;lt;/mo&gt;
  &amp;lt;mfrac&gt;
    &amp;lt;mrow&gt;
      &amp;lt;mo&gt;&amp;minus;&amp;lt;/mo&gt;
      &amp;lt;mi&gt;b&amp;lt;/mi&gt;
      &amp;lt;mo&gt;&amp;PlusMinus;&amp;lt;/mo&gt;
      &amp;lt;msqrt&gt;
        &amp;lt;msup&gt;
 
          &amp;lt;mi&gt;b&amp;lt;/mi&gt;
          &amp;lt;mn&gt;2&amp;lt;/mn&gt;
        &amp;lt;/msup&gt;
        &amp;lt;mo&gt;&amp;minus;&amp;lt;/mo&gt;
        &amp;lt;mn&gt;4&amp;lt;/mn&gt;
        &amp;lt;mo&gt;&amp;InvisibleTimes;&amp;lt;/mo&gt;
        &amp;lt;mi&gt;a&amp;lt;/mi&gt;
 
        &amp;lt;mo&gt;&amp;InvisibleTimes;&amp;lt;/mo&gt;
        &amp;lt;mi&gt;c&amp;lt;/mi&gt;
      &amp;lt;/msqrt&gt;
    &amp;lt;/mrow&gt;
    &amp;lt;mrow&gt;
      &amp;lt;mn&gt;2&amp;lt;/mn&gt;
      &amp;lt;mo&gt;&amp;InvisibleTimes;&amp;lt;/mo&gt;
      &amp;lt;mi&gt;a&amp;lt;/mi&gt;
 
    &amp;lt;/mrow&gt;
  &amp;lt;/mfrac&gt;
&amp;lt;/math&gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.github.com/tableless/mathml.html&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;Veja o exemplo online&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja o &lt;a href=&#34;https://github.com/tableless/exemplos/blob/gh-pages/mathml.html&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;código no Github&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o SVG é a mesma coisa, veja o código abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;html&#34; line=&#34;1&#34;&gt;




&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/&#34;&gt;
    &amp;lt;svg style=&#34;width:113px; height:113px; margin-left:30px&#34;&gt;
&amp;lt;polygon fill=&#34;#EA2125&#34; points=&#34;113,91 113,0 0,0 0,113 91,113&#34;/&gt;
&amp;lt;polygon opacity=&#34;0.5&#34; fill=&#34;#010101&#34; points=&#34;113,91 91,91 91,113&#34;/&gt;
&amp;lt;path fill=&#34;#FFFFFF&#34; d=&#34;M62.364,34.905v14.147l12.991-4.482l3.963,10.369l-13.003,5.447l8.165,11.593l-8.783,6.502L56.82,66.799
l-8.693,11.683l-9.225-6.502l8.261-12.036l-13.096-5.004l3.779-10.369l13.438,4.482V34.905H62.364z&#34;/&gt;
    &amp;lt;/svg&gt;
&lt;/a&gt;


&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Veja o código &lt;a href=&#34;http://tableless.github.com/exemplos/logo-tableless-svg.html&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;acima em ação&lt;/a&gt; no &lt;a href=&#34;https://github.com/tableless/exemplos/&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;nosso GITHUB&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perceba que os códigos acima se parecem muito mais com um HTML do que com um XML. Perceba que não há nenhum namespace declarado. Isso é uma maravilha porque dá flexibilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pela explicação do &lt;a href=&#34;http://hacks.mozilla.org/2010/05/firefox-4-the-html5-parser-inline-svg-speed-and-more/&#34;&gt;Mozilla Hacks&lt;/a&gt;, o algoritmo é dividido em duas partes principais: &lt;strong&gt;tokenization&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;tree building&lt;/strong&gt; (mantive o termo original porque a tradução literal seria muito estranha). A tokenization (algo como &lt;strong&gt;tokenização&lt;/strong&gt;. Viu, falei que seria estranho) seria o processo de ler o fluxo do código de tags, comentários e atributos de tags. A &lt;strong&gt;tree building&lt;/strong&gt; seria o processo de pegar essas informações encontradas pela tokenização e construir a árvore de tags, o árvore do DOM. O fluxo de tags que você construiu.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;outras-atualizações&#34;&gt;Outras atualizações&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O Firefox 4 trouxe outras atualizações que podemos falar mais pra frente aqui no Tableless. São atualizações que navegadores Webkit já tem suporte e também o Opera, como: &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/introducao-ao-css-animation&#34;&gt;CSS Transitions&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/html5/?chapter=8&#34;&gt;Formulários em HTML5&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/html5/?chapter=11&#34;&gt;Audio Data API&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/html5/?chapter=21&#34;&gt;History API&lt;/a&gt;, HTML5 Video buffered property, e o tão aguardado JägerMonkey o novo engine de Javascript da Mozilla.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>