<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Release on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/release/index.xml</link>
    <description>Recent content in Release on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/release/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Saiu o WordPress 4.0: “Benny”</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/saiu-o-wordpress-4-0-benny/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/saiu-o-wordpress-4-0-benny/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O WordPress 4.0, homenageando o clarinetista Benny Goodman &lt;a href=&#34;http://wordpress.org/news/2014/09/benny/&#34;&gt;está disponível hoje&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele trouxe uma série de mudanças interessantes, mas nada muito grande, basicamente pequenas mudancas de design na interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma dessas mudanças é a área de media que toda reestilizada. Sempre foi bastante chato encontrar e gerenciar arquivos que foram incluídos no WordPress. Aquela modal nojenta não faz mais parte das nossas vidas. Amém.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tela de edição de conteúdo também recebeu um realinhamento. A ideia é que você ganhe mais foco no conteúdo. Eu ainda acho que dá para melhorar bastante, mas já está bem melhor do que a versão anterior. Quem se acostuma com a interface de edição do &lt;a href=&#34;http://medium.com/@diegoeis/&#34;&gt;Medium&lt;/a&gt; sempre acha que dá para melhorar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale a pena dizer também sobre a tela de plugins. Eu quase nunca instalo um plugin direto pela interface do WordPress. Geralmente eu baixo, testo localmente, subo via GIT. Mas para alguns websites e clientes a melhor forma é ter como instalar e procurar plugins direto pela interface administrativo. Esse redesign é bastante bem vindo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira no vídeo abaixo um resumo de tudo ou visite o post do blog deles para ver outros vídeos das novidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;embed type=&#34;application/x-shockwave-flash&#34; src=&#34;http://s0.videopress.com/player.swf?v=1.03&#34; width=&#34;400&#34; height=&#34;224&#34; wmode=&#34;direct&#34; seamlesstabbing=&#34;true&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; allowscriptaccess=&#34;always&#34; overstretch=&#34;true&#34; flashvars=&#34;guid=bUdzKMro&amp;isDynamicSeeking=true&#34;&gt;
&lt;/embed&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>