<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Criação De Sites on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/cria%C3%A7%C3%A3o-de-sites/index.xml</link>
    <description>Recent content in Criação De Sites on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/cria%C3%A7%C3%A3o-de-sites/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Crie sites em questão de minutos com o Pingendo</title>
      <link>http://tableless.com.br/crie-sites-em-questao-de-minutos-com-o-pingendo/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/crie-sites-em-questao-de-minutos-com-o-pingendo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Sem dúvidas, o Bootstrap é uma das frameworks mais utilizadas ultimamente, porém, para algumas pessoas, ainda é meio complicado lidar com os códigos, sejam eles HTML, CSS ou JavaScript.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-o-pingendo&#34;&gt;O que é o Pingendo?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pingendo.com/&#34;&gt;Pingendo&lt;/a&gt; é um programa de interface simples e de fácil uso. O Pingendo é um criador de sites em Bootstrap 3 que permite a criação de websites de maneira simples e rápida.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;drag-and-drop&#34;&gt;Drag and drop&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O programa usa um modo muito popular em criadores de sites online como Wix, Weebly, etc. É só arrastar e soltar os elementos desejados dentro da área do site e pronto, a mágica está feita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/mGmv44Y.gif&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;imagens&#34;&gt;Imagens&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com o Pingendo você tem a seu dispor uma ampla quantidade de imagens livres de direitos autorais e com altíssima qualidade vindas direto do &lt;a href=&#34;https://unsplash.com/&#34;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/NMxtVad.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;fontes&#34;&gt;Fontes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A alteração das fontes pode ser feita facilmente através do menu lateral do programa. As fontes são carregadas diretamente do &lt;a href=&#34;https://fonts.google.com/&#34;&gt;Google Fonts&lt;/a&gt;, um dos mais completos banco de dados de fontes da internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/9RGXujM.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;cores&#34;&gt;Cores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A alteração das cores do tema também podem ser alteradas através do menu lateral, basta escolher as que mais lhe agradam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/68jKTOb.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;responsividade&#34;&gt;Responsividade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Pingendo permite a visualização do seu projeto em telas de diversos tamanhos. Facilitando assim o teste de responsividade do seu website.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/dCHV33W.gif&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;código&#34;&gt;Código&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você possuí alguma experiencia, mesmo que mínima, em HTML e/ou CSS, pode realizar alterações direto do programa e velas sendo aplicadas em tempo real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.imgur.com/3Fv69GJ.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pingendo está disponível para as plataformas Mac, Windows e Linux no site &lt;a href=&#34;https://pingendo.com/&#34;&gt;www.pingendo.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>