<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Www2013 on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/www2013/index.xml</link>
    <description>Recent content in Www2013 on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/www2013/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Participe do Open Web Challenges na WWW2013!</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/participe-do-open-web-challenges-no-www2013/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/participe-do-open-web-challenges-no-www2013/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Na próxima semana, de 13 a 17 de maio, ocorre no Rio a &lt;a href=&#34;http://www2013.org/&#34;&gt;WWW2013&lt;/a&gt; (22ª Conferência Internacional sobre a &lt;em&gt;World Wide Web&lt;/em&gt;), uma das mais importantes conferências mundiais para discutir os rumos da Web. Será uma semana com apresentação de artigos acadêmicos, técnicos e industriais, além da presença de profissionais de gigantes como a Google, IBM e Microsoft. Além disso, &lt;a href=&#34;http://www2013.org/2012/12/20/tim-berners-lee-will-be-in-rio-de-janeiro/&#34;&gt;Sir Tim Berners-Lee é o grande destaque do evento&lt;/a&gt; como um dos palestrantes notáveis (&lt;em&gt;keynote speakers&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem ainda não se inscreveu ou está pensando se vai ou não ao evento, eis aqui oportunidade para que você não tenha mais dúvida: o WWW2013 terá uma atividade paralela – gratuita! Na faixa! – para desenvolvedores web chamada &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www2013.org/openwebchallenges/br/&#34;&gt;Open Web Challeges&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, conduzida por Bert Bros, Bernard de Luna, Philippe Le Hégaret e o nosso “Paul Irish” Zeno Rocha.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O Open Web Challenges é uma competição de desenvolvimento dividida em duas trilhas: &lt;em&gt;CSS Crossroads&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;HTML5 for Fun!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;CSS Crossroads&lt;/strong&gt; consiste em solucionar com a menor quantidade de linhas de código um desafio proposto por Bernard de Luna e Bert Bos. Bernard e Bert criarão uma aplicação no browser utilizando apenas CSS e os participantes devem tentar obter o mesmo resultado ou algo o mais próximo possível do proposto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;HTML5 for Fun&lt;/strong&gt; consiste em apresentar projetos baseados em tecnologias da Open Web Platform em um desafio para encontrar as aplicações mais divertidas para o HTML5. O objetivo é premiar as aplicações mais interessantes durante a conferência WWW2013 e receber os comentários de especialistas na Open Web Platform.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda segundo a chamada do evento, durante a WWW2013 uma comissão avaliará quais os melhores trabalhos que devem participar da fase final. Os finalistas serão comunicados e devem apresentar seu projeto para os especialistas durante o encontro. As melhores e mais divertidas soluções, na opinião dos jurados, serão as vencedoras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode conferir mais detalhes sobre a agenda, as regras e como participar através do &lt;a href=&#34;http://www2013.org/openwebchallenges/br/&#34;&gt;site do evento&lt;/a&gt;. Lembrando que você pode apenas assistir a competição, também de forma gratuita. É uma grande oportunidade para expandir e manter o &lt;em&gt;networking&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em tempo: eu também estarei por lá durante toda a semana! Serei voluntária no evento e apresentarei um artigo na trilha &lt;a href=&#34;http://www2013.org/2013/03/27/list-of-accepted-papers-developers-track/&#34;&gt;Developers Track&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos vemos no Rio!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>