<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2013 on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/2013/index.xml</link>
    <description>Recent content in 2013 on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/2013/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Design para Google Glass</title>
      <link>http://tableless.com.br/design-para-google-glass/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/design-para-google-glass/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A não ser que você tenha passado o último ano da sua vida em coma, é provável que você já tenha ouvido falar no &lt;a href=&#34;http://www.google.com/glass/start/&#34; title=&#34;Google Glass&#34;&gt;Google Glass&lt;/a&gt;. Mas o que ele realmente faz? Quais são as limitações técnicas? Como criar layouts tanto para a web quanto para aplicativos nativos que possuam um design adequado para esta nova mídia? E como testar isto tudo sem possuir um aparelho? Ok, Tableless! Vamos responder estas perguntas&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-google-glass&#34;&gt;O que é Google Glass?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A resposta curta é: um par de óculos. A resposta longa: um pequeno computador inserido em uma armação leve com uma pequena tela posicionada no canto superior direito acima da linha de visão capaz de navegar na internet, ler e-mails, realizar buscas por voz, enviar mensagens SMS, tirar fotos, gravar vídeos, traduzir conteúdo, exibir mapas em tempo real, calendários, realizar ligações, iniciar um hangout do Google, enfim, praticamente tudo o que o seu smartphone faz. Só que sem as mãos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/glass/start/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38672&#34; alt=&#34;google-glass&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/google-glass.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;258&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/google-glass.jpg 660w, uploads/2013/08/google-glass-329x128.jpg 329w, uploads/2013/08/google-glass-588x229.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde seu anúncio o Google Glass divide opiniões. Alguns acreditam que o aparelho é a maior invenção do mundo desde a pizza de pepperoni, outros acham que é um dispositivo criado por uma corporação gananciosa para monitorar todas as ações e controlar a mente das pessoas ou até mesmo que o design do aparelho é uma catástrofe da moda tirado de um filme de ficção cientifica B. Seja qual for a sua opinião é improvável que você fique indiferente ao Google Glass. E independente dela, o fato é que o dispositivo vai revolucionar a maneira como lidamos com a informação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/glass/start/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38670&#34; alt=&#34;google-glass-model&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/google-glass-model.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;372&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/google-glass-model.jpg 660w, uploads/2013/08/google-glass-model-298x168.jpg 298w, uploads/2013/08/google-glass-model-550x310.jpg 550w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google Glass atualmente está em fase de teste. Existem 10.000 usuários (ou Glass Explorers) atualmente no mundo sendo que destes 2.000 são desenvolvedores encarregados de criar conteúdo fresquinho para o aparelho. A previsão de lançamento oficial é no final deste ano e, com base no hype, não deve demorar muito para escutarmos a frase &amp;#8220;Eu quero que meu site funcione no Glass&amp;#8221;. Para isto é necessário conhecer bem o aparelho, seus pontos fortes e fracos e como criar layouts que não atrapalhem o dia-a-dia dos usuários. E mais importante de tudo, como é ver o mundo através das lentes do Google Glass.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bem, é mais fácil mostrar do que falar. Saca só o vídeo promocional do aparelho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[youtube=&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=v1uyQZNg2vE&amp;amp;w=600&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=v1uyQZNg2vE&amp;amp;w=600&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-hardware&#34;&gt;O Hardware&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma armação de óculos com uma tela HD de resolução de 640×360 (equivalente a um monitor de de 25 polegadas a uma distancia de 2.5 metros). A tela é posicionada no canto superior direito de maneira que não atrapalhe o campo de visão normal. Os outros features do dispositivo incluem câmera de 5MP, transdutor de condução óssea para áudio (isto significa que você não precisa de fones de ouvido), acelerômetro, painel lateral sensível ao toque, bluetooth, WiFi e 16GB de memória flash. Tudo isto pesando cerca de 40 gramas. Se você está curioso, você pode ler as &lt;a href=&#34;https://support.google.com/glass/answer/3064128?hl=en&#34; title=&#34;Support Google - Glass&#34;&gt;especificações técnicas completas aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-que-o-google-glass-não-é&#34;&gt;O que o Google Glass NÃO é&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Um conceito importante para se ter em mente antes de tudo é: o Google Glass não é realidade aumentada. Na verdade o único aplicativo que combina elementos do mundo real e virtual por enquanto é o GPS. E mesmo isto é feito de maneira contida: as informações mostradas não ocupam a superfície completa do óculos. Isto cegaria o usuário e seria perigoso no dia-a-dia. O viewport do Glass é uma pequena telinha acima do ângulo de visão normal de um óculos. A intenção dos desenvolvedores era ser o menos intrusivo possível, por isto tela fica inativa por padrão. Não é possível, por exemplo, fazer reconhecimento facial (mesmo por que isto levantaria diversas questões relacionadas a privacidade).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;razões-para-começar-a-estudar-hoje&#34;&gt;Razões para começar a estudar HOJE&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vou ser sincera com vocês. Na realidade é impossível prever se o Glass será um sucesso. Não dá para saber como as pessoas navegarão na internet daqui a 2, 3 ou 5 anos. Há pouco tempo anos atrás a linguagem mais popular era o Flash e quem apostou no HTML5 e padrões de desenvolvimento mais semânticos se deu bem. Saber analisar o mercado e distinguir entre quais tecnologias merecem atenção ou não é vital para qualquer profissional que deseja se manter atualizado. Talvez seja ainda um pouco cedo para decidir, mas eu colocaria algumas fichas no Glass.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez você esteja pensando &amp;#8220;WTF Dani! Este aparelho nem lançou. Por que eu deveria me preocupar com isto?&amp;#8221;. Bem, vamos supor que você demore alguns meses para dominar estas técnicas&amp;#8230; entre elementos de design, linguagens de desenvolvimento / programação, API, enfim, que esta seja a sua curva de aprendizado para se tornar um expert no Google Glass. Quando o aparelho for lançado significa que você vai demorar um bom tempo entre comprar, testar, aprender e de fato produzir conteúdo voltado para o Glass. Exceto que se você começar a estudar hoje vai poder ser um dos pioneiros em uma terra inexplorada e potencialmente ganhar visibilidade e poder cobrar mais caro já que encontrar profissionais qualificados será uma tarefa bem difícil. Fora a satisfação pessoal de estar produzindo algo inovador e desafiador, ganhar muitos pageviews dos early adopters desesperados por conteúdon adaptado e ter um projeto bacana no seu portfólio. Algo semelhante a como foi o Boom do desenvolvimento mobile nos primeiros anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alias, a razão para o sucesso do Glass talvez esteja em uma &amp;#8220;falha&amp;#8221; nos smartphones: eles interrompem o relacionamento entre as pessoas. Ficar checando o celular de 5 em 5 minutos em uma situação social é um tanto intrusivo (para não dizer que faz você parecer um mala). O fato é que smartphones bloqueiam nossa visão do mundo real. Sem contar as situações que é simplesmente impossível operar o aparelho pois as mão estão ocupadas como ao dirigir um veiculo ou fazer uma operação no cérebro. Ok, esta ultima situação é mais improvável que aconteça no nosso dia-a-dia. Mas seria legal poder consultar um mapa ao em tempo real, ver o inventório durante um jogo de video-games, filmar o mundo do seu próprio ponto de vista ou ler receitas sem correr o risco de derrubar comida em cima do seu tablet. As possibilidades de uso são infinitas e é justamente isto que faz do Glass um conceito excitante. A idéia central é colocar o usuário no foco da experiência.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;os-competidores&#34;&gt;Os competidores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Google Glass mal foi lançado, mas já existem diversas empresas na corrida pelo mercado eyewear. A idéia do &lt;a href=&#34;http://www.epiphanyeyewear.com/&#34; title=&#34;Epiphany&#34;&gt;Epifhany&lt;/a&gt;, por exemplo, é ser fashion. Já o &lt;a href=&#34;http://www.livemap.info/&#34; title=&#34;LiveMap&#34;&gt;LiveMap&lt;/a&gt; é um capacete para motociclistas com GPS embutido. O &lt;a href=&#34;http://www.lumus-optical.com/&#34; title=&#34;Lumus&#34;&gt;Lumus&lt;/a&gt; se propoe a de fato criar uma realidade aumentada. Além destes temos o GlassUp, Scope Technologies, Seebright, Innovega, Telepathy One&amp;#8230; Os diferenciais variam entre design do produto, especificações técnicas e o mais importante: preço. Inicialmente o custo para comprar um aparelho em beta teste do Google Glass foi de $1500 dolares. Alguns &lt;a href=&#34;http://www.techtudo.com.br/noticias/noticia/2013/08/google-glass-pode-ficar-cinco-vezes-mais-barato-no-lancamento-diz-estudo.html&#34; title=&#34;Google Glass pode ficar cinco vezes mais barato no lançamento, diz estudo&#34;&gt;rumores&lt;/a&gt; indicam que o valor para o consumidor final será bem mais barato: US$ 299. Mas isto não passa de especulação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.epiphanyeyewear.com/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38669&#34; alt=&#34;http://www.epiphanyeyewear.com&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/epiphany.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;355&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/epiphany.jpg 660w, uploads/2013/08/epiphany-312x168.jpg 312w, uploads/2013/08/epiphany-576x310.jpg 576w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Epiphany&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;glassware&#34;&gt;Glassware&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A primeira coisa que você precisa saber como um desenvolvedor é: por enquanto não existem aplicativos nativos para o Google Glass. Ao menos não como este conceito é utilizado atualmente. Nada é instalado na memória interna do aparelho. Isto ainda está em estudo já que os testes atuais com aplicativos nativos ainda causam alguns problemas como gasto excessivo de bateria e super aquecimento do dispositivo. Isto deve mudar no futuro, mas o que nós temos atualmente são serviços ativados por uma interface web que, de tempos em tempos, são atualizados com novas informações. Estes serviços são chamados de Glassware e todos eles funcionam nas nuvens via &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/glass/&#34; title=&#34;Google Mirror Glass&#34;&gt;API Google Mirror Glass&lt;/a&gt;. O layout destes serviços segue uma interface padronizadas: cards em uma timeline.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pense na timeline como uma estante&amp;#8230; Quando você autoriza um serviço é como se você colocasse um livro novo nesta estante. É possível trocar de livro utilizando uma sequência de toques na base do óculos. Cada página deste livro corresponde a um cartão informativo (card) contendo mensagens curtas, notificações, vídeos, fotos, atualizações, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este vídeo demonstra como interagir com a timeline.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[youtube=&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=4EvNxWhskf8&amp;amp;w=600&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=4EvNxWhskf8&amp;amp;w=600&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já existem alguns serviços em funcionamento no momento como Path, &lt;a href=&#34;http://blog.evernote.com/blog/2013/05/16/first-look-evernote-for-google-glass/&#34; title=&#34;Evernote&#34;&gt;Evernote&lt;/a&gt;, CNN, New York Times, Twitter, Facebook, Elle e Tumblr. Todos eles funcionam através de uma permissão ligada a contas do Facebook e / ou Google+. Através do diretório não-oficial &lt;a href=&#34;http://glass-apps.org/google-glass-application-list&#34; title=&#34;Glass-apps.org&#34;&gt;Glass-apps.org&lt;/a&gt; é possível ver outros exemplos de serviços, reviews e links para instalação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://cnn.currentnewsnotify.com/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38668&#34; alt=&#34;cnn-google-glass&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/cnn-google-glass.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;372&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/cnn-google-glass.jpg 660w, uploads/2013/08/cnn-google-glass-298x168.jpg 298w, uploads/2013/08/cnn-google-glass-550x310.jpg 550w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://cnn.currentnewsnotify.com/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38667&#34; alt=&#34;cnn-google-glass-2&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/cnn-google-glass-2.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;372&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/cnn-google-glass-2.jpg 660w, uploads/2013/08/cnn-google-glass-2-298x168.jpg 298w, uploads/2013/08/cnn-google-glass-2-550x310.jpg 550w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se empolgou para criar Glassware? A boa notícia é que você não precisa aprender nenhuma linguagem nova. É possível projetar serviços utilizando java, .net, ruby, python e php e a &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/glass/&#34; title=&#34;Developers Google - Glass&#34;&gt;documentação oficial&lt;/a&gt; inclui muitos exemplo, &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/glass/downloads/&#34; title=&#34;Developers Goole - Glass - Downloads&#34;&gt;templates&lt;/a&gt; e até mesmo o &lt;a href=&#34;https://mirror-api-playground.appspot.com/assets/css/base_style.css&#34; title=&#34;Mirror API Playgrounds - Base Style&#34;&gt;CSS dos cards nativos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;boas-práticas&#34;&gt;Boas práticas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bem, antes de projetar o seu glassware ou até mesmo site otimizado para Google Glass é importante ter em mente alguns conceitos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Glass é projetado para ser utilizado no dia-a-dia e portanto não deve atrapalhar o mundo real! O serviço deve estar ao alcance do usuário quando ele precisar utilizar, mas sem interferir em outras situações. Isto significa nada de notificações frequentes ou inesperadas. Se uma mensagem da timeline for ignorada, por exemplo, isto não deve influenciar no restante da experiência. A idéia é entregar a informação de maneira rápida e precisa para não distrair o usuário do dia-a-dia. Isto significa que os textos devem ser curtos e objetivos. A recomendação é que os artigos mais longos sejam divididos em trechos menores (ocupando um grupo de cartões) ou até mesmo utilizar a função de leitura em voz alta. Já no caso de vídeos criados especificamente para o aparelho a documentação oficial recomenda não ultrapassar o tempo de 10 a 20 segundos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-browser&#34;&gt;O Browser&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Google Glass ainda é um protótipo e portanto tem algumas limitações. Por enquanto não existe a opção de navegar diretamente até uma URL. Você deve primeiro realizar uma busca por voz no Google para então acessar o endereço. Basicamente você diz &amp;#8220;Ok Glass. Google&amp;#8221; e as palavras-chaves que deseja utilizar. Se o resultado da sua busca não for um conteúdo rich media você verá os primeiros 7 links do Google sobre aquele tema e um botão para a próxima página. Portanto, é bom caprichar no SEO!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Browser aceita HTML5 (incluindo audio e video), CSS e JavaScript. Inclusive animações ou valores como position:absolute.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;interações&#34;&gt;Interações&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os comandos, em teoria, são bem básicos. É possível descer a barra de rolagem de um site deslizando os dedos pelo painel sensível ao toque na base da armação, utilizando dois dedos é possível direcionar o foco. Para abrir um link basta bater levemente duas vezes. Um círculo na tela serve como ponteiro. É possível ainda dar zoom in e out deslizando dois dedos para frente e para trás. E é isto! São estas as interações do Glass. Isto torna impossível, por exemplo, preencher campos de formulário de texto já que não existe um teclado! Já campos como radio buttons, checkbox e selects são mais viáveis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;design-responsivo&#34;&gt;Design Responsivo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Navegar em sites não otimizados para o aparelho pode ser uma tarefa complicada. Se nenhuma tag viewport for definida o Glass irá renderizar o layout de uma página como um browser de desktop (viewport de 960px). Até aí tudo bem, mas isto causa alguns problemas já que o texto de um site &amp;#8220;normal&amp;#8221; é bem difícil de ler na distância focal do Glass sem zoom. O mesma vale para selecionar links com precisão. Então um bom tamanho de texto é fundamental já que, ao contrário dos smartphones, é impossível aproximar mais o aparelho do rosto. Os cards nativos utilizam a fonte Roboto com 5 tamanhos para texto padrão: 70px, 50px, 40px, 34px, 30px. Existem duas exceções: 90px para frases importantes e curtas e 26px para o footer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://developers.google.com/glass/ui-guidelines&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38671&#34; alt=&#34;google-glass-template&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/google-glass-template.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;372&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/google-glass-template.jpg 660w, uploads/2013/08/google-glass-template-298x168.jpg 298w, uploads/2013/08/google-glass-template-550x310.jpg 550w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso de sites que utilizam a meta-tag viewport width=device-width a renderização será igual a um smartphone em modo paisagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As especificações de mídia são as seguintes:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;device-width: 640px&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;device-height: 360px&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;width: 427px&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;height: 240px&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;orientation: landscape&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-webkit-device-pixel-ratio: 1.5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reparem que, pela densidade de pixel ser 1.5, embora a resolução do aparelho seja 640x360px o tamanho do viewport é 427x240px. Ou seja, você pode utilizar o seguinte Media Querie para Google Glass.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;@media screen and (width: 427px) {
/*Google Glass*/
}&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;design-para-glass&#34;&gt;Design para Glass&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É importante criar layouts com o foco na experiência do usuário. Como não é um aparelho indicado para ler textos muito longos, a dica aqui é abusar dos call to actions. Pense em destacar as informações / ações mais importantes imediatamente. Chamadas claras e objetivas como &amp;#8220;ligue aqui&amp;#8221;, &amp;#8220;envie um e-mail&amp;#8221;, &amp;#8220;siga no twitter&amp;#8221; ou &amp;#8220;veja nosso endereço&amp;#8221; além de possuirem uma integração bacana com o restante das funcionalidades do aparelho fornecem informações de contato rapidamente. De ao usuário aquilo que ele veio buscar. Os links precisam ser óbvios e grandes o suficiente para serem selecionados com facilidade. A margem entre o conteúdo principal e a borda da janela do browser também é importante para garantir a visibilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O uso de contraste é fundamental, principalmente entre o texto e o background. Lembre-se que muitos usuários vão acessar o aparelho ao ar livre e é horrível tentar enxergar monitores no sol&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma coisa que deve ser evitada no momento é o uso de anuncios publicitários. Na verdade eles estão proibidos no caso dos &amp;#8220;aplicativos nativos&amp;#8221; pela política do Google. E é super justificavel. Imagina ter que selecionar um x pequenininho de uma janela popup?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não se preocupe se isto parecer informações demais. Para ajudar os desenvolvedores a definirem com mais precisão tamanhos de texto, margem, espaçamento, ícones, etc o Google disponibilizou uma série de &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/glass/playground&#34; title=&#34;Deevelopers Google - Playground&#34;&gt;templates em HTML/CSS&lt;/a&gt; que são um bom ponto de partida para quem se interessar pela criação de layouts para o aparelho.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;inspiração&#34;&gt;Inspiração&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Google Glass abriu um mundo de possibilidades (semi) infinitas para designers e desenvolvedores. Basta uma busca no &lt;a href=&#34;http://dribbble.com/search?q=google+glass&#34; title=&#34;Dribbble&#34;&gt;Dribbble&lt;/a&gt; para ver exemplos de conceitos para o aparelho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns projetos são perfeitamente possíveis como este app de Fitness do &lt;a href=&#34;http://jackwmorgan.com/ok-glass/&#34; title=&#34;Ok Glass&#34;&gt;Ok Glass&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://jackwmorgan.com/ok-glass/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38674&#34; alt=&#34;okglass-2&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/okglass-2.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;375&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/okglass-2.jpg 660w, uploads/2013/08/okglass-2-295x168.jpg 295w, uploads/2013/08/okglass-2-545x310.jpg 545w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outros nem tanto como este de reconhecimento facial feito pelo mesmo designer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://jackwmorgan.com/ok-glass/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38675&#34; alt=&#34;okglass&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/okglass.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;372&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/okglass.jpg 660w, uploads/2013/08/okglass-298x168.jpg 298w, uploads/2013/08/okglass-550x310.jpg 550w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda assim pesquisar os protótipos para a plataforma pode ser uma boa fonte de inspiração. &lt;a href=&#34;http://playgroundinc.com/blog/the-future-of-google-glass/&#34; title=&#34;Playground Inc.&#34;&gt;Este vídeo da Playground Inc&lt;/a&gt; também apresenta ideias de aplicativos bem interessantes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-testar-sem-possuir-um-glass&#34;&gt;Como testar sem possuir um Glass&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nenhuma destas ferramentas é perfeita. Mesmo por que interação é algo muito difícil de medir sem de fato possuir o aparelho. Por mais que você possa visualizar o layout é difícil de prever se um objeto será fácil de selecionar utilizando apenas o movimento dos dedos e o olhar. Mas mesmo assim vale a pena utilizar alguma(s) destas ferramentas para testar outros elementos do layout como como peso, tamanho, tipografia, contraste, paleta de cores, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;playground&#34;&gt;Playground&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Através do &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/glass/playground&#34; title=&#34;Google Mirror API Playground&#34;&gt;Google Mirror API Playground&lt;/a&gt; você pode brincar com templates de cards padrão no seu próprio browser. É possível anexar imagens, escrever textos, renderizar html, cruar menus personalizados, notificações falsas e até visualisar algumas ações da timeline com inserir, modificar e deletar itens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://developers.google.com/glass/playground&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38673&#34; alt=&#34;mirror-API-playground&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/mirror-API-playground.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;270&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/mirror-API-playground.jpg 660w, uploads/2013/08/mirror-API-playground-329x134.jpg 329w, uploads/2013/08/mirror-API-playground-588x240.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este &lt;a href=&#34;https://github.com/Scarygami/mirror-api&#34; title=&#34;Scarygami Mirror-API&#34;&gt;projeto no Github&lt;/a&gt; criado pelo desenvolvedor Gerwin Sturm emula a API para que você possa baixar e realizar testes mais complexos sem ser um dos desenvolvedores oficiais (AKA explores) da plataforma.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;glasssim&#34;&gt;GlassSim&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.glasssim.com/&#34; title=&#34;GlassSim&#34;&gt;GlassSim&lt;/a&gt; é uma das ferramentas mais interessantes que eu encontrei para simular como é a experiência de utilizar o Glass. Você escolhe um template de card padrão ou escreve do zero a sua própria estrutura utilizando HTML e CSS inline. Depois é possível realizar o upload de uma foto para simular o campo de visão ou até mesmo abrir a sua webcam e ver o layout em ação no mundo real. É possível a partir daí tirar screenshots ou compartilhar o link com outras pessoas. A &lt;a href=&#34;https://plus.google.com/photos/116585924925440751072/albums/5873077927767143073&#34; title=&#34;GlassSim Album @Google+&#34;&gt;galeria&lt;/a&gt; exibe alguns exemplos interessantes do que seria possível fazer com o Glass.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://glasssim.com/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38688&#34; alt=&#34;glassSim&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/glassSim.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;352&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/glassSim.jpg 660w, uploads/2013/08/glassSim-315x168.jpg 315w, uploads/2013/08/glassSim-581x310.jpg 581w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Independente de você ser um fã da tecnologia ou não se interessar nem um pouco pela experiência, o Google Glass trará uma revolução na maneira como o ser humano interage com interfaces digitais. Estar preparado para atender as demandas futuras do mercado e proporcionar aos usuários um design que facilite o acesso a informação independente da mídia deve ser a prioridade de qualquer desenvolvedor que se orgulhe em dizer que faz design responsivo. Pode ser que o Glass torne-se apenas um produto de nicho ou que daqui a 10 anos seja o meio mais popular de acesso a internet. É impossível prever o futuro e quais caminhos o desenvolvimento web trilhará. Mas podemos estar preparados.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;saiba-mais&#34;&gt;Saiba mais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://developers.google.com/glass/overview&#34; title=&#34;Developers Google - Glass&#34;&gt;Documentação Oficial&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://sites.google.com/site/glasscomms/faqs&#34; title=&#34;FAQ&#34;&gt;Google Glass FAQ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://webdesign.tutsplus.com/articles/general/the-web-designers-guide-to-google-glass/&#34; title=&#34;The web designers guide to Google Glass&#34;&gt;The web designers guide to Google Glass&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mobilexweb.com/blog/google-glass-browser-html5-responsive-web-design&#34; title=&#34;http://www.mobilexweb.com/blog/google-glass-browser-html5-responsive-web-design&#34;&gt;Google Glass Browser: HTML5 and Responsive Web Design in your head&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://plus.google.com/communities/105104639432156353586&#34; title=&#34;Glass Developers&#34;&gt;Grupo de Desenvolvedores no Google+&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como perder peso (no browser)</title>
      <link>http://tableless.com.br/como-perder-peso-no-browser/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/como-perder-peso-no-browser/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Nós desenvolvedores falamos tanto das novidades do HTML5, CSS3, EcmaScript 6 que acabamos esquecendo de falar de outras coisas também muito importantes, mas que não são tão novidade assim, como performance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de muito esforço, finalmente lançamos um guia definitivo sobre o assunto chamado &lt;a href=&#34;http://browserdiet.com&#34;&gt;browserdiet.com&lt;/a&gt; e vim compartilhar um pouco da experiência de ter liderado esse projeto irado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;motivação&#34;&gt;Motivação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O ano de 2012 foi um ano bem diferente pra mim, passei &lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt; dele viajando e me deparei com muita conexão ruim em hotel e aeroporto. Isso me deixava muito irritado. E é claro que eu sempre xingava o hotel/aeroporto, até perceber que a culpa na verdade é nossa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nós desenvolvedores somos egoístas. Passamos o dia todo no escritório com uma alta velocidade de conexão e esquecemos que existem outras pessoas no mundo enfrentando velocidades bem diferentes daquela.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-início&#34;&gt;O Início&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Comecei a estudar mais sobre performance para escrever &lt;a href=&#34;http://zenorocha.com/monografia/&#34;&gt;minha monografia&lt;/a&gt; e me deparei com o seguinte cenário. Em inglês, excelentes referências como os livros &lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/High-Performance-Web-Sites-Essential/dp/0596529309&#34;&gt;High Performance Websites&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/Even-Faster-Web-Sites-Performance/dp/0596522304/ref=sr_1_1&#34;&gt;Even Faster Web Sites&lt;/a&gt;, ambos do &lt;a href=&#34;http://stevesouders.com/&#34;&gt;Steve Souders&lt;/a&gt;. Além, é claro, dos guias da &lt;a href=&#34;http://developer.yahoo.com/performance/rules.html&#34;&gt;Yahoo!&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/speed/docs/best-practices/rules_intro&#34;&gt;Google&lt;/a&gt;. Já em português, uma dezena de blogposts soltos por aí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensei: &amp;#8220;E se eu fizesse um guia foda de performance voltado pra comunidade?&amp;#8221; Mas não fazia sentido fazer aquilo sozinho, então de pouquinho em pouquinho fui conversando com uns amigos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;concepção&#34;&gt;Concepção&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma coisa estava muito clara pra mim, queria fazer um projeto divertido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Convenci primeiro a designer &lt;a href=&#34;http://www.brizabueno.com/&#34;&gt;Briza Bueno&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(Americanas.com)&lt;/em&gt; a me ajudar. Ela elaborou uma identidade muito mais divertida do que aqueles guias chatos que existem hoje. Isso tudo com base nas ilustrações do &lt;a href=&#34;http://myextralife.com/56geeks/&#34;&gt;Scott Johnson&lt;/a&gt;, a quem eu pedi autorização para utilizar as imagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois chegou a hora de elaborar a estrutura desse site, nessa parte o &lt;a href=&#34;http://irae.pro.br&#34;&gt;Iraê Lambert&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(Yahoo!)&lt;/em&gt; me deu uma mão escrevendo um static generator em Python. Só que eu não dominava aquele código e as barreiras que eu encontrava por não saber manipular aquilo foram me afastando do projeto, ao mesmo tempo em que outras ideias iam surgindo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resultado: o projeto ficou parado por 1 ano até que eu decidi retomar reescrevendo todo código usando um outro static generator em Node.JS chamado &lt;a href=&#34;http://docpad.org&#34;&gt;DocPad&lt;/a&gt;. Como todo projeto open source, se você quiser fazer algo que tenha a colaboração das pessoas precisa eliminar o maior número de barreiras possíveis. Por isso, inspirado no &lt;a href=&#34;http://html5please.com/&#34;&gt;HTML5 Please&lt;/a&gt;, decidi que todas as dicas seriam escritas no formato mais simples do planeta, em &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Markdown&#34;&gt;Markdown&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conteúdo&#34;&gt;Conteúdo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Design e implementação estavam prontos, só faltava o que realmente importa, o conteúdo. Convidei então grandes amigos que enfrentam muitos desafios de performance no seu dia-a-dia, &lt;a href=&#34;https://github.com/davidsonfellipe&#34;&gt;Davidson Fellipe&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(Globo.com)&lt;/em&gt;, &lt;a href=&#34;https://github.com/keppelen&#34;&gt;Giovanni Keppelen&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(Peixe Urbano)&lt;/em&gt; e &lt;a href=&#34;https://github.com/jaydson&#34;&gt;Jaydson Gomes&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(Terra)&lt;/em&gt;. As categorias iniciais divididas entre nós foram HTML, CSS, JavaScript e jQuery.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meu eterno dilema entre português e inglês também persistia nesse projeto. Cheguei a comprar o pequenino domínio &lt;a href=&#34;http://comoperderpesonobrowser.com.br&#34;&gt;comoperderpesonobrowser.com.br&lt;/a&gt;, mas ele claramente não funcionaria para um conteúdo em inglês também. Por isso, optei por algo mais curto e universal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;revisão&#34;&gt;Revisão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Depois de muito aprimoramento resolvi convidar outros caras sinistros para revisarem, como o &lt;a href=&#34;https://github.com/marcelduran&#34;&gt;Marcel Duran&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(Twitter)&lt;/em&gt;, &lt;a href=&#34;https://github.com/miketaylr&#34;&gt;Mike Taylor&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(Opera)&lt;/em&gt;, &lt;a href=&#34;https://github.com/mangini&#34;&gt;Renato Mangini&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(Google)&lt;/em&gt; e &lt;a href=&#34;https://github.com/sergiolopes&#34;&gt;Sérgio Lopes&lt;/a&gt; &lt;em&gt;(Caelum)&lt;/em&gt;. Todos ficaram animados e contribuiram insanamente. O legal foi que a discussão não ficou apenas na parte do conteúdo, questões relativas ao código do site foram extremamente debatidas como usar &lt;a href=&#34;https://github.com/zenorocha/browser-diet/issues/40&#34;&gt;CSS Sprites vs Lazy Load&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;lançamento&#34;&gt;Lançamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu estava planejando lançar esse projeto no mínimo em Abril. Só que quando vi que os primeiros colaboradores (Briza, Davidson, Giovanni, e Jaydson) do projeto estariam presentes no &lt;a href=&#34;http://riojs.org&#34;&gt;Rio.JS&lt;/a&gt;, mudei o tema da minha palestra e comecei a correr contra o tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Felizmente deu tudo certo e lançamos o projeto!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O resultado final você pode conferir em: &lt;a href=&#34;http://browserdiet.com&#34;&gt;browserdiet.com&lt;/a&gt;. E o código fonte, como sempre, está &lt;a href=&#34;https://github.com/zenorocha/browser-diet&#34;&gt;aberto no Github&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;PS: Os &lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/zenorocha/como-perder-peso-no-browser/&#34;&gt;slides também estão online&lt;/a&gt; para quem quiser conferir.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Estou bem animado para ver como a comunidade vai receber e se beneficiar desse aglomerado de dicas iradas que preparamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E aí, vamos fazer uma web mais rápida?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;reações&#34;&gt;Reações&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;iMasters &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://imasters.com.br/noticia/guia-que-conscientiza-desenvolvedores-sobre-a-importancia-da-performance-e-lancado/&#34;&gt;Guia que conscientiza desenvolvedores sobre a importância da performance é lançado&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34;&gt;
  &lt;p&gt;
    love this new project: &lt;a title=&#34;http://browserdiet.com&#34; href=&#34;http://t.co/u8FWpD5mW0&#34;&gt;browserdiet.com&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    — Stoyan Stefanov (@stoyanstefanov) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/stoyanstefanov/status/311258820800303104&#34;&gt;March 11, 2013&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Stoyan Stefanov, Engineer &amp;#8211; Facebook&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34;&gt;
  &lt;p&gt;
    How to lose weight in the browser — the definitive front-end performance guide: &lt;a title=&#34;http://browserdiet.com/&#34; href=&#34;http://t.co/YqRgmFvipm&#34;&gt;browserdiet.com&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    — Mathias Bynens (@mathias) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/mathias/status/311193207327293440&#34;&gt;March 11, 2013&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mathias Bynens, Web Developer &amp;#8211; Freelance&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34;&gt;
  &lt;p&gt;
    Some of Brazil&amp;#8217;s brightest front-end devs created and just launched &lt;a title=&#34;http://browserdiet.com/&#34; href=&#34;http://t.co/8FNPhsjzQx&#34;&gt;browserdiet.com&lt;/a&gt;. Check it out!
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    — Mike Taylor (@miketaylr) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/miketaylr/status/311253455647952897&#34;&gt;March 11, 2013&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mike Taylor, Web Opener &amp;#8211; Opera&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tridiv – Dominando 3D com CSS</title>
      <link>http://tableless.com.br/tridiv-dominando-3d-com-css/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/tridiv-dominando-3d-com-css/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quer brincar com 3D? Quer brincar com 3D usando CSS? Então você está procurando algo como o &lt;a href=&#34;http://tridiv.com&#34;&gt;Tridiv&lt;/a&gt;, um editor para criar formas 3D, web-based, usando CSS. Isso, pode chorar&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Olha só o exemplo abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nem preciso dizer que roda lindo, sem travar, sem fazer o seu computador gritar. Browsers como Chrome e Safari usam o hardware para renderizar o 3D do CSS&amp;#8230; COISA LINDA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Experimente e seja feliz.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como evitar maus clientes</title>
      <link>http://tableless.com.br/como-evitar-maus-clientes/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/como-evitar-maus-clientes/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Eu sei, atender é muito difícil e &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/atender-bem-para-atender-sempre&#34;&gt;atender bem&lt;/a&gt; é mais difícil ainda. Mas existem dois pontos importantes que se bem administrados você pode evitar muita dor de cabeça na hora de negociar e entregar um projeto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;lei-da-compensação&#34;&gt;Lei da compensação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Muitos negócios acabam logo no início por que um dos lados abre mão de muita coisa nas negociações iniciais do projeto. Quem nunca negociou com clientes que além de pedirem descontos, querem que definir a data de pagamento e a data entrega do projeto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A lei da compensação é simples: você não pode abrir mão de alguma coisa sem ter algo em troca. Por exemplo: se o cliente brigar por preço, você pede uma data maior de entrega. Se ele pede uma data de entrega menor, você briga por preço. Não é justo um de vocês decidir quanto pagar e quando entregar. Você pode acabar fazendo um projeto com uma data impossível de entregar por um preço baixíssimo ou o cliente pode ter um projeto caro e que vai demorar pra ser entregue. Entende?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Essa história de 40% no aceite 60% na entrega pode até dar certo, mas só se você confiar no seu taco.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Você também pode brigar por features no projeto. Se o projeto precisa ser entregue em uma data que não poderá ser mudada, é interessante negociar a quantidade de features do projeto. Dessa forma você simplifica o desenvolvimento. Por outro lado o projeto pode ficar mais barato para o cliente, e consequentemente você ganha menos. O importante é equalizar os fatores. Você vai ganhar menos, mas também vai trabalhar menos. Isso significa menos profissionais alocados, logo, menos dinheiro sendo gasto em um único projeto, e os profissionais podem ser liberados para outros jobs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe aquele cenário onde há a data da entrega é imutável e as features não podem ser retiradas. Nesse caso você briga por preço. Um projeto assim geralmente não é barato, já que você precisa envolver mais pessoas para entregar na data com todas as features acordadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entenda que você precisa ser duro nesses cenários. Isso se chama negociação. 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você não pode simplesmente abrir mão de algo sem ter nada em troca. A mesma coisa é aplicada para o cliente. Ele não pode e nem deve abrir mão de algo no projeto dele sem ter algo em troca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, se você ficar com essa bobeira de &amp;#8220;Ah, mas eu preciso de dinheiro e se eu não pegar esse cliente, outro cara vai pegar&amp;#8221;, você só vai piorar sua situação profissional e pessoal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;datas-e-pagamentos&#34;&gt;Datas e pagamentos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Definir a data de entrega dos projetos não é algo trivial. Você nunca vai acertar na primeira vez, nem na segunda. Requer prática e sangue frio. Muitos se perdem nesse ponto por que além de não estimarem direito, acabam atrelando o pagamento da última parcela ou até mesmo do pagamento inteiro com a data de entrega do projeto. E se você atrasa o projeto? E se o cliente muda de ideia no meio do caminho? Se esse projeto se arrastar durante meses você vai aguentar ficar sem a última parcela do pagamento?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa história de 40% no aceite 60% na entrega pode até dar certo, mas só se você confiar no seu taco e na capacidade do cliente de não mudar de ideia.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A lei da compensação é simples: você não pode abrir mão de alguma coisa sem ter algo em troca.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Essa forma de pagamento ajudam os clientes a se protegerem caso o projeto atrase ou você suma no mundo. É compreensível já que existe tantos picaretas por aí. Nesse caso tenha em mente de ter dado uma data para entrega factível, de acordo com suas capacidades, de forma que você tenha fôlego para desenvolver o projeto e talvez até entregar antes do esperado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;desista-de-clientes-ruins&#34;&gt;Desista de clientes ruins&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não importa em qual fase do projeto você esteja, se o cliente não coopera com pagamento, se te pede mais do que o acordado sem te pagar a mais por isso ou qualquer outro motivo de forma que você saia prejudicado, desista dele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como há maus profissionais existem maus clientes. Nesse caso, não perca tempo, pule pra outro e siga em frente. Seja transparente, explique seus motivos, tente resolver a situação. Mas &lt;strong&gt;não tenha medo de deixar um mal cliente para trás&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Atender alguém que apenas quer sugar seu esforço é o primeiro passo para o negócio empacar. Por isso respire fundo e tome alguma atitude.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Não vale a pena levar o projeto adiante se o cliente não entende o seu cenário. Se ele não está disposto a mudar, mude você caia fora. Esse cliente vai falar um monte, vai brigar, vai te chamar de safado e ladrão, mas seja firme em sua decisão. Era um compromisso parasita para você e para sua empresa. Vai bater aquele arrependimento, sensação de ter jogado dinheiro fora, mas não se engane, você fez o melhor que podia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assuntos como esse quase nunca são discutidos em nosso mercado. Muitos freelas ou empreendedores novatos aprendem isso da maneira mais difícil. Mas quando aprendemos, lidamos com nossos projetos de forma mais confiante, errando menos e deixando os clientes que merecem mais felizes.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O SEO moderno e o foco no usuário</title>
      <link>http://tableless.com.br/o-seo-moderno-e-o-foco-no-usuario/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/o-seo-moderno-e-o-foco-no-usuario/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Google força Analistas de SEO a se especializarem cada vez mais no intuito de aumentar o foco no usuário e melhorar a qualidade do conteúdo oferecido em suas buscas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mercado de SEO vem sofrendo algumas mudanças ao longo dos últimos anos e isso se deve à persistência do Google em oferecer buscas cada vez melhores aos usuários. Assim, fica fácil perceber qual deve ser o seu foco principal para atingir conversões e ter sucesso nas campanhas de SEO: O usuário!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É imprescindível que você crie conteúdos relevantes, porém aquela onda de se preocupar em popular o conteúdo com keywords e outras práticas do tipo acabaram. Agora, você precisa criar facilitadores no seu site, ser mais claro e objetivo e focar em um marketing mais personalizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensando nisso, segue algumas dicas e observações pontuais para ajudar você a desenvolver melhores estratégias de otimização.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;relacionamento-e-mídias-sociais&#34;&gt;Relacionamento e mídias sociais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É importante abrir um canal de comunicação para interagir com o cliente. Se você não tem, abra um. O uso das redes sociais vem se expandindo, mas é preciso entrar de cabeça e oferecer atenção aos seus seguidores e clientes. Pensando nisso, crie relacionamentos, fidelize o usuário e traga ele até você com conteúdo útil e interessante. Isso será um grande diferencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dica:&lt;/strong&gt; Aumente sua presença do Google +. Isso não é oficial, mas existe uma tendência muito forte de que o Google irá dar (ou já está dando ;)) relevância ao famoso +1.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;vídeos&#34;&gt;Vídeos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Google vem dando muita importância para a otimização utilizando vídeos no conteúdo, ainda mais agora com as rich snippets, é interessante criar vídeos e associá-los ao conteúdo das páginas, isso traz mais interatividade.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pensar-como-usuário&#34;&gt;Pensar como usuário&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa é uma grande sacada para planejar bem sua campanha. Pensar como alguém que irá fazer o que você está planejando é essencial para obter sucesso. O usuário quer se sentir satisfeito. Seja com a informação obtida em um artigo, com a compra fácil e segura, com a boa experiência na navegação, etc. Evite induzir de forma agressiva o seu visitante. Descubra a sua necessidade e ofereça a ele a solução.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pensar-como-o-buscador&#34;&gt;Pensar como o buscador&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você fosse o Google e alguém te pedisse para buscar um bom texto sobre “como obter bons resultados com SEO” você provavelmente iria olhar no seu índice um conteúdo diferenciado para o seu leitor. É de extrema importância ajudar os buscadores e desenvolver conteúdo relevante. Evitar Keyword Stuffing e afins é obrigação, mas entender como funcionam as buscas e os fatores de rankeamento são essenciais para o bom desenvolvimento da campanha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso, capriche nas práticas Onpage e no seu Link Building e estruture bem o seu HTML, trabalhe a semântica, enfim, faça um bom trabalho!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;uma-boa-navegação-faz-o-seu-conteúdo-aparecer&#34;&gt;Uma boa navegação faz o seu conteúdo aparecer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Faça o conteúdo aparecer. Mostre ao usuário que você tem a solução para o “problema” dele e não uma nova forma dele gastar dinheiro. Desenvolva uma boa arquitetura, com estruturas de links fáceis e títulos bem feitos é uma boa opção para mostra-lo que o seu serviço/produto vale o investimento, seja qual for.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;qualidade-x-quantidade&#34;&gt;Qualidade x Quantidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de ter muito é preciso ter qualidade. O seu conteúdo tem que pensar em ajudar e atender às necessidades de quem está buscando por aquilo. Cabe a você usar boas estratégias de webwrinting para otimizá-lo. Tente unir os dois e você terá grandes resultados. Mantenha o foco no usuário e pense estrategicamente. Sabendo dessa regra, você pode aumentar o volume de informações no seu site e isso atrai visitantes!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Google está cada vez mais atento ao conteúdo dos sites para oferecer algo útil aos seus visitantes (que podem ser seus futuros clientes).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seus algoritmos de busca estão mais eficientes e, hoje, já existem algoritmos contra Black-hat, monitoramentos mais eficazes e diversos motivos para você se especializar e fazer um trabalho de qualidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mantenha o foco no usuário e pense em oferecer a ele o que há de melhor. A partir disso seu trabalho ficará mais fácil! As práticas de SEO continuam, mas sobressaem aqueles que mesclam a criatividade com o conhecimento.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EditorConfig</title>
      <link>http://tableless.com.br/editorconfig/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/editorconfig/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Você já deve ter visto discussões em equipes para definir o estilo de código usado em projetos. Discutir se será tabs ou espaços, o tamanho do tab, charset e etc. Todo mundo tem que configurar o editor igualmente para que não quebre nenhum arquivo e fique aquela bagunça. Não existia solução de verdade para isso, até agora. Cada um usa um editor diferente, com configurações diferentes e muito pior, todo mundo tem um gosto pessoal diferente. É aí que entra o &lt;a href=&#34;http://editorconfig.org&#34;&gt;EditorConfig&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O EditorConfig ajuda a definir e manter estilos de códigos consistentes entre diversos editores. Ele é um simples arquivo que guarda as configurações de estilo do código, o seu editor predileto lê estas configurações e entende exatamente qual a configuração utilizar para cada formato de arquivo.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-json&#34;&gt;; Pra todos os arquivos
[*]
charset = utf-8
end_of_line = lf
insert_final_newline = true

; Estilo de identação em arquivos HTML
[*.html]
indent_style = tab
indent_size = 4

; Estilo de identação em arquivos CSS
[*.css]
indent_style = tab
indent_size = 4

; Estilo de identação em arquivos JS dentro do diretório Scripts
[scripts/*.js]
indent_style = tab
indent_size = 2
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Interessante, ahn?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como funciona? Simples: você baixa e instala um plugin para seu editor, aí você cria um arquivo .editorconfig com as configurações escolhidas, coloca este arquivo na raiz do seu projeto (ou em pastas específicas) e pronto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tem plugins para diversos editores: Sublime Text, TextMate, VIM, Notepad++, gEdit, PHPStorm, PyCharm, RubyMine, Visual Studio e outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obviamente que os integrantes da equipe devem brigar apenas uma vez, para definir qual será o estilo base do código. Depois disso é só escrever um EditorConfig e pronto.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Breadcrumb Navigation – Facilite a vida do seu cliente e aumente sua linkagem interna</title>
      <link>http://tableless.com.br/breadcrumb-navigation-facilite-a-vida-do-seu-cliente-e-aumente-sua-linkagem-interna/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/breadcrumb-navigation-facilite-a-vida-do-seu-cliente-e-aumente-sua-linkagem-interna/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-breadcrumb&#34;&gt;O que é Breadcrumb?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É uma estrutura de navegação que auxilia o usuário a se localizar entre as páginas (níveis) do website. Para cada nível da estrutura, é criado um link da sessão correspondente. Assim, caso o usuário queira ir direto para a sessão de Eletrônicos, bastaria clicar no nível “Eletrônico”.  Veja na prática:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34; wp-image-38563 &#34; alt=&#34;Exemplo de Breadcrumb aplicado ao website&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-588x158.png&#34; width=&#34;353&#34; height=&#34;95&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-588x158.png 588w, uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-329x88.png 329w, uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation.png 631w&#34; sizes=&#34;(max-width: 353px) 100vw, 353px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;porque-eu-devo-utilizar-breadcrumb&#34;&gt;Porque eu devo utilizar breadcrumb?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente, é uma forma bem legal de demonstrar a organização do seu site, de mostrar ao usuário onde ele está e contextualizá-lo, melhorando a experiência desse visitante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro fator é que o Google privilegia sites que o ajudam a melhorar suas pesquisas com informações de maior relevância. Assim é possível mostrar ao Google essa hierarquia que existe no seu site. Contribua com ele e ele irá contribuir com você!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;dados-estruturados-e-rich-snippets&#34;&gt;Dados Estruturados e Rich Snippets&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dados estruturados são informações formatadas por um padrão comum aos mecanismos de Busca como Google, Bing eYahoo. Através deles o mecanismo refina a busca e obtém informações mais precisas e relevantes. O Google utiliza desse artifício para interpretar e criar &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/99170?hl=pt-BR&#34;&gt;&lt;strong&gt;rich snippets&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; para o seu site. Veja a imagem:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-na-pesquisa-do-google.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-medium wp-image-38564&#34; alt=&#34;Exemplo direto na pesquisa do Google, utilizando dados estruturados.&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-na-pesquisa-do-google-588x82.png&#34; width=&#34;588&#34; height=&#34;82&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-na-pesquisa-do-google-588x82.png 588w, uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-na-pesquisa-do-google-329x46.png 329w, uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-na-pesquisa-do-google-660x92.png 660w, uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-na-pesquisa-do-google.png 953w&#34; sizes=&#34;(max-width: 588px) 100vw, 588px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você queira dar uma lida sobre marcação de Dados Estruturados, aqui no Tableless tem um artigo bem bacana do &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/author/thiagosantos/&#34;&gt;Thiago Santos&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/schema-marcacao-de-dados-estruturados/#.Ug0KEZIp-lU&#34;&gt;http://tableless.com.br/schema-marcacao-de-dados-estruturados/#.Ug0KEZIp-lU&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;linkagem-interna&#34;&gt;Linkagem Interna&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa é a grande sacada para aumentar a relevância da página. A linkagem interna, uma estratégia de &lt;strong&gt;Link Building&lt;/strong&gt;, é uma ótima prática para sua campanha de SEO, pois aumenta fortemente a navegação e o PageRank da página. Isso acontece quando linkamos outras páginas com alta relevância (Pagerank) na nossa página em questão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que você precisa fazer é montar uma boa arquitetura do projeto e escolher os nomes dos níveis de forma estratégica com palavras chave e termos relevantes (sem exageros aqui, por favor!) e criar os links de forma clara e objetiva.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mas-então-como-fazemos-o-breadcrumb&#34;&gt;Mas então, como fazemos o breadcrumb?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É bem simples! Esse é o código de um breadcrumb básico, sem a marcação de dados estruturados:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div&amp;gt;

    &amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/&#34;&amp;gt;Eletr&amp;ocirc;nicos&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;

    &amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/televisores/&#34;&amp;gt;Televisores&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;

    &amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletr&amp;ocirc;nicos/televisores/tv-led&#34;&amp;gt;TV LED&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;

    &amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/televisores/tv-led/samsung&#34;&amp;gt;Samsung&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;

TV-Slim-LED-32-Full-HD-Samsung-32F5200

&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Adicione o atriburo itemprop=&amp;#8221;breadcrumb&amp;#8221;: &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div itemprop=&#34;breadcrumb&#34;&amp;gt;

    &amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/&#34;&amp;gt;Eletr&amp;ocirc;nicos&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;

    &amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/televisores/&#34;&amp;gt;Televisores&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;

    &amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletr&amp;ocirc;nicos/televisores/tv-led&#34;&amp;gt;TV LED&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;

    &amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/televisores/tv-led/samsung&#34;&amp;gt;Samsung&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;nbsp; &amp;raquo;

TV-Slim-LED-32-Full-HD-Samsung-32F5200

&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;OBS: Repare que a página atual não possui link!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 2. Deixe a tag body dessa forma:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;body itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/WebPage&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 3. Pronto! Agora é só usar e aguardar a indexação do Google!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;boas-práticas-para-um-bom-breadcrumb&#34;&gt;Boas práticas para um bom breadcrumb&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Use no topo da página, de preferência, logo após o seu Header&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não exagere! Utilize nomes estratégicos, mas que beneficiem a navegabilidade do usuário.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crie um design elegante e amigável, nada de extravagâncias aqui!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Separe os níveis de forma clara e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Destaque os links&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Defina com clareza a página atual&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A página atual (último item do breadcrumb) não deve ser link&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;E lembrem-se: Breadcrumbs não substituem a navegação principal&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Você também pode usar listas para fazer os breadcrumbs. Não há problema. Subjetivamente, um breadcrumb é uma lista de links, logo, usar listas ordenadas ou até mesmo não ordenadas é totalmente semântico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo usando listas seria assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div itemprop=&#34;breadcrumb&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;ul&amp;gt;
        &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/&#34;&amp;gt;Eletr&amp;ocirc;nicos&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;&amp;lt;/li&amp;gt;

        &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/televisores/&#34;&amp;gt;Televisores&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;&amp;lt;/li&amp;gt;

        &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletr&amp;ocirc;nicos/televisores/tv-led&#34;&amp;gt;TV LED&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;&amp;lt;/li&amp;gt;

        &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/televisores/tv-led/samsung&#34;&amp;gt;Samsung&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;nbsp; &amp;raquo;&amp;lt;/li&amp;gt;

    &amp;lt;li&amp;gt;TV-Slim-LED-32-Full-HD-Samsung-32F5200&amp;lt;/li&amp;gt;
    &amp;lt;/ul&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não deixe de implementar o Breadcrumb em seu site, pois são vários os benefícios. Com ele você melhora a experiência do usuário e potencializa as chances de aparecer bem nas buscas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como é simples de se fazer, torna-se um ótimo recurso para as suas estratégias de SEO e uma forma de mostrar um site mais organizado.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Emmet LiveStyle</title>
      <link>http://tableless.com.br/emmet-livestyle/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/emmet-livestyle/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dos mesmos criadores de &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/bye-zen-coding-bem-vindo-emmet/&#34;&gt;Emmet&lt;/a&gt;, conheça o &lt;a href=&#34;http://livestyle.emmet.io&#34;&gt;Emmet LiveStyle&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Emmet LiveStyle é um plugin que permite que ao editar o código CSS você veja as alterações na hora, on the fly!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A iniciativa é simples e você já deve ter visto milhares de outras iniciativas, mas agora eu acho que fizeram do jeito correto. A ideia de um editor bidirecional é que a partir do momento que você edita o código CSS, você consegue ver as alterações na hora, economizando o tempo de alternar janelas, salvar arquivos e etc. Não importa também se você altera o CSS direto no browser ou no seu editor, as modificações serão sincronizadas nessas duas interfaces. O Emmet LiveStyle não altera seu código fonte, ele apenas mapeia as mudanças, mantendo todo o código intacto mas aplicando suas modificações em cima do código já existente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele funciona em Chrome, Safari em conjunto com Sublime Text. Se você usa dois monitores, vai adorar e com certeza vai ser uma daquelas coisas que depois que se acostumar, nunca mais vai querer editar código de outra forma. Abaixo, veja um vídeo de demonstração:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pessoal listou em seu site algumas features:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Instant updates: see changes as-you-type. No file saving, no page reloading.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No local files required.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cross-platform&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Multi-view and multi-device updates. You can open the same page in different windows and get instant updates in all of them. If your monitor large enough, you can easily tweak responsive design as never before! And yes, changes made in DevTools of one window will be automatically applied to other ones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Multi-site update. You can even live edit different web-sites, for example, desktop and mobile versions of you web-site that shares the same CSS code base.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Extremely easy setup: just open CSS file in editor and associate it with the browser one in LiveStyle browser pane. No complex mappings, patterns etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Leia as instruções e &lt;a href=&#34;http://livestyle.emmet.io/install/&#34;&gt;instale agora&lt;/a&gt; para testar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Design para telas sensíveis ao toque</title>
      <link>http://tableless.com.br/design-para-telas-sensiveis-ao-toque/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/design-para-telas-sensiveis-ao-toque/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A popularização das telas sensíveis ao toque adicionou uma esfera completamente nova ao design de interfaces: a experiência tátil. Este é um trabalho bem diferente do que nós designers e desenvolvedores estávamos acostumados até então, já que a possibilidade de utilizar esta nova forma de toque permite ao usuário interagir diretamente com a informação como se estivesse manipulando dados com propriedades físicas. Este novo universo de possibilidades, embora fascinante, também trouxe novos desafios.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;um-novo-conjunto-de-metáforas&#34;&gt;Um novo conjunto de metáforas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todo o webdesign como conhecemos hoje é baseado em metáforas. Utilizamos botões por que são a coisa do mundo real mais próxima de algo que &amp;#8220;ativa&amp;#8221;. Chamamos links de âncoras. E browsers de janelas. Com o advento de dispositivos capazes de responder ao toque as metáforas de interface mudam. Botões, menus e abas tradicionais se tornam secundários, dando lugar a formas de navegação muitas vezes mais físicas do que visuais. Um vocabulário de gestos foi criado para lidar com este novo paradigma. Mas ainda faltam padrões claros para lidarmos com estas novas situações. Para criar novas metáforas precisamos observar como os usuários interagem com seus brinquedos eletrônicos para assim determinar o melhor caminho para a criação de layouts, tanto para aplicativos nativos quanto para a internet. No fim são as pessoas &amp;#8211; e sua maneiras preferidas de engajar ações &amp;#8211; que ditam as regras, não os designers.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;smartphones&#34;&gt;Smartphones&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cada pessoa segura seu celular de maneira única. Mas, para generalizar, existem três grupos de pegadas básicas: segurar o celular com uma mão e tocar a tela com a outra, segurar o telefone com as duas mãos e usar a ponta dos dedões para teclar e &amp;#8211; a pegada Mestra &amp;#8211; segurar e teclar com uma mesma mão. Esta última é a mais comum. &lt;a href=&#34;http://www.uxmatters.com/mt/archives/2013/02/how-do-users-really-hold-mobile-devices.php&#34;&gt;Segundo uma pesquisa realizada por profissionais de UX&lt;/a&gt; 49% das pessoas segura o telefone desta maneira. E não é a toa. É libertador utilizar apenas uma mão pois você pode fazer outras coisas com a outra&amp;#8230; Por outro lado isto também é limitador pois boa parte da tela fica coberta. A dica que fica para os designers é utilizar controles primários no arco formado a partir do canto inferior, já que a área superior é mais difícil de alcançar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38273&#34; alt=&#34;area-segura-iphone&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/area-segura-iphone.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;600&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/area-segura-iphone.jpg 660w, uploads/2013/07/area-segura-iphone-184x168.jpg 184w, uploads/2013/07/area-segura-iphone-341x310.jpg 341w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já reparou que a maior parte da navegação de aplicativos nativos fica justamente na parte de inferior da tela? Está aí a explicação!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38277&#34; alt=&#34;android-home&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/android-home.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;600&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/android-home.jpg 660w, uploads/2013/07/android-home-184x168.jpg 184w, uploads/2013/07/android-home-341x310.jpg 341w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alias este tipo de diagramação conteúdo no topo, controles embaixo não é comum apenas em aplicativos de smartphones. Diversos outros aparelhos como calculadoras, balanças e iPods também partem deste mesmo princípio de design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto a direção &amp;#8211; direita ou esquerda &amp;#8211; não é algo que possa ser previsto com precisão. Existe uma grande variação na pegada, inclusive entre pessoas canhotas e destras. Na dúvida: coloque a navegação em uma posição que favoreça as duas mãos. Deixar o botão principal na posição central ou utilizar inputs com 100% de largura para formulário de login são boas práticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Aplicativo do Instagram, por exemplo, deixa a função principal &amp;#8211; tirar fotos &amp;#8211; no centro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38270&#34; alt=&#34;instagram&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/instagram.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;600&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/instagram.jpg 660w, uploads/2013/07/instagram-184x168.jpg 184w, uploads/2013/07/instagram-341x310.jpg 341w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De posse destes dados fica muito mais fácil hierarquizar informações. Deixe os botões mais importantes embaixo e as opções menos frequentes no topo. Alias, a parte de cima da tela é uma área ótima para opções que podem alterar significativamente os dados como editar ou deletar. Já que é uma região mais difícil de alcançar você evita que o usuário encoste acidentalmente e apague algo importante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tela de configurações do iPhone, por exemplo, deixa as opções editáveis no canto superior direito.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;e-para-sites&#34;&gt;E para sites?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Websites são aplicativos que funcionam dentro de outro aplicativo: o navegador. Posicionar a navegação de sites no canto inferior pode ser um problema, pois a localização pode conflitar com a barra do browser (pelo menos no caso do Safari e IE, por exemplo) criando uma pilha enorme de controles. Isto é o pesadelo dos dedos gordinhos! Outro fator que conta pontos contra colocar navegação embaixo para sites é: nem todos os navegadores aceitam position: fixed. Ou seja, &amp;#8220;sticky-footers&amp;#8221; estão fora de questão por enquanto&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixar a lista de links aberta no topo também pode ser uma estratégia perigosa. Dependendo da quantidade de opções da sua página isto pode ofuscar completamente o conteúdo. A melhor prática de navegação, neste caso, é colapsar o menu em apenas uma âncora. Este tipo de abordagem pode ser facilmente criada utilizando JavaScript ou CSS3. Se você precisa de uma ajudinha o plugin &lt;a href=&#34;http://responsive-nav.com/&#34; title=&#34;Responsive Nav&#34;&gt;Responsive Nav&lt;/a&gt; dá conta do recado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38271&#34; alt=&#34;responsive-nav&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/responsive-nav.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;600&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/responsive-nav.jpg 660w, uploads/2013/07/responsive-nav-184x168.jpg 184w, uploads/2013/07/responsive-nav-341x310.jpg 341w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma outra abordagem, ainda mais simples, é deixar a navegação no rodapé da página (sem ser fixa). Assim você dá ao usuário o que ele quer ver primeiro: o conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tablets&#34;&gt;Tablets&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lembra das três pegadas básicas de smartphones? Esqueça elas por aqui! A ergonomia de um tablet é completamente diferente&amp;#8230; O modo de segurar vai depender de outros fatores, incluindo a postura. A mesma pessoa pode segurar um tablet de uma maneira completamente diferente se estiver sentada, deitada ou de pé. Os tamanhos dos dispositivos também variam muito (iPad mini estou falando com você) e isto também vai influenciar a pegada. Mas a tendência é segurarmos o aparelho sempre pelas laterais e obedecermos a sequência de leitura tradicional no ocidente. Ou seja, da esquerda para a direita de cima para baixo. Podemos ainda apoiar o tablet em um suporte próprio ou até mesmo no próprio corpo ao deitar. Isto significa que, ao contrário dos smartphones, a parte de baixo é a área menos favorecida para controles. Ela pode ser obscurecida por cobertores ou pelas barrigas de nossos amigos leitores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A posição mais confortável para menus acaba sendo nos cantos superiores, já que ficam próximos aos dedões. A área do meio neste caso deve ser evitada já que para alcança-la é necessário cobrir a tela com o braço, ofuscando o conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38272&#34; alt=&#34;area-segura-ipad&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/area-segura-ipad.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;600&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/area-segura-ipad.jpg 660w, uploads/2013/07/area-segura-ipad-184x168.jpg 184w, uploads/2013/07/area-segura-ipad-341x310.jpg 341w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para outros tipos de controles (principalmente os que afetam o conteúdo a ser exibido imediantamente no canvas) o ideal é que fiquem mesmo na parte de baixo. Isto vale para o caso de navegação por thumbnails, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;aparelhos-híbridos&#34;&gt;Aparelhos Híbridos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com a evolução da tecnologia já é comum aparelhos que misturam funcionalidades de tablets e notebooks. Neste caso a preferência do usuário vai ser utilizar os tradicionais teclado e mouse na maior parte do tempo, certo? Errado! &lt;a href=&#34;http://software.intel.com/en-us/articles/the-human-touch-building-ultrabook-applications-in-a-post-pc-age/&#34;&gt;Segundo um estudo realizado pela Intel&lt;/a&gt; quando oferecidas as duas opções de inputs os usuários preferem utilizar o toque. A idéia desta pesquisa era observar pessoas realizando tarefas corriqueiras como criar um arquivo de PowerPoint, escrever um e-mail, realizar uma compra online, etc e o toque foi a maneira preferida de interação em 77% dos casos. Isto acontece por que o toque é algo natural, orgânico mesmo. E, segundo os entrevistados, mais divertido!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tendência, nestes casos, é segurar o aparelho pelas laterais. Isto evita o cansaço dos braços, já que assim eles descansam na superfície do dispositivo. A melhor localização para a navegação, para o caso de aparelhos híbridos, é na área próxima aos cantos inferiores e lados da tela. É por conta disto que a interface touch do Windows 8, por exemplo, possui tantos gestos ativados pelas laterais.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;teste-teste-teste&#34;&gt;Teste teste teste!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se que estas regras são linhas gerais e não devem ser tomadas como verdades imutáveis. Mesmo dentro de uma mesma &amp;#8220;pegada&amp;#8221; existem formas diferentes e dificuldades individuais de acordo com o tamanho, forma e alcance dos dedos (e do aparelho). A Apple foi uma que errou por generalizar. A antena do iPhone 4 foi alvo de critícas pois sofria interferência se acordo com a maneira que o usuário segurava o aparelho. A resposta do então CEO da empresa Steve Jobs foi bem clara: &amp;#8220;Não segure desta maneira&amp;#8221;. É difícil agradar todos, mas nem todas as empresas possuem fãs suficientes para dar este tipo de resposta&amp;#8230; Então, na dúvida, teste a navegação em diferentes pegadas. Ou melhor, recrute algumas pessoas para realizar uma experiência rápida e observe como cada um interage com a interface. É nesta hora que você vai descobrir o que funciona e o que pode ser melhorado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;e-o-design-responsivo&#34;&gt;E o design responsivo?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bem, a tendência para o futuro é que mais e mais aparelhos desktop ofereçam telas sensíveis ao toque. Não podemos mais cair na armadilha de acreditar automaticamente que, se alguém está utilizando uma tela grande, ela não é touch. A formulinha desktop = mouse, smartphone = touch não se aplica mais. Felizmente em breve teremos Media Queries especificamente para solucionar este problema&amp;#8230; O que fazer até lá?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bem, na dúvida, parta do pressuposto que sim, o seu usuário está navegando de uma tela sensível ao toque. Uma boa prática é não deixar nenhuma função fundamental depender de ações do tipo hover, já que este tipo de comportamento não existe em touch screens. Trate todas a partir de agora como um aprimoramento progressivo&amp;#8230; Outra dica é manter a navegação nos cantos superiores. Desta maneira o seu site fica optimizado para desktops, tablets e hibridos. No caso de smartphones, utilize menus colapsados. E tenha certeza que todos os objetos tocáveis são largos o suficiente para acomodar dedos&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;qual-é-o-tamanho-de-item-ideal-para-o-toque&#34;&gt;Qual é o tamanho de item ideal para o toque?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O tamanho médio das telas pode variar muito, mas o tamanho médio da ponta de um dedo é relativamente o mesmo. &lt;a href=&#34;http://touchlab.mit.edu/publications/2003_009.pdf&#34;&gt;Um estudo realizado no MIT&lt;/a&gt; concluiu que a largura média da ponta dos dedos de um ser humano é de 1.6 a 2 cm. Tendo isto em mente algumas empresas fabricantes de sistemas operacionais tentaram estabelecer um valor mínimo para toque. Segundo o &lt;a href=&#34;https://developer.apple.com/library/ios/#documentation/UserExperience/Conceptual/MobileHIG/UEBestPractices/UEBestPractices.html#//apple_ref/doc/uid/TP40006556-CH20-SW1&#34;&gt;Guia de Interface da Apple&lt;/a&gt; 44 pixels é o tamanho mínimo para elementos da interface tocáveis. Isto significa navegação, inputs, botões, enfim&amp;#8230; O guia de estilo do Windows 8 vai um pouco além: 50 pixels. Acha que é grande demais? Segundo a Microsoft corrigir um um erro demora mais de dois gestos ou cinco segundos. É melhor garantir que as pessoas acertem da primeira vez já que erros sucessivos são uma verdadeira receita para frustração&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O fato de precisarmos colocar botões grandes nos leva a uma questão: como colocar mais botões em um menor espaço? A verdade é: você não pode! Mas tente encarar isto pelo lado bom&amp;#8230; Ter menos espaço significa ser obrigado a repensar alguns conceitos para criar interfaces mais objetivas. As vezes a alternativa mais simples pode ser a mais efetiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas se você absolutamente precisa de objetos menores tente manter uma das dimensões (altura ou largura) em 44 pixels. A própria Apple faz isto em seus teclados, já que seria impossível inserir toda a sequência QUERTY no tamanho ideal. A dimensão efetiva das teclas, neste caso, fica em 44 x 30 pixels.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para games a coisa é um pouco diferente. Como alguns controles são utilizados especificamente pelos dedões o ideal é ter uma área de toque maior. Algo por volta de 72 pixels é suficiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro fator importante é a densidade de pixels. As medidas aqui apresentadas são apenas uma base para você ter em mente ao projetar layouts. Pixels só existem, bem, dentro de uma tela. E são valores relativos a cada aparelho&amp;#8230; Para telas em HD lembre-se de ajustar o tamanho dos elementos já que o que importa neste caso é o espaço físico ocupado pelo dedo e não a resolução da tela&amp;#8230; A calculadora &lt;a href=&#34;http://www.teehanlax.com/tools/density/&#34;&gt;T+L Density Converter&lt;/a&gt; pode ajudar na matemática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pixels podem ajudar na hora de criar e desenvolver layouts, mas é importante ter como referência medidas do mundo real. Certifique-se de testar se o tamanho do seu botão, ícone, elemento, etc tem pelo menos 1.6 a 2 cm quadrados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;crie-alvos-perceptíveis&#34;&gt;Crie alvos perceptíveis&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não basta apenas criar um botões gigantes, o seu usuário precisa entender de alguma forma que aqueles elementos podem ser tocados. Para isto é importante utilizar uma tipografia legível e desenvolver elementos que apresentem algum tipo de contraste como cor, traçado, forma, etc com relação ao restante da interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra boa prática é desenvolver algum comportamento para ser aplicado no momento de ativação. Isto pode variar entre uma sombra interna em um botão ou até mesmo um movimento ou animação leve. Desta maneira seu usuário sabe que sua ação teve resultado e &amp;#8220;alguma coisa está prestes a acontecer&amp;#8221;. Você pode fazer isto facilmente através de CSS com a pseudo-classe :active.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se também de cuidar do espaço entre os elementos da interface. Uma regra boa para se ter em mente é: quanto mais elementos mais espaço você vai precisar entre eles. Assim você evita criar layous visualmente poluídos, ou pior, difíceis de utilizar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;utilize-gestos&#34;&gt;Utilize gestos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A lei de Fitts é um modelo do movimento humano utilizado em ergonomia para prever o tempo necessário para mover-se rapidamente de uma posição até a outra. E o que esta lei diz basicamente é algo que você pode já ter concluido sozinho: quanto menor e mais longe estiver um objeto, mais dificil vai ser de atingi-lo. É por isto que o centro de um alvo de arco-e-flecha vale 100 pontos. É fisicamente mais dificil de atingir&amp;#8230; E isto também vale para itens clicáveis em um browser ou a serem tocados em uma tela. E, seguindo esta lógica, é mais fácil e requer menos coordenação motora fazer gestos como varrer a tela completa com os dedos do que tocar em botões pequenos. Uma boa prática portanto é oferecer alterativas gestuais para controles. No iPad você pode puxar a interface para baixo para carregar mais tweets no aplicativo do Twitter ou juntar os cinco dedos para deixar o aplicativo. Pense em gestos como o equivalente a atalhos de teclado&amp;#8230; Lembre-se, no entanto, de não depender exclusivamente de gestos para realizar todas as ações. Um usuário com alguma dificuldade visual ou motora pode preferir utilizar comandos de voz, por exemplo. Em aplicativos nativo os gestos mais comuns são: toque, toque longo, toque duplo, varrer e pinçar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilizar características físicas do mundo real como inercia e gravidade transformam a interface em algo tangível, dando um senso maior de realidade para objetos virtuais. Quando usados de maneira inteligente os gestos podem criar uma experiência verdadeiramente imersiva. No aplicativo de desenho Paper 53 é possível apagar itens realizando movimentos circulares anti-horários e refazer ações em movimentos circulares horários. A impressão é que podemos controlar o tempo, avançando e voltando sem precisar procurar uma borracha e interromper o ato de desenhar. O aplicativo nem é dos mais completos em termos de paleta de opções, mas seu fluxo de trabalho é tão gostoso que Paper 53 acabou sendo um grande sucesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38276&#34; alt=&#34;paper53&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/paper53.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;495&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/paper53.jpg 660w, uploads/2013/07/paper53-224x168.jpg 224w, uploads/2013/07/paper53-413x310.jpg 413w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-busca-por-um-padrão&#34;&gt;A busca por um padrão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Alguns gestos já são bem estabelecidos. Por repetição frequente, em diversos aplicativos os movimentos de pinça já estão associados inconscientemente a opção de zoom, por exemplo. Mas isto não é uma regra fixa. Não existe nenhum tipo de padronização entre gestos e funções. Cada desenvolvedor faz o que quer, utilizando os mesmos movimentos com objetivos diferentes em cada aplicativo e isto pode acabar gerando uma super confusão. Para piorar a situação outro problema é a falta de padronização entre as referências visuais de gestos. Para interfaces &amp;#8220;classicas&amp;#8221; o usuário padrão sabe que ao clicar em um ícone de casinha você irá para a página inicial ou que um xis representa fechar uma janela. Mas, até hoje, não existe nenhum padrão universal coerente de representação de gestos. Algumas iniciativas como [A popularização das telas sensíveis ao toque adicionou uma esfera completamente nova ao design de interfaces: a experiência tátil. Este é um trabalho bem diferente do que nós designers e desenvolvedores estávamos acostumados até então, já que a possibilidade de utilizar esta nova forma de toque permite ao usuário interagir diretamente com a informação como se estivesse manipulando dados com propriedades físicas. Este novo universo de possibilidades, embora fascinante, também trouxe novos desafios.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;um-novo-conjunto-de-metáforas-1&#34;&gt;Um novo conjunto de metáforas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todo o webdesign como conhecemos hoje é baseado em metáforas. Utilizamos botões por que são a coisa do mundo real mais próxima de algo que &amp;#8220;ativa&amp;#8221;. Chamamos links de âncoras. E browsers de janelas. Com o advento de dispositivos capazes de responder ao toque as metáforas de interface mudam. Botões, menus e abas tradicionais se tornam secundários, dando lugar a formas de navegação muitas vezes mais físicas do que visuais. Um vocabulário de gestos foi criado para lidar com este novo paradigma. Mas ainda faltam padrões claros para lidarmos com estas novas situações. Para criar novas metáforas precisamos observar como os usuários interagem com seus brinquedos eletrônicos para assim determinar o melhor caminho para a criação de layouts, tanto para aplicativos nativos quanto para a internet. No fim são as pessoas &amp;#8211; e sua maneiras preferidas de engajar ações &amp;#8211; que ditam as regras, não os designers.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;smartphones-1&#34;&gt;Smartphones&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cada pessoa segura seu celular de maneira única. Mas, para generalizar, existem três grupos de pegadas básicas: segurar o celular com uma mão e tocar a tela com a outra, segurar o telefone com as duas mãos e usar a ponta dos dedões para teclar e &amp;#8211; a pegada Mestra &amp;#8211; segurar e teclar com uma mesma mão. Esta última é a mais comum. &lt;a href=&#34;http://www.uxmatters.com/mt/archives/2013/02/how-do-users-really-hold-mobile-devices.php&#34;&gt;Segundo uma pesquisa realizada por profissionais de UX&lt;/a&gt; 49% das pessoas segura o telefone desta maneira. E não é a toa. É libertador utilizar apenas uma mão pois você pode fazer outras coisas com a outra&amp;#8230; Por outro lado isto também é limitador pois boa parte da tela fica coberta. A dica que fica para os designers é utilizar controles primários no arco formado a partir do canto inferior, já que a área superior é mais difícil de alcançar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38273&#34; alt=&#34;area-segura-iphone&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/area-segura-iphone.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;600&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/area-segura-iphone.jpg 660w, uploads/2013/07/area-segura-iphone-184x168.jpg 184w, uploads/2013/07/area-segura-iphone-341x310.jpg 341w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já reparou que a maior parte da navegação de aplicativos nativos fica justamente na parte de inferior da tela? Está aí a explicação!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38277&#34; alt=&#34;android-home&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/android-home.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;600&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/android-home.jpg 660w, uploads/2013/07/android-home-184x168.jpg 184w, uploads/2013/07/android-home-341x310.jpg 341w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alias este tipo de diagramação conteúdo no topo, controles embaixo não é comum apenas em aplicativos de smartphones. Diversos outros aparelhos como calculadoras, balanças e iPods também partem deste mesmo princípio de design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto a direção &amp;#8211; direita ou esquerda &amp;#8211; não é algo que possa ser previsto com precisão. Existe uma grande variação na pegada, inclusive entre pessoas canhotas e destras. Na dúvida: coloque a navegação em uma posição que favoreça as duas mãos. Deixar o botão principal na posição central ou utilizar inputs com 100% de largura para formulário de login são boas práticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Aplicativo do Instagram, por exemplo, deixa a função principal &amp;#8211; tirar fotos &amp;#8211; no centro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38270&#34; alt=&#34;instagram&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/instagram.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;600&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/instagram.jpg 660w, uploads/2013/07/instagram-184x168.jpg 184w, uploads/2013/07/instagram-341x310.jpg 341w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De posse destes dados fica muito mais fácil hierarquizar informações. Deixe os botões mais importantes embaixo e as opções menos frequentes no topo. Alias, a parte de cima da tela é uma área ótima para opções que podem alterar significativamente os dados como editar ou deletar. Já que é uma região mais difícil de alcançar você evita que o usuário encoste acidentalmente e apague algo importante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tela de configurações do iPhone, por exemplo, deixa as opções editáveis no canto superior direito.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;e-para-sites-1&#34;&gt;E para sites?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Websites são aplicativos que funcionam dentro de outro aplicativo: o navegador. Posicionar a navegação de sites no canto inferior pode ser um problema, pois a localização pode conflitar com a barra do browser (pelo menos no caso do Safari e IE, por exemplo) criando uma pilha enorme de controles. Isto é o pesadelo dos dedos gordinhos! Outro fator que conta pontos contra colocar navegação embaixo para sites é: nem todos os navegadores aceitam position: fixed. Ou seja, &amp;#8220;sticky-footers&amp;#8221; estão fora de questão por enquanto&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixar a lista de links aberta no topo também pode ser uma estratégia perigosa. Dependendo da quantidade de opções da sua página isto pode ofuscar completamente o conteúdo. A melhor prática de navegação, neste caso, é colapsar o menu em apenas uma âncora. Este tipo de abordagem pode ser facilmente criada utilizando JavaScript ou CSS3. Se você precisa de uma ajudinha o plugin &lt;a href=&#34;http://responsive-nav.com/&#34; title=&#34;Responsive Nav&#34;&gt;Responsive Nav&lt;/a&gt; dá conta do recado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38271&#34; alt=&#34;responsive-nav&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/responsive-nav.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;600&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/responsive-nav.jpg 660w, uploads/2013/07/responsive-nav-184x168.jpg 184w, uploads/2013/07/responsive-nav-341x310.jpg 341w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma outra abordagem, ainda mais simples, é deixar a navegação no rodapé da página (sem ser fixa). Assim você dá ao usuário o que ele quer ver primeiro: o conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tablets-1&#34;&gt;Tablets&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lembra das três pegadas básicas de smartphones? Esqueça elas por aqui! A ergonomia de um tablet é completamente diferente&amp;#8230; O modo de segurar vai depender de outros fatores, incluindo a postura. A mesma pessoa pode segurar um tablet de uma maneira completamente diferente se estiver sentada, deitada ou de pé. Os tamanhos dos dispositivos também variam muito (iPad mini estou falando com você) e isto também vai influenciar a pegada. Mas a tendência é segurarmos o aparelho sempre pelas laterais e obedecermos a sequência de leitura tradicional no ocidente. Ou seja, da esquerda para a direita de cima para baixo. Podemos ainda apoiar o tablet em um suporte próprio ou até mesmo no próprio corpo ao deitar. Isto significa que, ao contrário dos smartphones, a parte de baixo é a área menos favorecida para controles. Ela pode ser obscurecida por cobertores ou pelas barrigas de nossos amigos leitores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A posição mais confortável para menus acaba sendo nos cantos superiores, já que ficam próximos aos dedões. A área do meio neste caso deve ser evitada já que para alcança-la é necessário cobrir a tela com o braço, ofuscando o conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38272&#34; alt=&#34;area-segura-ipad&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/area-segura-ipad.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;600&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/area-segura-ipad.jpg 660w, uploads/2013/07/area-segura-ipad-184x168.jpg 184w, uploads/2013/07/area-segura-ipad-341x310.jpg 341w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para outros tipos de controles (principalmente os que afetam o conteúdo a ser exibido imediantamente no canvas) o ideal é que fiquem mesmo na parte de baixo. Isto vale para o caso de navegação por thumbnails, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;aparelhos-híbridos-1&#34;&gt;Aparelhos Híbridos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com a evolução da tecnologia já é comum aparelhos que misturam funcionalidades de tablets e notebooks. Neste caso a preferência do usuário vai ser utilizar os tradicionais teclado e mouse na maior parte do tempo, certo? Errado! &lt;a href=&#34;http://software.intel.com/en-us/articles/the-human-touch-building-ultrabook-applications-in-a-post-pc-age/&#34;&gt;Segundo um estudo realizado pela Intel&lt;/a&gt; quando oferecidas as duas opções de inputs os usuários preferem utilizar o toque. A idéia desta pesquisa era observar pessoas realizando tarefas corriqueiras como criar um arquivo de PowerPoint, escrever um e-mail, realizar uma compra online, etc e o toque foi a maneira preferida de interação em 77% dos casos. Isto acontece por que o toque é algo natural, orgânico mesmo. E, segundo os entrevistados, mais divertido!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tendência, nestes casos, é segurar o aparelho pelas laterais. Isto evita o cansaço dos braços, já que assim eles descansam na superfície do dispositivo. A melhor localização para a navegação, para o caso de aparelhos híbridos, é na área próxima aos cantos inferiores e lados da tela. É por conta disto que a interface touch do Windows 8, por exemplo, possui tantos gestos ativados pelas laterais.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;teste-teste-teste-1&#34;&gt;Teste teste teste!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se que estas regras são linhas gerais e não devem ser tomadas como verdades imutáveis. Mesmo dentro de uma mesma &amp;#8220;pegada&amp;#8221; existem formas diferentes e dificuldades individuais de acordo com o tamanho, forma e alcance dos dedos (e do aparelho). A Apple foi uma que errou por generalizar. A antena do iPhone 4 foi alvo de critícas pois sofria interferência se acordo com a maneira que o usuário segurava o aparelho. A resposta do então CEO da empresa Steve Jobs foi bem clara: &amp;#8220;Não segure desta maneira&amp;#8221;. É difícil agradar todos, mas nem todas as empresas possuem fãs suficientes para dar este tipo de resposta&amp;#8230; Então, na dúvida, teste a navegação em diferentes pegadas. Ou melhor, recrute algumas pessoas para realizar uma experiência rápida e observe como cada um interage com a interface. É nesta hora que você vai descobrir o que funciona e o que pode ser melhorado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;e-o-design-responsivo-1&#34;&gt;E o design responsivo?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bem, a tendência para o futuro é que mais e mais aparelhos desktop ofereçam telas sensíveis ao toque. Não podemos mais cair na armadilha de acreditar automaticamente que, se alguém está utilizando uma tela grande, ela não é touch. A formulinha desktop = mouse, smartphone = touch não se aplica mais. Felizmente em breve teremos Media Queries especificamente para solucionar este problema&amp;#8230; O que fazer até lá?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bem, na dúvida, parta do pressuposto que sim, o seu usuário está navegando de uma tela sensível ao toque. Uma boa prática é não deixar nenhuma função fundamental depender de ações do tipo hover, já que este tipo de comportamento não existe em touch screens. Trate todas a partir de agora como um aprimoramento progressivo&amp;#8230; Outra dica é manter a navegação nos cantos superiores. Desta maneira o seu site fica optimizado para desktops, tablets e hibridos. No caso de smartphones, utilize menus colapsados. E tenha certeza que todos os objetos tocáveis são largos o suficiente para acomodar dedos&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;qual-é-o-tamanho-de-item-ideal-para-o-toque-1&#34;&gt;Qual é o tamanho de item ideal para o toque?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O tamanho médio das telas pode variar muito, mas o tamanho médio da ponta de um dedo é relativamente o mesmo. &lt;a href=&#34;http://touchlab.mit.edu/publications/2003_009.pdf&#34;&gt;Um estudo realizado no MIT&lt;/a&gt; concluiu que a largura média da ponta dos dedos de um ser humano é de 1.6 a 2 cm. Tendo isto em mente algumas empresas fabricantes de sistemas operacionais tentaram estabelecer um valor mínimo para toque. Segundo o &lt;a href=&#34;https://developer.apple.com/library/ios/#documentation/UserExperience/Conceptual/MobileHIG/UEBestPractices/UEBestPractices.html#//apple_ref/doc/uid/TP40006556-CH20-SW1&#34;&gt;Guia de Interface da Apple&lt;/a&gt; 44 pixels é o tamanho mínimo para elementos da interface tocáveis. Isto significa navegação, inputs, botões, enfim&amp;#8230; O guia de estilo do Windows 8 vai um pouco além: 50 pixels. Acha que é grande demais? Segundo a Microsoft corrigir um um erro demora mais de dois gestos ou cinco segundos. É melhor garantir que as pessoas acertem da primeira vez já que erros sucessivos são uma verdadeira receita para frustração&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O fato de precisarmos colocar botões grandes nos leva a uma questão: como colocar mais botões em um menor espaço? A verdade é: você não pode! Mas tente encarar isto pelo lado bom&amp;#8230; Ter menos espaço significa ser obrigado a repensar alguns conceitos para criar interfaces mais objetivas. As vezes a alternativa mais simples pode ser a mais efetiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas se você absolutamente precisa de objetos menores tente manter uma das dimensões (altura ou largura) em 44 pixels. A própria Apple faz isto em seus teclados, já que seria impossível inserir toda a sequência QUERTY no tamanho ideal. A dimensão efetiva das teclas, neste caso, fica em 44 x 30 pixels.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para games a coisa é um pouco diferente. Como alguns controles são utilizados especificamente pelos dedões o ideal é ter uma área de toque maior. Algo por volta de 72 pixels é suficiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro fator importante é a densidade de pixels. As medidas aqui apresentadas são apenas uma base para você ter em mente ao projetar layouts. Pixels só existem, bem, dentro de uma tela. E são valores relativos a cada aparelho&amp;#8230; Para telas em HD lembre-se de ajustar o tamanho dos elementos já que o que importa neste caso é o espaço físico ocupado pelo dedo e não a resolução da tela&amp;#8230; A calculadora &lt;a href=&#34;http://www.teehanlax.com/tools/density/&#34;&gt;T+L Density Converter&lt;/a&gt; pode ajudar na matemática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pixels podem ajudar na hora de criar e desenvolver layouts, mas é importante ter como referência medidas do mundo real. Certifique-se de testar se o tamanho do seu botão, ícone, elemento, etc tem pelo menos 1.6 a 2 cm quadrados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;crie-alvos-perceptíveis-1&#34;&gt;Crie alvos perceptíveis&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não basta apenas criar um botões gigantes, o seu usuário precisa entender de alguma forma que aqueles elementos podem ser tocados. Para isto é importante utilizar uma tipografia legível e desenvolver elementos que apresentem algum tipo de contraste como cor, traçado, forma, etc com relação ao restante da interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra boa prática é desenvolver algum comportamento para ser aplicado no momento de ativação. Isto pode variar entre uma sombra interna em um botão ou até mesmo um movimento ou animação leve. Desta maneira seu usuário sabe que sua ação teve resultado e &amp;#8220;alguma coisa está prestes a acontecer&amp;#8221;. Você pode fazer isto facilmente através de CSS com a pseudo-classe :active.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se também de cuidar do espaço entre os elementos da interface. Uma regra boa para se ter em mente é: quanto mais elementos mais espaço você vai precisar entre eles. Assim você evita criar layous visualmente poluídos, ou pior, difíceis de utilizar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;utilize-gestos-1&#34;&gt;Utilize gestos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A lei de Fitts é um modelo do movimento humano utilizado em ergonomia para prever o tempo necessário para mover-se rapidamente de uma posição até a outra. E o que esta lei diz basicamente é algo que você pode já ter concluido sozinho: quanto menor e mais longe estiver um objeto, mais dificil vai ser de atingi-lo. É por isto que o centro de um alvo de arco-e-flecha vale 100 pontos. É fisicamente mais dificil de atingir&amp;#8230; E isto também vale para itens clicáveis em um browser ou a serem tocados em uma tela. E, seguindo esta lógica, é mais fácil e requer menos coordenação motora fazer gestos como varrer a tela completa com os dedos do que tocar em botões pequenos. Uma boa prática portanto é oferecer alterativas gestuais para controles. No iPad você pode puxar a interface para baixo para carregar mais tweets no aplicativo do Twitter ou juntar os cinco dedos para deixar o aplicativo. Pense em gestos como o equivalente a atalhos de teclado&amp;#8230; Lembre-se, no entanto, de não depender exclusivamente de gestos para realizar todas as ações. Um usuário com alguma dificuldade visual ou motora pode preferir utilizar comandos de voz, por exemplo. Em aplicativos nativo os gestos mais comuns são: toque, toque longo, toque duplo, varrer e pinçar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilizar características físicas do mundo real como inercia e gravidade transformam a interface em algo tangível, dando um senso maior de realidade para objetos virtuais. Quando usados de maneira inteligente os gestos podem criar uma experiência verdadeiramente imersiva. No aplicativo de desenho Paper 53 é possível apagar itens realizando movimentos circulares anti-horários e refazer ações em movimentos circulares horários. A impressão é que podemos controlar o tempo, avançando e voltando sem precisar procurar uma borracha e interromper o ato de desenhar. O aplicativo nem é dos mais completos em termos de paleta de opções, mas seu fluxo de trabalho é tão gostoso que Paper 53 acabou sendo um grande sucesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38276&#34; alt=&#34;paper53&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/paper53.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;495&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/paper53.jpg 660w, uploads/2013/07/paper53-224x168.jpg 224w, uploads/2013/07/paper53-413x310.jpg 413w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-busca-por-um-padrão-1&#34;&gt;A busca por um padrão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Alguns gestos já são bem estabelecidos. Por repetição frequente, em diversos aplicativos os movimentos de pinça já estão associados inconscientemente a opção de zoom, por exemplo. Mas isto não é uma regra fixa. Não existe nenhum tipo de padronização entre gestos e funções. Cada desenvolvedor faz o que quer, utilizando os mesmos movimentos com objetivos diferentes em cada aplicativo e isto pode acabar gerando uma super confusão. Para piorar a situação outro problema é a falta de padronização entre as referências visuais de gestos. Para interfaces &amp;#8220;classicas&amp;#8221; o usuário padrão sabe que ao clicar em um ícone de casinha você irá para a página inicial ou que um xis representa fechar uma janela. Mas, até hoje, não existe nenhum padrão universal coerente de representação de gestos. Algumas iniciativas como][7] &lt;a href=&#34;http://gestureworks.com/pages/flash-features-gestures&#34;&gt;Gesture Works Flash&lt;/a&gt; tentam organizar a bagaça e criar uma iconografia para cada movimento. Trabalhos como este devem ser divulgados. Apenas com a popularização de um padrão visual de representação poderemos de fato facilitar o uso e aprendizagem para que todos os usuários possam explorar o real valor dos gestos. Até lá&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;transforme-a-aprendizagem-em-algo-divertido&#34;&gt;Transforme a aprendizagem em algo divertido!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cabe a cada desenvolvedor demonstrar &amp;#8211; preferencialmente de uma maneira rápida, em pequenos drops e divertida &amp;#8211; as funções do seu aplicativo. Apenas lembre-se que ninguém gosta de tutoriais. Não tente ensinar tudo de uma vez. Ao invés disto plante pequenas pistas para os usuários que gostam de explorar os detalhes. É algo como aprender a jogar um novo game.Você precisa estimular as pessoas a quererem passar de nível&amp;#8230; Isto pode ser feito com uma animação automática sutil ou até mesmo com um sistema de aprendizagem em etapas. Da mesma maneira que um jogador de um game recebe pontos, itens e conquistas por completar níveis, os usuários de aplicativos também gostam de recompensas. A Dropbox, por exemplo, recompensa o usuário com espaço extra se ele completa algumas etapas de introdução como fazer um tour ou compartilhar uma pasta. É uma forma divertida de ensinar a usar o serviço.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;não-exagere-no-esqueumorfismo-8230&#34;&gt;Não exagere no esqueumorfismo&amp;#8230;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa é uma palavra que vem gerando um certo buzz ultimamente. Para quem não sabe, esqueumorfismo é uma técnica de design que copia características necessárias em outros objetos e materiais para fins estéticos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O aplicativo de calculadora mais antigo do iOS, como demonstrado neste comparativo da revista &lt;a href=&#34;http://www.wired.com/gadgetlab/2007/07/iphones-design/&#34;&gt;Wired&lt;/a&gt;, é inspirado no visual de um objeto real: a calculadora Braun ET44 de 1977.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38274&#34; alt=&#34;calculator&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/calculator.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;411&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/calculator.jpg 660w, uploads/2013/07/calculator-269x168.jpg 269w, uploads/2013/07/calculator-497x310.jpg 497w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta é uma técnica que divide opiniões. O iOS usou durante bastante tempo, mas interfaces mais recentes como a do Windows 8 tem optado por elementos sólidos sem texturas. Se você pretende ou não utilizar feltro verde e madeirinha nos seus layouts isto fica a seu critério e eu não vou entrar neste mérito. Só é necessário lembrar de uma coisa: se uma interface lembra um objeto do mundo real ela deve se comportar da mesma maneira. Criou um aplicativo que lembra um livrinho? As pessoas vão querer virar as páginas. Preste bastante atenção neste tipo de comportamento &amp;#8220;intuitivo&amp;#8221; ou você pode acabar frustrando seu usuário mais do que agradando. &lt;a href=&#34;http://skeu.it/&#34;&gt;E tente não exagerar&lt;/a&gt;, ok?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As vezes quebrar as barreiras do esqueumorfismo pode dar um ar novo a funções antigas. O aplicativo MyScript Calculator seria uma simples calculadora. A diferença é que você pode escrever os números na tela utilizando a ponta dos dedos ou uma caneta stylus. Através deste mecanismo é muito mais rápido &amp;#8211; e divertido! &amp;#8211; fazer operações matemáticas. O aplicativo ainda utiliza referências do mundo real (papel quadriculado), mas sem ficar preso as limitações de uma calculadora física.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38275&#34; alt=&#34;script-calculator&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/script-calculator.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;495&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/script-calculator.jpg 660w, uploads/2013/07/script-calculator-224x168.jpg 224w, uploads/2013/07/script-calculator-413x310.jpg 413w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Apesar das dicas apresentadas aqui serem um bom caminho inicial, ainda não existem padrões fixos e definitivos para telas sensíveis ao toque. Mas isto é uma coisa boa, certo? Nos dá espaço para criar, testar e desenvolver a desde a fundação nossas próprias regras do jogo. É claro que devemos levar em conta muitos dos aspecto lógicos. Não dá para fugir do que é uma questão de física, matemática e ergonomia&amp;#8230; Mas ainda existe muito espaço para debate e experimentação neste cenário em evolução permanente que é a internet. É necessário constantemente reinventar conceitos e expandir horizontes para criar sempre a melhor experiência para os usuários. E é isto que faz da profissão webdesigner algo tão desafiador. E divertido!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;saiba-mais&#34;&gt;Saiba mais:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://shop.smashingmagazine.com/the-mobile-book-digital-edition.html&#34;&gt;Designing for Touch &amp;#8211; The Mobile Book &amp;#8211; Josh Clark&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://uxdesign.smashingmagazine.com/2012/02/21/finger-friendly-design-ideal-mobile-touchscreen-target-sizes/&#34;&gt;Finger-Friendly Design: Ideal Mobile Touchscreen Target Sizes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.uxmatters.com/mt/archives/2013/02/how-do-users-really-hold-mobile-devices.php&#34;&gt;How Do Users Really Hold Mobile Devices?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.lukew.com/ff/entry.asp?1649&#34;&gt;Responsive Navigation: Optimizing for Touch Across Devices&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.uxmatters.com/mt/archives/2013/03/common-misconceptions-about-touch.php&#34;&gt;Common Misconceptions About Touch&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Criando mockups usando o Smarts Object no Photoshop</title>
      <link>http://tableless.com.br/criando-mockups-usando-o-smarts-object-no-photoshop/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/criando-mockups-usando-o-smarts-object-no-photoshop/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quando estamos criando alguma interface de usuário, seja para um site ou um aplicativo, sentimos a necessidade de nos preocupar como vamos apresentá-los ao cliente. Vejo em muitos sites como o Pixeden.com diferentes tipos de recursos visuais para apresentar sua ideia o mais perto da realidade ou como se comportaria nos dispositivos que se destina esses projetos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu vou mostrar como podemos criar o seu próprio &lt;strong&gt;mockup&lt;/strong&gt; para apresentações usando o &lt;strong&gt;Smart Object&lt;/strong&gt; e a ferramenta de perspectiva no Photoshop.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Escolhendo a imagem&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu escolhi uma imagem aleatória na web de um smartphone e manipulei para retirar imagem que tem na tela dele, você pode usar essa imagem se quiser &lt;a href=&#34;http://bit.ly/1c1p0go&#34;&gt;neste link&lt;/a&gt; ou uma outra de sua escolha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/mobile-mockup.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/mobile-mockup.jpg&#34; alt=&#34;mobile-mockup&#34; width=&#34;728&#34; height=&#34;504&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-38321&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/mobile-mockup.jpg 728w, uploads/2013/07/mobile-mockup-242x168.jpg 242w, uploads/2013/07/mobile-mockup-447x310.jpg 447w&#34; sizes=&#34;(max-width: 728px) 100vw, 728px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Criando o Smart Object&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a imagem selecionada, vamos criar o Smart Object que será o nosso arquivo que iremos aplicar as imagens. Eu vou criar um retângulo de 270x490px usando a ferramenta Shape ou (U) na tecla de atalho em um tamanho similar ao da tela do smartphone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando se cria formas com a ferramenta Shape, ele já vêm como vetor, então o tamanho do retângulo não precisa ser exatamente igual, pois depois iremos redimensionar com a ferramenta de perspectiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/mockup1.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/mockup1.png&#34; alt=&#34;mockup1&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;600&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-38322&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/mockup1.png 800w, uploads/2013/07/mockup1-224x168.png 224w, uploads/2013/07/mockup1-413x310.png 413w&#34; sizes=&#34;(max-width: 800px) 100vw, 800px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o retângulo selecionado Agora vai em &lt;strong&gt;Layer &amp;gt; Smart Objects &amp;gt; Convert to Smart Object&lt;/strong&gt; e converta-o em um Smart Object:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/mockup2.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/mockup2.png&#34; alt=&#34;mockup2&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;600&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-38323&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/mockup2.png 800w, uploads/2013/07/mockup2-224x168.png 224w, uploads/2013/07/mockup2-413x310.png 413w&#34; sizes=&#34;(max-width: 800px) 100vw, 800px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A miniatura muda quando transformamos em um Smart Object:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/mockup3.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/mockup3.png&#34; alt=&#34;mockup3&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;600&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-38324&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/mockup3.png 800w, uploads/2013/07/mockup3-224x168.png 224w, uploads/2013/07/mockup3-413x310.png 413w&#34; sizes=&#34;(max-width: 800px) 100vw, 800px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aplicando a Perspectiva&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feito isso podemos prosseguir. &lt;strong&gt;Vá em Edit &amp;gt; Transform &amp;gt; Perspective&lt;/strong&gt; e o retângulo irá ficar com a seleção da perspectiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/mockup4.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/mockup4.png&#34; alt=&#34;mockup4&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;600&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-38325&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/mockup4.png 800w, uploads/2013/07/mockup4-224x168.png 224w, uploads/2013/07/mockup4-413x310.png 413w&#34; sizes=&#34;(max-width: 800px) 100vw, 800px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos adaptar o retângulo sobre a tela segurando o ctrl e clicando nos pontos pretos nas extremidades do retângulo. Comecei pelo lado esquerdo adaptando o restante do retângulo.Temos esse resultado:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/mockup5.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/mockup5.png&#34; alt=&#34;mockup5&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;600&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-38326&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/mockup5.png 800w, uploads/2013/07/mockup5-224x168.png 224w, uploads/2013/07/mockup5-413x310.png 413w&#34; sizes=&#34;(max-width: 800px) 100vw, 800px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cor azul ou seja qualquer cor que seja esteja em primeiro plano, não interfere no visual, pois será aplicado a interface em cima dela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Utilizando o Smart Object&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique duas vezes na layer que está como Smart Object e ele irá abrir em formato editável com a extensão &lt;strong&gt;.psb.&lt;/strong&gt; É neste arquivo que aplicaremos a nossa interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/mockup6.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/mockup6.png&#34; alt=&#34;mockup6&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;600&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-38327&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/mockup6.png 800w, uploads/2013/07/mockup6-224x168.png 224w, uploads/2013/07/mockup6-413x310.png 413w&#34; sizes=&#34;(max-width: 800px) 100vw, 800px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu utilizei um shot que fiz para o &lt;strong&gt;Dribbble.com&lt;/strong&gt; de uma interface para o iPhone, mas eu vou utilizar a mesma ideia para este exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/mockup7.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/mockup7.png&#34; alt=&#34;mockup7&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;600&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-38328&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/mockup7.png 800w, uploads/2013/07/mockup7-224x168.png 224w, uploads/2013/07/mockup7-413x310.png 413w&#34; sizes=&#34;(max-width: 800px) 100vw, 800px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Salve este documento &lt;strong&gt;ctrl+s&lt;/strong&gt; e automaticamente ele irá atualizar no arquivo de origem, onde trabalhamos com o Smart Object. Note que a miniatura assume a forma do arquivo que aplicamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/mockup8.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/mockup8.png&#34; alt=&#34;mockup8&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;600&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-38329&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/mockup8.png 800w, uploads/2013/07/mockup8-224x168.png 224w, uploads/2013/07/mockup8-413x310.png 413w&#34; sizes=&#34;(max-width: 800px) 100vw, 800px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resultado final&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu apliquei um efeito de glass para melhorar o visual, e ficou assim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/mockup9.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/mockup9.png&#34; alt=&#34;mockup9&#34; width=&#34;728&#34; height=&#34;734&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-38330&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/mockup9.png 728w, uploads/2013/07/mockup9-166x168.png 166w, uploads/2013/07/mockup9-307x310.png 307w&#34; sizes=&#34;(max-width: 728px) 100vw, 728px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta é uma forma de como podemos aplicar e criar diversas formas de mockups para exibirmos nossos trabalhos e essa técnica pode ser utilizado para diversos tipos de aplicações em diferentes propostas. Existem diversos artigos na web que contém pacotes para download gratuitos ou você pode criar o seu pacote de acordo com a necessidade. Aqui tem o link para baixar esse mockup &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://bit.ly/1c1p0go&#34;&gt;http://bit.ly/1c1p0go&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Gostou? Comenta ai 🙂&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>JavaScript: entendendo o this</title>
      <link>http://tableless.com.br/javascript-entendendo-o-this/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/javascript-entendendo-o-this/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O operador &lt;strong&gt;this&lt;/strong&gt; é um dos maiores responsáveis por erros e pegadinhas em um código JavaScript. Entender o seu mecanismo de funcionamento e criação é um grande passo para tirar maior proveito da linguagem.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;contexto-de-execução&#34;&gt;Contexto de execução&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Toda função JavaScript, ao ser executada, gera uma associação do objeto criado pelo interpretador através da palavra reservada &lt;strong&gt;this&lt;/strong&gt;. A especificação da ECMAScript chama isso de &lt;strong&gt;ThisBinding&lt;/strong&gt;, um evento que acontece toda vez que um código JavaScript é executado e um novo contexto de execução é estabelecido. O valor do &lt;strong&gt;this&lt;/strong&gt; é constante e ele existe enquanto este contexto de execução existir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No browser, o &lt;strong&gt;this&lt;/strong&gt; &amp;#8220;padrão&amp;#8221; referencia o objeto global &lt;strong&gt;window&lt;/strong&gt;. Toda função declarada no escopo global também vai possuir o objeto &lt;strong&gt;window&lt;/strong&gt; como valor do &lt;strong&gt;this&lt;/strong&gt; (no &lt;a href=&#34;http://loopinfinito.com.br/2013/07/16/javascript-strict-mode/&#34; title=&#34;http://loopinfinito.com.br/2013/07/16/javascript-strict-mode/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;strict mode&lt;/a&gt; vai ser &lt;strong&gt;undefined&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;function myFunc () {
     console.log(this);   
}

var myFunc2 = function () {
     console.log(this);   
}

myFunc(); // Window (...)
myFunc2();  // Window (...)&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;objetos&#34;&gt;Objetos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando uma função representa um método de um objeto, o valor do &lt;strong&gt;this&lt;/strong&gt; passa a ser o objeto referenciado. Por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;var myObj = {
    init: function () {
        console.log(this);   
    }
};

myObj.init(); // Object {init: function}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O mesmo acontece quando um objeto é criado utilizando uma &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/javascript-objetos-literais-vs-funcoes-construtoras/&#34; title=&#34;http://tableless.com.br/javascript-objetos-literais-vs-funcoes-construtoras/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;função construtora&lt;/a&gt;, só que nesse caso o &lt;strong&gt;this&lt;/strong&gt; representa o objeto instanciado.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;function MyObj () {
    console.log(this);   
}

var obj = new MyObj(); // MyObj {}&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;callbacks-eventos&#34;&gt;Callbacks &amp;amp; Eventos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um dos erros mais comuns acontece quando utilizamos a palavra reservada &lt;strong&gt;this&lt;/strong&gt; dentro de um &lt;em&gt;callback&lt;/em&gt; e confundimos seu valor. O &lt;strong&gt;this&lt;/strong&gt; dentro do &lt;em&gt;callback&lt;/em&gt; vai guardar o valor do objeto pai da função &lt;em&gt;callback&lt;/em&gt; e não da função que recebe o &lt;em&gt;callback&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;var myObj = {
    init: function (callback) {
        callback(); 
    }
};

myObj.init(function () {
    console.log(this); // Window (...)  
});&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para esses casos especiais, podemos definir o valor do &lt;strong&gt;this&lt;/strong&gt; utilizando os métodos &lt;strong&gt;call&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;apply&lt;/strong&gt; (falo mais sobre eles logo, logo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro ponto que merece atenção é o uso do &lt;strong&gt;this&lt;/strong&gt; na hora de anexar eventos a um elemento. Nesse caso, o valor da palavra reservada representa o elemento e não a função.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;var myObj = {
    init: function () {
        this.link = document.querySelector(&#39;a&#39;);
        this.link.onclick = function (e) {
            console.log(this);   
        };
    }
};

myObj.init();
// clique no link: &amp;lt;a href=&#34;#&#34;&amp;gt;link&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Aqui a solução é armazenar o estado do objeto em uma variável, normalmente chamada de &lt;strong&gt;that&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;self&lt;/strong&gt; e utilizá-la na função do evento.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;var myObj = {
    init: function () {
        var that = this;
        this.link = document.querySelector(&#39;a&#39;);
        this.link.onclick = function (e) {
            console.log(that);   
        };
    }
};

myObj.init();
// clique no link: Object {init: function, link: a}&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;call-apply&#34;&gt;call &amp;amp; apply&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os métodos &lt;strong&gt;call&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;apply&lt;/strong&gt; permitem que seja definido um valor para o &lt;strong&gt;this&lt;/strong&gt; de uma função. Vejamos o nosso exemplo de &lt;em&gt;callback&lt;/em&gt;, agora utilizando uma chamada com o método &lt;strong&gt;call&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;var myObj = {
    init: function (callback) {
        callback.call(this); 
    }
};

myObj.init(function () {
    console.log(this); // Object {init: function}
});&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Notem que o valor retornado pelo log do console agora foi o próprio objeto ao invés do objeto global &lt;strong&gt;window&lt;/strong&gt;. Isto porque executamos o &lt;em&gt;callback&lt;/em&gt; através do método &lt;strong&gt;call&lt;/strong&gt;, definindo o valor do &lt;strong&gt;this&lt;/strong&gt; no contexto de execução como sendo o &lt;strong&gt;this&lt;/strong&gt; do objeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobre os métodos &lt;strong&gt;call&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;apply&lt;/strong&gt;, a principal diferença entre eles é que um permite a passagem de argumentos utilizando um &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; enquanto o outro aceita os argumentos como &lt;em&gt;strings&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;fun.apply(thisArg[, argsArray])

fun.call(thisArg[, arg1[, arg2[, ...]]])&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript/Reference/Operators/this&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;MDN &amp;#8211; this&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript/Reference/Global_Objects/Function/apply&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;MDN &amp;#8211; apply&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript/Reference/Global_Objects/Function/call&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;MDN &amp;#8211; call&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.digital-web.com/articles/scope_in_javascript/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Scope in JavaScript&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Drops 14 – Sou um mero desenvolvedor</title>
      <link>http://tableless.com.br/drops-14-sou-um-mero-desenvolvedor/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/drops-14-sou-um-mero-desenvolvedor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eu estava zapeando pelo twitter uns dias atrás e encontrei um papo entre dois desenvolvedores falando sobre iniciativas e maneiras de ajudar a comunidade. Um deles falou o seguinte: &amp;#8220;Mas como vou ajudar, eu sou um mero desenvolvedor&amp;#8230;&amp;#8221; Foi aí que a conversa me tocou! Ouça minha opinião sobre o assunto.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O Cenário do Web Design Responsivo</title>
      <link>http://tableless.com.br/o-cenario-do-web-design-responsivo/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/o-cenario-do-web-design-responsivo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O Web design responsivo está por aí há alguns anos, e foi destaque em 2012. Muitas estrelas da web, como Brad Frost e Luke Wroblewski, possuem vasta experiência neste tema e têm nos ajudado a fazer grandes melhorias. &lt;strong&gt;Mesmo assim, ainda há muito a ser feito&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste artigo, vamos ver o que já é possível fazer hoje, o que será possível no futuro &amp;#8211; usando propriedades ainda não padronizadas (como CSS nível 4 e API&amp;#8217;s do HTML5) &amp;#8211; e o que ainda precisa ser melhorado. Este não é um artigo tão completo, por isso não entraremos a fundo em cada técnica, entretanto, você terá links e referências para explorar por conta própria.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-cenário-das-imagens-no-web-design-responsivo&#34;&gt;O Cenário das Imagens no Web Design Responsivo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Há um aspecto melhor para começar a falar no web design responsivo que não seja imagens? Este até agora tem sido o tópico principal. E fica cada vez mais importante com a chegada das telas de alta densidade. E quando digo alta densidade, quero dizer telas com uma proporção de pixel maior que 2; esses dispositivos são chamados pela Apple de tela retina, e pelo Google de XHDPI. No web design responsivo, as imagens vem relacionadas a dois grandes desafios: tamanho e desempenho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A maioria dos designers buscam a perfeição no pixel, porém imagens de tamanho &amp;#8220;normal&amp;#8221; em dispositivos de alta densidade aparecem pixeladas e borradas. Servir imagens com o dobro do tamanho a esses dispositivos parece ser tentador não é mesmo? No entanto, isso pode criar um problema de performance, pois imagens com o dobro do tamanho levam mais tempo para carregar, e usuários de dispositivos com alta densidade de pixels nem sempre tem a largura de banda necessária para fazer o download dessas imagens. Além disso, dependendo do país em que o usuário vive, esta largura de banda pode ser bem cara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O segundo problema afeta dispositivos menores: Por que um dispositivo teria que fazer o download de uma imagem de 700 pixels quando ele só necessita de uma de 300? Teríamos uma maneira de &amp;#8220;cropar&amp;#8221; essas imagens para que usuários de dispositivos menores possam focar no que realmente importa a eles?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;duas-soluções-de-marcação-o-elemento-picture-e-o-atributo-srcset&#34;&gt;Duas soluções de marcação: O elemento &lt;picture&gt; e o atributo srcset&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O primeiro passo para resolver o desafio de imagens responsivas é mudar a marcação das imagens embutidas em uma página HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://responsiveimages.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&amp;#8220;Responsive Images Community Group&amp;#8221;&lt;/a&gt; apoia a proposta de um elemento novo e mais flexível, o elemento &lt;a href=&#34;http://picture.responsiveimages.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;picture&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. O conceito é usar as já tão conhecidas media queries para &lt;strong&gt;servir imagens diferentes a diferentes dispositivos&lt;/strong&gt;. Assim, dispositivos menores receberiam imagens menores. Funciona um pouco como a marcação para vídeo, mas com imagens diferentes sendo refenciadas no elemento de origem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O código na especificação proposta fica da seguinte forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;picture width=&#34;500&#34;  height=&#34;500&#34;&amp;gt;     
  &amp;lt;source  media=&#34;(min-width: 45em)&#34; src=&#34;large.jpg&#34;&amp;gt;
  &amp;lt;source  media=&#34;(min-width: 18em)&#34; src=&#34;med.jpg&#34;&amp;gt;
  &amp;lt;source  src=&#34;small.jpg&#34;&amp;gt;
  &amp;lt;img  src=&#34;small.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&amp;gt;
  &amp;lt;p&amp;gt;Accessible  text&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/picture&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Se oferecer fontes diferentes para imagens é possível, poderíamos também imaginar o fornecimento de imagens com &lt;strong&gt;recortes diferentes&lt;/strong&gt; e focar naquilo que realmente importa aos dispositivos menores. O tópico &lt;a href=&#34;http://usecases.responsiveimages.org/#art-direction&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&amp;#8220;Art Direction&amp;#8221;&lt;/a&gt; da W3C mostra um belo exemplo do que poderia ser feito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/images/20130307110231.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/styles/large/public/images/20130307110231.jpg?itok=65RrJGnF&#34; width=&#34;433&#34; height=&#34;475&#34; longdesc=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Imagem: &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/egorick/3754608666/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Egor Pasko&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A solução vem sendo discutida pelo &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/community/respimg/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;W3C Responsive Images Community Group&lt;/a&gt; mas, até onde sabemos, ainda não é utilizável por nenhum browser. Um polyfill chamado &lt;a href=&#34;https://github.com/scottjehl/picturefill&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Picturefill&lt;/a&gt; está disponível, e faz praticamente a mesma coisa. Utiliza uma div e um atributo na sintaxe por questões de segurança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A segunda proposta para a marcação de imagens responsivas foi feita pela Apple para a W3C e é chamada de &amp;#8220;atributo srcset&amp;#8221;; Ela é equivalente ao image-set() (propriedade CSS nível 4). A proposta deste atributo é forçar os navegadores a selecionar um recurso apropriado do set, ao invés de baixar o conjunto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sintaxe HTML para esta proposta se baseia na própria tag &lt;em&gt;img&lt;/em&gt;, e o exemplo na especificação fica desta forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;img  alt=&#34;The Breakfast Combo&#34; 
  src=&#34;banner.jpeg&#34;
  srcset=&#34;banner-HD.jpeg  2x, banner-phone.jpeg 100w, banner-phone-HD.jpeg 100w 2x&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Como você pode ver a &lt;strong&gt;sintaxe não é não é tão intuitiva&lt;/strong&gt;. Os valores da tag consistem em uma string separada por vírgulas. Os valores do atributo são os nomes ou URL&amp;#8217;s de várias imagens, a densidade de pixels do dispositivo e o tamanho máximo da viewport a que se destina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Numa linguagem clara, o que o trecho acima diz é:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A imagem padrão é &lt;em&gt;banner.jpeg&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O dispositivo que tiver um pixel ratio maior do que 2 deve usar o &lt;em&gt;banner-HD.jpeg&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dispositivos com um tamanho máximo da viewport de &lt;em&gt;100w&lt;/em&gt; deve utilizar o &lt;em&gt;banner-phone.jpeg&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dispositivos com um tamanho máximo da viewport de &lt;em&gt;100w&lt;/em&gt; e um pixel ratio maior que 2 devem utilizar o &lt;em&gt;banner-phone-HD.jpeg&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Caso o atributo &lt;em&gt;srcset&lt;/em&gt; não seja suportado, a primeira fonte é a imagem padrão. O sufixo &lt;em&gt;2x&lt;/em&gt; para o &lt;em&gt;banner-HD.jpeg&lt;/em&gt; significa que esta imagem em particular deveria ser usada para dispositivos com um pixel ratio maior que 2, e o &lt;em&gt;100w&lt;/em&gt; no &lt;em&gt;banner-phone.jpeg&lt;/em&gt; representa o tamanho mínimo da viewport em que esta imagem deve ser utilizada. &lt;strong&gt;Devido a sua complexidade&lt;/strong&gt;, a sintaxe do atributo srcset ainda não foi implementada nos navegadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sintaxe da propriedade CSS &lt;em&gt;image-set()&lt;/em&gt; funciona praticamente da mesma forma e permite que você carregue uma determinada imagem de background tendo como base a resolução da tela:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;background-image: image-set(  &#34;foo.png&#34; 1x,
  &#34;foo-2x.png&#34;  2x,
  &#34;foo-print.png&#34;  600dpi );
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Esta proposta ainda esta em fase de projeto na W3C, e por enquanto funciona no Safari (6+) e no Chrome (21+).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;formatos-de-imagem-compressão-e-svg-a-mudança-de-como-trabalhamos-com-imagens-na-web&#34;&gt;Formatos de Imagem, Compressão e SVG: A mudança de como trabalhamos com imagens na web.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como podem ver, as tentativas em encontrar um novo formato de marcação para imagens ainda são altamente experiementais.Isto por si só levantou uma questão sobre formatos de imagens. Podemos conceber uma solução responsiva para mudar a forma como lidamos com eles?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro passo seria buscar formatos alternativos de imagens que tenham uma melhor taxa de compressão. O Google, por exemplo, desenvolveu um &lt;strong&gt;novo formato de imagem&lt;/strong&gt; chamado &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/speed/webp/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;WebP&lt;/a&gt;, o qual é 26% menor que o PNG e 25 a 34% menor que o JPEG. O formato é suportado pelo Chrome, Opera, Yandex, Android e Safari, e pode ser ativado no Internet Explorer usando o &lt;a href=&#34;http://www.google.com/chromeframe?quickenable=true&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google Chrome Frameplugin&lt;/a&gt;. O problema principal deste formato é que o firefox não tem planos de implementá-lo. Sabendo disto, por enquanto, o seu uso generalizado é improvável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra ideia que está ganhando popularidade são as &lt;strong&gt;imagens JPEG progressivas&lt;/strong&gt;. Estas imagens são, como o nome sugere, progressivamente renderizadas. A primeira renderização é embaçada, então a imagem vai progressivamente ganhando nitidez. Já as imagens JPEG não-progressivas são renderizadas de cima pra baixo. Em seu artigo &lt;a href=&#34;http://calendar.perfplanet.com/2012/progressive-jpegs-a-new-best-practice/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&amp;#8220;JPEG&amp;#8217;s progressivos: Uma nova boa prática&amp;#8221;&lt;/a&gt;, Ann Robson afirma que o JPEG progressivo aparenta ser mais veloz que o JPEG baseline. Um JPEG progressivo dá ao usuário uma impressão geral sobre a imagem antes mesmo de ela ser totalmente carregada, o que beneficia a experiência do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma outra solução aos problemas de performance e tamanho de imagem está em &lt;strong&gt;alterar a taxa de compressão das imagens&lt;/strong&gt;. Durante muito tempo, pensamos que o alargamento da taxa de compressão de uma imagem prejudicaria a sua qualidade. Entretanto, Daan Jobsis fez uma extensa pesquisa sobre o assunto e escreveu um artigo a respeito chamado &lt;a href=&#34;http://blog.netvlies.nl/design-interactie/retina-revolution/&#34;&gt;&amp;#8220;Retina Revolution&amp;#8221;&lt;/a&gt;. Em seus experimentos, ele testou diferentes tamanhos de imagens e taxas de compressão, o que gerou uma solução muito interessante. Se você dobrar o tamanho de uma imagem, mas também usar uma taxa de compressão mais alta, a imagem terá um arquivo com um tamanho menor que o original, mas ainda serão nítidas em telas normais e de alta densidade. Com esta técnica, Jobsis reduziu em 75% o peso da imagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/images/20130307110629.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img title=&#34;Demonstração de compressão de imagens por Daan Jobsis.&#34; alt=&#34;&#34; src=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/styles/large/public/images/20130307110629.jpg?itok=DCu9elrj&#34; width=&#34;473&#34; height=&#34;242&#34; longdesc=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dadas as dores de cabeça das imagens responsivas, a ideia de ganhar a independência do pixel a partir de imagens, sempre que possível, está seduzindo cada vez mais designers e desenvolvedores. O formato SVG, por exemplo, pode ser usado para criar todos os elementos da interface de um website &lt;a style=&#34;line-height: 1.538em&#34; href=&#34;http://coding.smashingmagazine.com/2012/01/16/resolution-independence-with-svg/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;independente da resolução&lt;/a&gt;. Os elementos serão dimensionados para dispositivos menores e não ficarão pixelados nos dispositivos de alta densidade de pixels. &lt;a style=&#34;line-height: 1.538em&#34; href=&#34;http://css-tricks.com/using-fonts-for-icons/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Font icons&lt;/a&gt; são outra tendência crescente. Eles envolvem o uso de uma fonte, onde os caracteres alfanuméricos são substituídos por ícones glifos, dando a flexibilidade que uma fonte oferece. Infelizmente, esta solução ainda não funciona com imagens, o que faz com que seja ansiosamente esperado uma marcação ou formato de imagem viável.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-desafio-do-layout-responsivo-reorganizar-e-trabalhar-o-conteúdo-sem-tocar-no-html&#34;&gt;O Desafio do Layout Responsivo: Reorganizar e Trabalhar o Conteúdo sem Tocar no HTML?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sejamos realistas, os grids fluidos usados atualmente, produzidos com floats e blocos inline, são um pobre improviso aguardando uma solução melhor. Trabalhar com o layout e rearranjar blocos numa página mobile sem recorrer ao JavaScript hoje em dia é um pesadelo, e não é nem um pouco flexível. Isto é algo crucial a websites criados com CMS, onde o designer não pode alterar o HTML de cada página ou versão do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E aí, como isto pode ser melhorado?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;quatro-soluções-com-css3-que-abordam-o-problema-do-layout-flexível&#34;&gt;Quatro Soluções com CSS3 que abordam o problema do Layout Flexível&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A solução mais óbvia possível é o &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/css3-flexbox/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;modelo de box flexível do CSS3&lt;/a&gt; (ou &lt;strong&gt;flexbox&lt;/strong&gt;). Seu status atual é a de &amp;#8220;candidato a recomendação&amp;#8221; na W3C, e é suportado pela &lt;a href=&#34;http://caniuse.com/#feat=flexbox&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;maioria dos browsers mobile e desktop&lt;/a&gt; (no IE começou na versão 10). O model permite reorganizar facilmente os elementos na tela, independente do HTML. Você também pode alterar o fluxo e a orientação do box, distribuir o espaço e alinhá-lo de acordo com o contexto. Abaixo um exemplo de layout que poderia ser reorganizado para mobile. A sintaxe ficaria assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;.parent {
   display: flex;
   flex-flow: column; /* exibe itens na coluna */
}

.children {
   order: 1; /* muda a ordem dos elementos */
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/images/20130307110724.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/styles/large/public/images/20130307110724.jpg?itok=jmzs81k7&#34; width=&#34;479&#34; height=&#34;297&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O artigo &lt;a href=&#34;http://coding.smashingmagazine.com/2011/09/19/css3-flexible-box-layout-explained/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&amp;#8220;CSS3 Flexible Box Layout Explained&amp;#8221;&lt;/a&gt; dará a você uma compreensão mais profunda de como o flexbox funciona. (nota do tradutor: o bbburp traduziu um &lt;a href=&#34;http://www.bbburp.com.br/artigos/layout-com-flexbox-e-como-tirar-doce-de-crianca&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;excelente artigo sobre flexbox&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra solução bastante próxima do conceito flexbox de reordenação de blocos na página, porém com JavaScript, é o &lt;a href=&#34;https://github.com/edenspiekermann/minwidth-relocate&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Relocate&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um segundo tipo de layout, que hoje em dia é bastante utilizado no design responsivo, é o &lt;strong&gt;layout multiple-column do CSS3&lt;/strong&gt;. O módulo está no estágio de &amp;#8220;candidato a recomendação&amp;#8221; na W3C, e &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/css3-multicol/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;funciona muito bem na maioria dos browsers&lt;/a&gt; (aguardado para IE9 e abaixo). A principal vantagem deste model é que o conteúdo pode fluir de uma coluna a outra, proporcionando um ganho enorme na flexibilidade. No que diz respeito a responsividade, o número de colunas pode ser alterado de acordo com o tamanho da viewport.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível apenas ajustar o tamanho das colunas e deixar com que o browser calcule o seu número de acordo com o espaço disponível. Também é possível ajustar o número de colunas, com gaps e regras entre elas, e deixar que o browser calcule a sua largura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/images/20130307110803.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/styles/large/public/images/20130307110803.jpg?itok=1MS5s-6X&#34; width=&#34;477&#34; height=&#34;297&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sintaxe se parece com isto:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;.container {
   column-width: 10em ;
   /* O browser vai criar uma coluna de 10em.
   O número de colunas vai depender dos espaço disponível */
}

.container {
   columns: 5;
   /* O browser vai criar 5 colunas.
   O tamanho das colunas vai depender do espaço disponível. */
   column-gap: 2em;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para aprender mais, leia o artigo de David Walsh: &lt;a href=&#34;http://davidwalsh.name/css-columns&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;“CSS Columns”&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma terceira propriedade CSS3 que pode ganhar mais atenção no futuro é a &lt;a href=&#34;http://dev.w3.org/csswg/css-grid/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CSS3 grid layout&lt;/a&gt;. Esta propriedade dá a designers e desenvolvedores um &lt;strong&gt;grid flexível&lt;/strong&gt;, onde eles podem trabalhar com na criação de layouts diferentes. Ela permite que os elementos de conteúdo sejam exibidos nas linhas e colunas sem uma estrutura definida. Primeiro você deve declarar um grid no container, e então colocar todos os elementos filhos neste grid virtual. Você pode, então, definir um grid diferente para dispositivos menores ou alterar a posição dos elementos no grid. Isto gera uma enorme flexibilidade quando usado com media queries, em mudanças de orientação, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sintaxe para esta propriedade é assim (projeto de trabalho no W3C &amp;#8211; working draft &amp;#8211; a partir de 2 de abril de 2013):&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;.parent {
   display: grid; /* declare o grid */
   grid-definition-columns: 1stgridsize  2ndgridsize …;
   grid-definition-rows: 1strowsize  2ndrowsize …;
}

.element {
   grid-column: 1;
   grid-row: 1;
}

.element2 {
   grid-column: 1; 
   grid-row: 3;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para definir o tamanho das linhas e colunas você pode usar diversas unidades, conforme &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/css3-grid-layout/#grid-definition-columns&#34;&gt;detalhado na especificação&lt;/a&gt;. Para posicionar os elementos, a especificação diz o seguinte: &amp;#8220;Cada parte está posicionada entre as linhas do grid, fazendo referência a linha de grid inicial e então especificando, se houver mais de uma, o número de linhas ou colunas distribuídas para determinar a linha de grid final, delimitando a área do layout&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O maior problema com esta propriedade é que é &lt;a href=&#34;http://caniuse.com/#feat=css-grid&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;suportada apenas pelo IE10&lt;/a&gt;. Para aprender mais sobre este layout, leia o artigo &amp;#8220;&lt;a href=&#34;http://24ways.org/2012/css3-grid-layout/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Giving Content Priority With CSS3 Grid Layout&lt;/a&gt;&amp;#8221; de Rachel Andrew. Além disso, note que a especificação e a sintaxe para grid layouts com CSS foi alterada no dia 2 de abril de 2013. Andrew escreveu uma atualização sobre a sintaxe, a qual foi intitulada de &lt;a href=&#34;http://www.rachelandrew.co.uk/archives/2013/04/10/css-grid-layout---what-has-changed/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&amp;#8220;CSS Grid Layout: What Has Changed?&amp;#8221;&lt;/a&gt; (CSS Grid Layout: O que mudou?).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O último layout, que pode tornar-se bastante útil no futuro se implementado nos browsers, é o &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/2009/WD-css3-layout-20090402/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CSS3 template layout&lt;/a&gt;. Este módulo CSS3 funciona associando um elemento ao &amp;#8220;nome&amp;#8221; do layout, e em seguida ordenando os elementos num grid invisível. O grid pode ser fixo ou flexível, e pode ser alterado de acordo com o tamanho da viewport.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sintaxe fica assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;.parent {
   display: &#34;ab&#34;
            &#34;cd&#34;; /* criando um grid invisível */
}

.child1 {
   position: a;
}

.child2 {
   position: b;
}

.child3 {
   position: c;
}

.child4 {
   position: d;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E é renderizado assim:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/images/20130307110848.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/styles/large/public/images/20130307110848.jpg?itok=y7SmFn5a&#34; width=&#34;477&#34; height=&#34;297&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente, o suporte a navegadores para este módulo é praticamente nulo. Talvez algum dia, se designers e desenvolvedores mostrarem interesse suficiente nesta especificação, algum fabricante de browser possa implementá-lo. Por enquanto, você pode testá-lo usando &lt;a href=&#34;https://code.google.com/p/css-template-layout/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;um polyfill&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;unidades-relativas-da-viewport-e-o-fim-do-layout-baseado-em-pixels&#34;&gt;Unidades Relativas da Viewport e o fim do Layout baseado em pixels&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/css3-values/#viewport-relative-lengths&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Medidas de comprimento baseadas na viewport&lt;/a&gt; &amp;#8211; &lt;em&gt;vw&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;vh&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;vm&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;vmin&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;vmax&lt;/em&gt; &amp;#8211; são unidades de medida relativa das dimensões da própria viewport.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma unidade vw é igual a 1% da largura do bloco inicial que a contém. Se a largura da viewport é 320, então 1&lt;em&gt;vw&lt;/em&gt; é 1 x &lt;sup&gt;320&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;100&lt;/sub&gt; = 3.2 pixels.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A unidade vh funciona da mesma maneira, mas é relativa a altura da viewport. Desta forma, 50 &lt;em&gt;vh&lt;/em&gt; equivale a 50% da altura do documento. A esta altura você pode se perguntar qual a diferença desta unidade para a percentual. A diferença é que enquanto a unidade percentual é relativa ao tamanho do elemento pai, as unidades &lt;em&gt;vh&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;vw&lt;/em&gt; serão sempre relativas ao tamanho da viewport, independente do tamanho dos seus elementos-pai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso fica bem interessante quando você quer, por exemplo, criar um container e ter a certeza de que ele nunca se extenderá abaixo da altura do viewport para que o usuário não precise rolar a página para baixo para achar o conteúdo.  Também possibilita que criemos um elemento com 100% da altura sem alterar todos os containers pai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A unidade &lt;em&gt;vmin&lt;/em&gt; é igualada ao menor valor da unidade &lt;em&gt;vm&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;vh&lt;/em&gt;, e &lt;em&gt;vmax&lt;/em&gt; ao maior valor; por isso, essas unidades também respondem perfeitamente às alterações na orientação dos dispositivos. Infelizmente, por enquanto, &lt;a href=&#34;http://caniuse.com/#feat=viewport-units&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;essas unidades não são suportadas pelo browser do Android&lt;/a&gt;. Sendo assim, pode ser que você ainda tenha que aguardar um tempo para utilizá-las.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;uma-palavra-sobre-tipografia-adaptável-adaptive-typography&#34;&gt;Uma Palavra sobre Tipografia Adaptável (Adaptive Typography)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O layout de um site vai depender muito do conteúdo. Não posso concluir uma seção que fala sobre as diversas possibilidades do layout responsivo sem abordar a tipografia. O CSS3 introduziu uma unidade para fontes que pode ser bastante útil a tipografia responsiva: &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/css3-values/#font-relative-lengths&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;a unidade “&lt;em&gt;rem&lt;/em&gt;”&lt;/a&gt;. Enquanto as fontes medidas pela unidade “_em_” apresentam um tamanho herdado do seu elemento pai, a fonte medida pela unidade “rem” é relativa ao tamanho da fonte do seu elemento root (ou raiz). Para um site responsivo, você poderia escrever o CSS como o código abaixo, e em seguida alterar o tamanho de todas as fontes simplesmente mudando o tamanho da fonte especificada no elemento &lt;em&gt;html&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;html {
   font-size: 14px;
}

p {
   font-size: 1rem /* isto tem 14px */
}

@media screen and (max-width:380px) {
   html {
      font-size: 12px;
      /* tornando a fonte menor para dispositivos mobile */
   }

   p {
      font-size: 1rem;
      /* isto agora equivale a 12px */
   }
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Com exceção do IE8 e do Opera mini, o &lt;a href=&#34;http://caniuse.com/#search=rem&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;suporte ao &amp;#8220;&lt;em&gt;rem&lt;/em&gt;&amp;#8220;&lt;/a&gt; é excelente. Para aprender mais sobre a unidade &lt;em&gt;rem&lt;/em&gt;, leia o artigo de Matthew Lettini &lt;a href=&#34;http://techtime.getharvest.com/blog/in-defense-of-rem-units&#34;&gt;&amp;#8220;In Defense of Rem Units&amp;#8221;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-melhor-maneira-de-trabalhar-responsivamente-com-outros-conteúdos-complexos&#34;&gt;A Melhor Maneira de Trabalhar Responsivamente com Outros Conteúdos Complexos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aos poucos vamos ficando cada vez melhor em lidar com imagens e textos em layouts responsivos, embora ainda seja necessário encontrar soluções para outros tipos mais complexos de conteúdo&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;lidando-com-formulários-no-website-responsivo&#34;&gt;Lidando com Formulários no Website Responsivo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;De um modo geral, lidar com formulários, especialmente os muito grandes, no web design responsivo é um enorme desafio! Quanto maior o formulário, mais complicado será adaptá-lo a dispositivos menores. A adaptação física não é tão difícil; a maioria dos designers simplesmente colocam os elementos do formulário numa única coluna e esticam os inputs completando a largura da tela. Entretanto, fazer formulários visualmente atraentes não é o bastante. Temos que torná-los fáceis de usar também nos dispositivos mobile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para começar, &lt;a href=&#34;http://uxdesign.smashingmagazine.com/2010/03/11/forms-on-mobile-devices-modern-solutions/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Luke Wroblewski aconselha&lt;/a&gt; evitar inputs de texto, &lt;strong&gt;contando com checkboxes, radio buttons e menus drop-downs&lt;/strong&gt;, e utilizando o select sempre que possível. Desta forma, o usuário precisa digitar o mínimo de informação. Outra dica é não fazer com que o usuário aperte o botão &amp;#8220;enviar&amp;#8221; antes de obter um feedback sobre o conteúdo a ser submetido. A checagem de erros imediata é extremamente importante no mobile, onde a maioria dos formulários ultrapassa a altura da tela. Se o usuário digitar um campo incorretamente e tiver que enviar o formulário para só assim perceber o erro, provavelmente ele não verá onde o erro está.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No futuro, novos inputs e atributos HTML5 serão de grande ajuda na melhoria dos formulários, e não haverá a necessidade de utilizar tanto JavaScript. Por exemplo, você poderia usar o &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/wiki/HTML5_form_additions#required&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;atributo&lt;/a&gt; &lt;em&gt;required&lt;/em&gt; para dar feedback imediato sobre um campo específico. Infelizmente, por enquanto, &lt;a href=&#34;http://caniuse.com/#search=required&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;o suporte para dispositivos mobile&lt;/a&gt; ainda é ruim. O &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/2011/WD-html5-20110525/common-input-element-attributes.html#the-autocomplete-attribute&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;atributo&lt;/a&gt; &lt;em&gt;autocomplete&lt;/em&gt; também poderia ajudar a montar formulários mais responsivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um smartphone é um bem pessoal, por isso podemos assumir que dados como nome e endereço serão algo consistente. Usando o atributo &lt;em&gt;autocomplete&lt;/em&gt; do HTML5 &lt;strong&gt;poderíamos fazer um auto-preenchimento dos campos&lt;/strong&gt; sem que o usuário tivesse que digitar todas as informações. Há ainda uma &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/wiki/HTML5_form_additions#New_form_controls&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;lista inteira de novos inputs HTML5&lt;/a&gt; que podem ser utilizados muito em breve, a fim de tornar os formulários mais responsivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Datas em elementos de formulário são um bom exemplo do que se pode melhorar com o HTML5. Já estamos acostumados a contar com JavaScript ao criar calendários. Eles podem ser muito úteis se utilizados em grandes telas desktop, mas difíceis de usar em dispositivos touch screen, pois selecionar a data certa com o dedo é difícil quando a área sensível ao toque é muito pequena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/images/20130307110938.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img title=&#34;Como posso selecionar uma data se meu dedo está tocando três ao mesmo tempo?&#34; alt=&#34;&#34; src=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/styles/large/public/images/20130307110938.jpg?itok=sakIwk63&#34; width=&#34;478&#34; height=&#34;248&#34; longdesc=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma solução promissora está no novo &lt;em&gt;input type=&amp;#8221;date&amp;#8221;&lt;/em&gt; do HTML5 , que define uma string no formato de data. Já o &lt;em&gt;input type=&amp;#8221;datetime&amp;#8221;&lt;/em&gt; define uma string no formato de data e hora. A grande vantagem deste método é que deixamos o browser decidir qual UI utilizar. Desta forma, a UI é automaticamente otimizada em dispositivos mobile. Abaixo um exemplo da aparência de um &lt;em&gt;input type=&amp;#8221;date&amp;#8221;&lt;/em&gt; no desktop, em smartphone e tablet com Android (com o browser Chrome), Iphone e Ipad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/images/20130307111218.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img title=&#34;Renderização do input input type=&amp;quot;date&amp;quot; em diferentes dispositivos.&#34; alt=&#34;&#34; src=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/styles/large/public/images/20130307111218.jpg?itok=dEKeEFpj&#34; width=&#34;402&#34; height=&#34;478&#34; longdesc=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note que as screenshots foram feitas em meu browser e no Android phone, então a linguagem foi automaticamente adaptada ao sistema de linguagem (Francês). Ao utilizar componentes nativos, você não precisa mais adaptar a lingua para diferentes versões do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por enquanto, com exceção do Opera e do Chrome, &lt;a href=&#34;http://caniuse.com/input-datetime&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;não há suporte&lt;/a&gt; ao &lt;em&gt;input type=&amp;#8221;date&amp;#8221;&lt;/em&gt; para o desktop. Browsers nativos do Android ainda não o suportam completamente, mas o Chrome Android sim, e também o Safari para iOS. O fato é que ainda há muito a ser trabalhado para sermos capazes de utilizar esta solução em sites responsivos. Enquanto isto, você pode usar um polyfill como o &lt;a href=&#34;http://demo.mobiscroll.com/calendar/calendartime&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Mobiscroll&lt;/a&gt; para browsers mobile que não suportarem o atributo nativamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além destas soluções de inputs HTML5, foram feitas tentativas para melhorar outros padrões de design, como as &lt;a href=&#34;http://www.lukew.com/ff/entry.asp?1653&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;senhas do mobile&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://www.lukew.com/ff/entry.asp?756&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;inputs complexos utilizando máscaras&lt;/a&gt;. Como você pode notar, isto tudo é experimental. O formulário responsivo perfeito não existe no momento; Muito ainda deve ser feito neste campo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;lidando-com-tabelas-em-sites-responsivos&#34;&gt;Lidando com Tabelas em Sites Responsivos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Outro tipo de conteúdo que fica bastante confuso em sites mobile e responsivos são as tabelas. A maioria das tabelas são orientadas horizontalmente e apresentam uma grande quantidade de dados de uma só vez. Imagine então que exibi-las corretamente em small screens seja bem complicado. Tabelas HTML são bastante flexíveis &amp;#8211; você pode usar porcentagens para mudar a largura das colunas &amp;#8211; o que também pode rapidamente tornar o conteúdo ilegível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda não encontraram uma forma perfeita de mostrar tabelas, mas algumas sugestões foram feitas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma forma de abordagem é &lt;strong&gt;esconder colunas consideradas &amp;#8220;menos importantes&amp;#8221;&lt;/strong&gt;, e oferecer checkboxes para que o usuário escolha quais ele deseja ver. No desktop, todas as colunas seriam mostradas, enquanto no mobile o número de colunas dependeria do tamanho da tela. O Filament Group &lt;a href=&#34;http://filamentgroup.com/lab/responsive_design_approach_for_complex_multicolumn_data_tables/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;explica este método&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://filamentgroup.com/examples/rwd-table-patterns/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;demonstra&lt;/a&gt; em um de seus artigos. A solução também é usada no &lt;a href=&#34;http://view.jquerymobile.com/tables/docs/tables/table-column-toggle.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;table column toggle do jQuery Mobile&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/images/20130307111308.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img title=&#34;Alguns exemplos de tabelas responsivas.&#34; alt=&#34;&#34; src=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/styles/large/public/images/20130307111308.jpg?itok=buAWCW1w&#34; width=&#34;479&#34; height=&#34;429&#34; longdesc=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A segunda abordagem brinca com a ideia de &lt;strong&gt;scroll em tabelas&lt;/strong&gt;. Você poderia &amp;#8220;fixar&amp;#8221; uma única coluna com tamanho fixo a esquerda, e então deixar uma scroll bar numa pequena parte da tabela a direita. &lt;a href=&#34;http://dbushell.com/2012/01/05/responsive-tables-2/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;David Bushell implementa esta ideia&lt;/a&gt; em um artigo usando CSS para exibir todo o conteúdo da _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;__ do lado esquerdo da tabela, deixando o usuário mover-se pelo conteúdo a direita através da scroll bar. &lt;strong&gt;Zurb&lt;/strong&gt; utiliza a mesma ideia, mas de um jeito diferente, &lt;a href=&#34;http://zurb.com/playground/responsive-tables&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;neste plug in&lt;/a&gt;. Neste caso, as headers ficam no topo da tabela, e a tabela é duplicada com JavaScript de modo que apenas a primeira coluna seja mostrada a esquerda, e as demais colunas sejam mostradas do lado direito através da scroll bar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/images/20130307111348.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img title=&#34;Dois exemplos de tabelas responsivas com scroll&#34; alt=&#34;&#34; src=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/styles/large/public/images/20130307111348.jpg?itok=2bOK8ygE&#34; width=&#34;477&#34; height=&#34;455&#34; longdesc=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A grande questão em utilizar scroll bars e propriedades CSS tais como &lt;em&gt;overflow: auto&lt;/em&gt; é que muitos dispositivos mobile e tablets simplesmente não exibem uma scroll bar visível. A área da direita da tabela permite a rolagem, mas o usuário não terá qualquer indício visual desta possibilidade. Precisamos encontrar uma maneira de indicar que há mais conteúdo a ser exibido à direita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma terceira abordagem é em &lt;strong&gt;reestruturar a tabela e dividir as colunas&lt;/strong&gt; em listas de itens com cabeçalhos.Esta técnica é utilizada no &lt;a href=&#34;http://view.jquerymobile.com/tables/docs/tables/table-reflow.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&amp;#8220;reflow mode&amp;#8221;&lt;/a&gt; no jQuery Mobile e foi explicada por Chris Coyier em seu artigo &lt;a href=&#34;http://css-tricks.com/responsive-data-tables/&#34;&gt;“Responsive Data Tables”&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/images/20130307111441.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img title=&#34;Reestruturando uma tabela para dispositivos móveis&#34; alt=&#34;&#34; src=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/styles/large/public/images/20130307111441.jpg?itok=nOmy8Tpm&#34; width=&#34;478&#34; height=&#34;438&#34; longdesc=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem &lt;a href=&#34;http://css-tricks.com/responsive-data-table-roundup/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;diversas outras técnicas&lt;/a&gt;, e qual usar depende muito do seu projeto. Não há dois projetos iguais, por isso só posso mostrar como outras pessoas estão lidando com isto. Se você chegar a uma boa solução, por favor compartilhe nos comentários, no Twitter ou em qualquer outro lugar. Estamos no mesmo barco, e exibir tabelas no mobile está uma droga (é sério). Então vamos melhorá-las juntos!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;incorporando-conteúdo-de-terceiros-o-problema-do-iframe-responsivo&#34;&gt;Incorporando Conteúdo de Terceiros: O problema do Iframe Responsivo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Muitos desses conteúdos, ao serem incorporados, fazem você utilizar iframes. Mas vamos encarar: lidar com iframes no design responsivo é doloroso. O  grande problema é que iframes exigem largura e altura fixa diretamente no seu código HTML. Forçar uma largura de 100% no iframe deveria resolver, mas daí você perderia a proporção do conteúdo incorporado. Então, para incorporar um vídeo ou slideshow e preservar a proporção original, seria necessário encontrar uma solução alternativa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;uma-solução-com-html-e-css&#34;&gt;Uma solução com HTML e CSS&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.tjkdesign.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Thierry Koblentz&lt;/a&gt; escreveu um ótimo artigo chamado &lt;a href=&#34;http://alistapart.com/article/creating-intrinsic-ratios-for-video&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&amp;#8220;Creating Intrinsic Ratios for Vídeo&amp;#8221;&lt;/a&gt; (criando proporções intrínsecas para vídeos), onde ele propõe uma forma de incorporar vídeos responsivos usando uma proporção 16:9. Esta solução pode ser estendida a outros tipos de conteúdos, como apresentações em SlideShare e Google Maps. Koblentz envolve o iframe num container usando uma classe a qual podemos manipular no CSS. O container torna possível o iframe ser redimensionado fluidamente, mesmo tendo um valor fixo de pixels no HTML. O &lt;a href=&#34;http://amobil.se/2011/11/responsive-embeds/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;código, adaptado por Anders M. Andersen&lt;/a&gt;, fica assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;.embed-container  {
   position: relative;
   padding-bottom: 56.25%; /* 16:9 ratio */
   padding-top: 30px; /* solução para IE 6 */
   height: 0;
   overflow: hidden;
}

.embed-container iframe,
.embed-container object,
.embed-container embed {
   position: absolute;
   top: 0;
   left: 0;
   width: 100%;
   height: 100%;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Isto vai funcionar em todos os iframes. O único problema é que você terá que envolver todos os iframes de seu site em um elemento. Enquanto esta técnica funcionaria muito bem para desenvolvedores que tivessem controle total de seu código, ou para clientes que estivessem razoavelmente familiarizados com HTML, não funcionaria com clientes que não tivessem qualquer habilidade técnica. Você poderia, é claro, usar JavaScript para detectar os elementos iframe e automaticamente incorporá-los na classe, mas como podemos ver, seria uma grande solução, mas não a solução perfeita.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;lidando-com-vídeos-responsivos-no-futuro&#34;&gt;Lidando com Vídeos Responsivos no Futuro&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O HTML5 abre um mundo de possibilidades para o vídeo &amp;#8211; particularmente com o &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/wiki/HTML/Elements/video&#34;&gt;elemento video&lt;/a&gt;. A grande notícia é que o &lt;a href=&#34;http://caniuse.com/#feat=video&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;suporte a este elemento é surpreendentemente bom em dispositivos mobile&lt;/a&gt;! Com exceção do Opera Mini, a maioria dos browsers o suportam. O elemento video também é bastante flexível, e apresentar um vídeo responsivo é tão simples quanto isto:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;video {
   max-width: 100%;
   height: auto;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Você provavelmente está se perguntando, &amp;#8220;Então, qual o problema?&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema é que, embora YouTube e Vimeo suportem o elemento video, você ainda precisa incorporar vídeos usando o tal método do iframe. E isso meu amigo, é uma droga. Sendo assim, até que YouTube e Vimeo ofereçam um meio de incorporar vídeos em sites utilizando a tag video do HTML5, &lt;strong&gt;teremos que descobrir soluções&lt;/strong&gt; para que incorporações de vídeo trabalhem adequadamente em sites responsivos. Pensando nisto, Chris Coyier criou uma solução com um plugin jQuery chamado &lt;a href=&#34;http://fitvidsjs.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;FitVids.js&lt;/a&gt;. Ele usa a primeira técnica mencionada acima: cria um container em torno do iframe e preserva a sua proporção.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;incorporando-google-maps&#34;&gt;Incorporando Google Maps&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você incorporou um Google Map em seu site, a técnica descrita acima com container e CSS funcionará. Mas, de novo, é um hackzinho sujo. Além disso, o mapa vai redimensionar proporcionalmente e pode ficar tão pequeno, que poderá perder a área de foco que você quer mostrar ao usuário. A &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/maps/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;página do Google Maps para mobile&lt;/a&gt; diz que você pode utilizar uma &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/maps/documentation/staticmaps/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;API de mapas estáticos&lt;/a&gt; para incorporações mobile. Usar um mapa estático de fato eliminaria os problemas com iframe. Brad Frost escreveu um belo artigo a respeito, e criou uma demo de &lt;a href=&#34;http://bradfrostweb.com/blog/post/adaptive-maps/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;mapas adaptáveis (adaptive maps)&lt;/a&gt; onde utiliza a mesma técnica. Um JavaScript detecta o tamanho da tela, em seguida o iframe é substituído pelo mapa estático em celulares. Como podemos ver, temos novamente que recorrer a técnicas que lidem com problemas de iframe, devido a ausência de uma solução nativa (ou seja, do Google).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;precisamos-de-apis-melhores&#34;&gt;Precisamos de APIS Melhores&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Agora a grande pergunta: Há um jeito melhor? O maior problema em usar iframes para incorporar o conteúdo de terceiros responsivamente é a falta de controle sobre o código gerado. &lt;strong&gt;Desenvolvedores e designers são muito dependentes&lt;/strong&gt; de conteúdo de terceiros e, por extensão, o seu HTML gerado. E o número de sites que oferecem conteúdo de outros sites cresce rapidamente. Precisamos de soluções muito melhores do que iframes para incorporar este conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, fale a verdade: incorporar iframes do Facebook é um verdadeiro sofrimento. A falta de controle sobre o CSS pode fazer nosso trabalho parecer bem desleixado e algumas vezes arruinar o design. A web é um lugar aberto, por isso talvez fosse um bom momento em começar a pensar em mais API&amp;#8217;s abertas! No futuro, vamos precisar de API&amp;#8217;s que sejam melhores e mais simples de utilizar, de modo que qualquer pessoa possa incorporar um conteúdo de maneira flexível, sem ter que contar com iframes fixos não responsivos. No entanto, até que decidam criar essas API&amp;#8217;s, estamos presos a iframes medíocres, tendo que recorrer a truques para torná-los viáveis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;navegação-responsiva-um-panorama-pelas-soluções-atuais&#34;&gt;Navegação Responsiva: Um Panorama pelas Soluções Atuais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Outro grande desafio é o que fazer com a navegação. Quanto mais complexa e profunda a arquitetura de um website, mais inventivos precisamos ser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Nota do tradutor: publiquei aqui no Tableless uma tradução sobre &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/padroes-complexos-de-navegacao-no-design-responsivo&#34;&gt;padrões complexos de navegação no web design responsivo&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das primeiras tentativas de lidar com isto de maneira simples foi &lt;a href=&#34;http://css-tricks.com/convert-menu-to-dropdown/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;converter a navegação em um menu dropdown&lt;/a&gt; para telas pequenas. Infelizmente, esta forma não é a ideal. Primeiro porque esta solução fica terrivelmente complicada numa navegação multi-level, podendo também causar problemas de acessibilidade. Eu recomendo o artigo &lt;a href=&#34;http://uxmovement.com/forms/stop-misusing-select-menus/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&amp;#8220;Stop Misusing Select Menus&amp;#8221;&lt;/a&gt; para entender todos os problemas consequentes desta técnica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas pessoas, incluindo &lt;a href=&#34;http://bradfrostweb.com/blog/web/responsive-nav-patterns/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Brad Frost&lt;/a&gt; e Luke Wroblewski, têm tentado resolver este problema. Brad Frost compilou algumas de suas técnicas no site &lt;a href=&#34;http://bradfrost.github.io/this-is-responsive/patterns.html#navigation&#34;&gt;This Is Responsive&lt;/a&gt;, na seção de navegação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A navegação alternada (toggle navigation) envolve ocultar o menu nos dispositivos mobile, exibindo um único link. Quando o usuário dá um clique todos os links aparecem como um bloco de elementos abaixo do link, empurrando o conteúdo principal pra baixo da navegação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma variante deste tipo de menu, inspirado em alguns padrões de aplicativos nativos, é a navegação &lt;a href=&#34;http://coding.smashingmagazine.com/2013/01/15/off-canvas-navigation-for-responsive-website/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;off-canvas&lt;/a&gt;. Essa navegação fica escondida debaixo de um link no menu ou ícone. Quano o usuário clica, a navegação desliza em forma de painel pela esquerda ou direita, empurrando o conteúdo principal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/images/20130307111531.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img title=&#34;Alguns exemplos do toggle navigation&#34; alt=&#34;&#34; src=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/styles/large/public/images/20130307111531.jpg?itok=LzZHvbzg&#34; width=&#34;478&#34; height=&#34;225&#34; longdesc=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;p&gt;
    O problema com essas técnicas é que a navegação permanece no topo da tela. Neste artigo &lt;a href=&#34;http://www.lukew.com/ff/entry.asp?1649&#34;&gt;&amp;#8220;Responsive Navigation: Optimizing for Touch Across Devices&amp;#8221;&lt;/a&gt;, Luke Wroblewski mostra &lt;strong&gt;quais zonas são facilmente acessíveis aos diferentes tipos de dispositivos&lt;/strong&gt;. A área superior esquerda é a mais difícil de chegar num dispositivo mobile.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/images/20130307111609.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img title=&#34;Áreas facilmente acessíveis na tela de celulares e tablets, de acordo com Luke Wroblewski.&#34; alt=&#34;&#34; src=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/styles/large/public/images/20130307111609.jpg?itok=1xGtEHVW&#34; width=&#34;478&#34; height=&#34;356&#34; longdesc=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Com base nisto, Jason Weaver criou &lt;a href=&#34;http://jasonweaver.name/lab/touchnav/v2/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;algumas demos&lt;/a&gt; com a navegação no bottom da tela. Uma solução é o &lt;a href=&#34;http://codepen.io/bradfrost/full/mlyvu&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;footer anchor&lt;/a&gt; (âncora de rodapé), com a navegação fixada no bottom da página para dispositivos menores, e um menu link que envia o usuário até lá. Esta técnica utiliza o sistema link âncora do HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div&gt;
  &lt;p&gt;
    &lt;a href=&#34;http://codepen.io/bradfrost/full/orJwL&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Diversas&lt;/a&gt; outras &lt;a href=&#34;http://codepen.io/bradfrost/full/vcuem&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;tentativas&lt;/a&gt; foram &lt;a href=&#34;http://codepen.io/bradfrost/full/qwJvF&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;feitas&lt;/a&gt; para solucionar problemas de navegação no web design responsivo. Como você pode ver, ainda não há uma solução perfeita; isso realmente depende do projeto e da profundidade da navegação. Felizmente para nós, alguma pessoas estão tentando resolver esse problema e têm compartilhado suas experiências com a comunidade.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;strong&gt;Outra questão não resolvida é qual ícone usar&lt;/strong&gt; para dizer ao usuário &amp;#8220;Olá! há um menu escondido aqui. Clique em mim!&amp;#8221;. Alguns websites tem um símbolo de mais (+), outros uma grade de quadrados e alguns têm três linhas (como um ícone de hamburger).
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/images/20130307111659.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;http://www.bbburp.com.br/sites/default/files/styles/large/public/images/20130307111659.jpg?itok=Sa8jlYOv&#34; width=&#34;477&#34; height=&#34;138&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Para ver esses ícones usado em websites reais, dê uma olhada no &lt;a href=&#34;http://stuffandnonsense.co.uk/blog/about/we_need_a_standard_show_navigation_icon_for_responsive_web_design&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&amp;#8220;We Need a Standard ‘Show Navigation’ Icon for Responsive Web Design”&lt;/a&gt; (precisamos de um ícone padrão no web design responsivo para &amp;#8220;mostrar a navegação&amp;#8221;).
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    O maior problema é descobrir qual desses ícones seria o mais reconhecível a uma quantidade de usuários. Se todos concordássemos em usar um deles, os usuários seriam instruídos a reconhecê-los. O problema é, qual escolher? Eu realmente gostaria de saber qual ícone vocês usam, então não hesite em compartilhar nos comentários 1 (1 &amp;#8211; nota do tradutor: para deixar sua opinião sobre qual o ícone você utiliza, acesse o artigo original).
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h2&gt;
    Especificidades Mobile: &amp;#8220;O usuário está com um dispositivo mobile? Se sim, o que pode ser feito?&amp;#8221;
  &lt;/h2&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Dispositivos mobile e tablets são um mundo novo &amp;#8211; longe dos computadores desktops -, com suas próprias regras, comportamentos e capacidades. Podemos querer adaptar nossos projetos a esta nova gama de capacidades.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;
    Detectando Capacidades Touch com JavaScript Nativo
  &lt;/h3&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Além do tamanho da tela, aposto que se você perguntasse qual a principal diferença entre mobiles (incluindo tablets) e desktops, a maioria das pessoas diriam ser a capacidade touch. Não há mouse num celular (é verdade!), e com exceção de alguns dispositivos híbridos raros, em que você pode plugar um mouse, você não vai poder realizar muitos eventos num tablet com um mouse. Isto significa que, dependendo do browser, a pseudo-classe &lt;em&gt;:hover&lt;/em&gt; do CSS pode não funcionar. Alguns browsers são inteligentes o bastante para oferecer um fallback nativo ao evento do hover traduzindo em um evento touch. Infelizmente, nem todos os browsers são tão flexíveis assim. Criar um design que não dependa de elementos ocultos, a serem revelados sob eventos &lt;em&gt;:hover&lt;/em&gt;, seria o mais sensato.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;strong&gt;Capturar eventos touch&lt;/strong&gt; poderia também ser uma outra solução. A W3C working group começou a trabalhar numa &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/touch-events/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;especificação de eventos touch&lt;/a&gt;. Futuramente, seremos capazes de capturar eventos tais como &lt;em&gt;touchstart&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;touchmove&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;toucheend&lt;/em&gt;. Seremos capazes de lidar com esses eventos diretamente no JavaScript sem a necessidade de frameworks de terceiros como &lt;a href=&#34;http://eightmedia.github.io/hammer.js/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Hammer.js&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;http://jgestures.codeplex.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;jGestures&lt;/a&gt;. Mas JavaScript é uma coisa &amp;#8211; E o que acontece com o CSS?
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;
    CSS nível 4 &amp;#8211; Media Query &amp;#8220;Pointer&amp;#8221;
  &lt;/h3&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    O CSS nível 4 especifica uma &lt;a href=&#34;http://dev.w3.org/csswg/mediaqueries4/#pointer&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;nova media querry chamada &amp;#8220;pointer&amp;#8221;&lt;/a&gt;, que pode ser usada para capturar a existência e precisão de um dispositivo apontador (pointing device), tal como um mouse. A media query tem um dos três valores:
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;
      &lt;em&gt;none&lt;/em&gt;&lt;br /&gt; O dispositivo não tem nenhum pointing device.
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;
      &lt;em&gt;coarse&lt;/em&gt;&lt;br /&gt; O dispositivo tem um pointing device com precisão limitada, por exemplo, um celular ou tablet com capacidades touch, onde o &amp;#8220;pointer&amp;#8221; seria um dedo.
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;
      &lt;em&gt;fine&lt;/em&gt;&lt;br /&gt; O dispositivo tem um pointing device preciso, como um mouse, trackpad ou caneta (stylus).
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Usando esta media query, nós podemos ampliar a maneira de utilização de botões e links para dispositivos móveis:
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;
@media  (pointer:coarse) {
   input[type=&amp;ldquo;submit&amp;rdquo;],
       a.button {
       min-width: 30px;
       min-height: 40px;
       background: transparent;
   }
}
&lt;/pre&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    A media query pointer ainda não é suportada &amp;#8211; apenas sendo proposta. Todavia, ser potencial é enorme, pois seria permitiria &lt;strong&gt;detectar dispositivos touch via CSS&lt;/strong&gt;, sem a necessidade de uma bilbioteca, como &lt;a href=&#34;http://modernizr.com/docs/#touch&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Modernizr&lt;/a&gt;.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;
    CSS nível 4 &amp;#8211; Media Query &amp;#8220;Hover&amp;#8221;
  &lt;/h3&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    A especificação CSS nível 4 propõe uma nova &lt;a href=&#34;http://dev.w3.org/csswg/mediaqueries4/#hover&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;media query hover&lt;/a&gt;, que detecta se o sistema primário do dispositivo dá suporte ao hover. Ele retorna valores&lt;em&gt; boleanos: 1&lt;/em&gt; se o dispositivo suporta hover, &lt;em&gt;&lt;/em&gt; se não suporta. Note que isto não tem nada a ver com a pseudo-classe &lt;em&gt;:hover&lt;/em&gt;.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Usando a media query hover podemos melhorar a interface e ocultar certas características dos dispositivos que o suportam. O código fica mais ou menos assim:
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;
@media  (hover) {
   .hovercontent { display: none; }
   /* oculta o conteúdo apenas para dispositivos com suporte ao hover. */
   .hovercontent:hover { display: block; }
}
&lt;/pre&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Pode também ser usado para criar menus dropdowns com hover; e o fallback para dispositivos mobile é em CSS nativo, sem a necessidade de um framework que detecte a feature.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;
    CSS nível 4 &amp;#8211; Media Query Luminosity
  &lt;/h3&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Outra capacidade dos dispositivos mobile é o sensor de luminosidade. A especificação CSS nível 4 tem a &lt;a href=&#34;http://dev.w3.org/csswg/mediaqueries4/#luminosity&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;media query luminosity&lt;/a&gt;, que nos dá acesso ao sensor de luz dos dispositivos diretamente no CSS. Abaixo a descrição da especificação.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;
      A característica da media &amp;#8220;luminosity&amp;#8221; é usada para verificar a luminosidade do ambiente o qual o dispositivo está sendo usado, e permitir que o autor ajuste o estilo do documento responsivamente.
    &lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    No futuro, seremos capazes de criar &lt;strong&gt;websites que respondam a luminosidade do ambiente&lt;/strong&gt;. Isto vai melhorar muito a experiência do usuário. Seremos capazes de detectar, por exemplo, ambientes extremamente brilhantes usando o valor &lt;em&gt;washed&lt;/em&gt;, adaptando o contraste do site ao local. O valor &lt;em&gt;dim&lt;/em&gt; é usado para ambientes escuros (a noite por exemplo), e o valor &lt;em&gt;normal&lt;/em&gt; para quando o nível de luminosidade não necessita de qualquer tipo de adaptação.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    O código fica assim:
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;
@media  (luminosity: washed) {
   p { background: white; color: black; font-size: 2em; }
}
&lt;/pre&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Como podemos ver, as CSS4 prometem um monte de coisas novas. Se você está curioso em ver o que vem por aí &amp;#8211; não só para mobile &amp;#8211; então dê uma olhada na &lt;a href=&#34;http://coding.smashingmagazine.com/2013/01/21/sneak-peek-future-selectors-level-4/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&amp;#8220;Sneak Peek Into the Future: Selectors, Level 4&amp;#8221;&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;
    Mais Recursos Mobile para Detectar o Uso de API&amp;#8217;s e JavaScript
  &lt;/h3&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Muitas outras coisas poderiam ser detectadas para tornar a experiência do usuário surpreendente num site responsivo. Por exemplo, poderíamos ter acesso nativo ao giroscópio, bússola e acelerômetro para detectar a orientação do dispositivo usando o &lt;em&gt;DeviceOrientationEvent&lt;/em&gt; do HTML5. O &lt;a href=&#34;http://caniuse.com/#feat=deviceorientation&#34;&gt;suporte ao DeviceOrientationEvent&lt;/a&gt; nos browsers do Android e iOS está ficando cada vez melhor, mas a especificação ainda está em fase de rascunho. No entanto, a API parece promissora. Imagine jogar jogos HTML5 diretamente no browser!
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Outra API que seria particularmente utilizada por alguns usuários mobile é a de &lt;a href=&#34;http://dev.w3.org/geo/api/spec-source.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;geolocation&lt;/a&gt;. A boa notícia é que ela já é &lt;a href=&#34;http://caniuse.com/#search=geolocation&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;bem suportada&lt;/a&gt;. Esta API &lt;strong&gt;nos permite localizar geograficamente o usuário usando o GPS&lt;/strong&gt; e inferir sua localização a partir de sinais de rede, como IP, RFID, Wi-Fi e endereços MAC Bluetooth. Isto pode ser usado em alguns sites responsivos para oferecer informações contextuais aos usuários. Uma grande cadeia de restaurantes poderia melhorar sua experiência mobile mostrando aos usuários a localização de seus restaurantes em sua área. As possibilidades são infinitas.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    A W3C também propôs um rascunho para uma &lt;a href=&#34;http://dev.w3.org/2009/dap/vibration/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;API de vibração&lt;/a&gt;. Nele o browser pode oferecer um feedbacl tátil ao usuário em forma de vibração. Isto, no entanto, ainda está engatinhando em campos mais específicos de aplicações Web and mobile games in the browser.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Outra API que tem sido altamente discutida é a &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/netinfo-api/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;network information API&lt;/a&gt;. A possibilidade de medir a largura de banda do usuário, e otimizar conforme o resultado, tem seduzido muitos desenvolvedores. Seriamos capazes de servir imagens com qualidade de alta definição para usuários com alta largura de banda e imagens de baixa qualidade aos usuários com baixa largura de banda. Com o atributo &lt;em&gt;bandwith&lt;/em&gt; da network API, seria possível calcular a velocidade de download de um usuário em megabytes por segundo. O segundo atributo, &lt;em&gt;metered&lt;/em&gt;, é um booleano que nos diz se o usuário tem uma conexão aferida (como um cartão pré-pago). Esses dois atributos são atualmente acessíveis via JavaScript.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Infelizmente, &lt;strong&gt;medir a conexão de um usuário é algo tecnicamente complicado&lt;/strong&gt;, pois uma conexão poderia mudar de forma abrupta. O usuário poderia, por exemplo, entrar num túnel e perder sua conexão, ou sua velocidade poderia cair de repente. Sendo assim, a media query mágica que mede a largura de banda parece ser hipotética no momento. Yoav Weiis escreveu um belo artigo sobre os problemas criados por essa media query e sobre medição de largura de banda chamado &lt;a href=&#34;http://mobile.smashingmagazine.com/2013/01/09/bandwidth-media-queries-we-dont-need-em/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;“Bandwidth Media Queries? We Don’t Need ’Em!”&lt;/a&gt; (media queries de largura de banda? Não precisamos delas!&amp;#8221;)
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Muitas outras API&amp;#8217;s lidam com recursos mobile. Se você estiver interessado em aprender mais, a Mozilla tem uma &lt;a href=&#34;https://wiki.mozilla.org/WebAPI&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;lista bem detalhada&lt;/a&gt;. A maioria ainda não está completamente disponível ou padronizada, e é destinada mais a aplicações web do que a sites responsivos. No entanto, é um ótimo panorama de como grandes e complexos sites mobile podem ser no futuro.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h2&gt;
    Repensando a Maneira Como Nós e o Usuário Lidamos com o Conteúdo
  &lt;/h2&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Do ponto de vista técnico, ainda existem muitos desafios ao lidar com o conteúdo em grande escala. O método mobile-first tem sido parte do processo de desenvolvimento e design já há algum tempo. Poderíamos, por exemplo, servir a dispositivos mobile o mínimo de dados necessários, e então usar JavaScript e AJAX para condicionalmente carregar mais conteúdo e imagens para desktop e tablets. No entanto, para isto, também teríamos que &lt;strong&gt;repensar como lidar com o conteúdo&lt;/strong&gt; e ser capaz de priorizar uma forma de gerar um conteúdo suficientemente flexível e adaptável. Um bom exemplo disto é o mapa de solução responsiva descrito acima: Carregamos uma imagem para mobile, e melhoramos a experiência com um mapa real para desktops. Quanto mais responsivo o website, mais complexo será lidar com o conteúdo. Um código flexível pode nos ajudar a formatar um conteúdo adaptável.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Uma forma sugerida por alguns é criar frases responsivas e marcá-las com spans que tenham classes, e então exibi-los de acordo com o tamanho da tela. Aparar trechos das frases para dispositivos menores é possível com media querries. Você pode ver esta técnica no 37signals&amp;#8217; &lt;a href=&#34;http://37signals.com/svn/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Signal vs. Noise&lt;/a&gt; blog e no artigo de Frankie Roberto &lt;a href=&#34;http://www.frankieroberto.com/responsive_text&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&amp;#8220;Responsive Text&amp;#8221;&lt;/a&gt;. Mesmo que tal técnica pudesse ser usada para melhorar pequenas partes de um website, tais como um slogan do footer, aplicando isto a todos os textos de um site é difícil de imaginar.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Isto levanta uma questão no web design responsivo que se tornará mais e mais importante no futuro: a importância de meta dados e a estrutura semântica de conteúdo. Se quisermos ser capazes de reutilizar o conteúdo de outros websites automaticamente, eles deverão estar bem estruturados e preparados para isto. Novas tags HTML5 como &lt;em&gt;article&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;section&lt;/em&gt; são um bom começo para ganhar algum significado semântico. O objetivo é pensar e estruturar o conteúdo de modo que um único item (por exemplo, um post em um blog), possa ser reutilizado e exibido em diferentes dispositivos, e em diferentes formatos.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    O grande desafio será &lt;strong&gt;fazer com que os metadados sejam facilmente compreendidos&lt;/strong&gt; a todas as pessoas que fazem parte da criação de conteúdo do website. Teremos que explicar a todos eles como os metadados podem ser utilizados para priorizar o conteúdo e programaticamente reunir o conteúdo, sendo uma plataforma independente. Um grande desafio será o de ajudá-los a pensar em blocos reutilizáveis, em vez de um grande pedaço de texto no qual eles copiam e colam conteúdo do Microsoft Word no seu sistema de gerenciamento de conteúdo WYSIWYG. Teremos que ajudá-los a entender que conteúdo e estrutura são coisas distintas e independentes, como quando os designers tiveram que entender que o conteúdo (HTML) e a apresentação (CSS) eram mantidos melhor separados.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;strong&gt;Não podemos nos dar ao luxo de escrever um conteúdo que seja orientado a uma única plataforma&lt;/strong&gt;. Quem sabe em qual dispositivo ele será publicado daqui a seis meses, ou um ano? &lt;a href=&#34;http://mobile.smashingmagazine.com/2013/01/14/preparing-websites-for-the-unexpected/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Precisamos preparar nossos websites para o inesperado&lt;/a&gt;. Mas, para isto, precisamos de ferramentas melhores de publicação também. Karen McGrane deu uma palestra intitulada &lt;a href=&#34;http://karenmcgrane.com/2012/09/04/adapting-ourselves-to-adaptive-content-video-slides-and-transcript-oh-my/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&amp;#8220;Adapting Ourselves to Adaptive Content&amp;#8221;&lt;/a&gt; (Nos Adaptando a um Conteúdo Adaptável), com alguns exemplos reais da indústria editorial. Ela fala sobre o processo de criação de conteúdo reutilizável e apresenta a ideia do COPE: create once and publish everywhere (Criar uma vez e publicar em todos os lugares). Precisamos construir CMS&amp;#8217;s melhores, que possam utilizar e gerar metadados para priorizar o conteúdo. Precisamos explicar às pessoas como o sistema funciona e pensar em objetos de módulos de conteúdo reutilizáveis em vez de páginas WYSIWYG. Como McGrane diz:
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;
      &amp;#8220;Você pode escrever três versões diferentes de título; você pode escrever duas versões diferentes de resumos e anexar diversas imagens para isto, com diferentes cortes e tamanhos, e você pode não ser a pessoa responsável em decidir qual imagem ou qual título será exibido em uma determinada plataforma. Essa decisão será tomada pelos metadados. Será feita pelas regras de negócios. [&amp;#8230;] Metadados é a nova direção de arte.&amp;#8221;
    &lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Truncar o conteúdo para dispositivos menores não é uma estratégia de conteúdo &amp;#8220;à prova do futuro&amp;#8221;. Precisamos de CMS&amp;#8217;s que ofereçam a estrutura necessária para criar esse conteúdo reutilizável. Precisamos de melhores workflows de publicação em CMS&amp;#8217;s também. Interfaces desajeitadas assustam os usuários, e a maioria das pessoas que geram conteúdo não estão particularmente confortáveis com ferramentas complicadas. Temos que oferecer a essas pessoas ferramentas mais fáceis de entender e que lhe ajudem a publicar um conteúdo limpo e semântico, independente da apresentação.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h2&gt;
    Conclusão
  &lt;/h2&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Por mais longo que este artigo seja, &lt;strong&gt;ele só abrange o básico&lt;/strong&gt;. Mas agora, a maioria dos leitores da Smashing Magazine entendem que o web design responsivo é muito mais que usar media queries, escolher breakpoints certos e dobrar o tamanho das imagens para celulares de alta densidade. Como você pode ver, o caminho é longo e ainda não chegamos lá. Há ainda muitas questões não resolvidas, e a solução responsiva perfeita ainda não existe.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Soluções técnicas podem ser descobertas no futuro usando alguma nova tecnologia apresentada neste artigo, com a ajuda da &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;W3C&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.whatwg.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;WHATWG&lt;/a&gt; e organizações como o &lt;a href=&#34;http://filamentgroup.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Filament Group&lt;/a&gt;.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Mais importante, nós web designers e desenvolvedores podemos ajudar a encontrar soluções ainda melhores. Pessoas como &lt;a href=&#34;http://www.lukew.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Luke Wroblewski&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://bradfrostweb.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Brad Frost&lt;/a&gt;, e todas as incríveis pessoas mencionadas neste artigo estão experimentando uma série de soluções e técnicas diferentes. Se serão bem ou mal sucedidas, &lt;strong&gt;a coisa mais importante é compartilhar&lt;/strong&gt; o que nós &amp;#8211; designers, desenvolvedores, estrategistas de conteúdo e membros da comunidade web &amp;#8211; estamos fazendo para tentar resolver alguns dos desafios da comunidade do web design. Afinal, estamos todos no mesmo barco, tentando tornar a web um lugar melhor, não estamos?
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &amp;#8212;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Traduzido com autorização da &lt;a href=&#34;http://www.smashingmagazine.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Smashing Magazine&lt;/a&gt;.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Artigo original escrito por &lt;a href=&#34;http://mobile.smashingmagazine.com/author/stephanie-walter/?rel=author&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Stéphanie Walter&lt;/a&gt;.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Acesse o artigo original na &lt;a href=&#34;http://mobile.smashingmagazine.com/2013/05/29/the-state-of-responsive-web-design/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Smashing Magazine&lt;/a&gt; &amp;#8211; &amp;#8220;The State Of Responsive Web Design&amp;#8221; &amp;#8211; 29 de maio de 2013.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &amp;#8212;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modos de Mesclagem em CSS – Blend Mode CSS</title>
      <link>http://tableless.com.br/modos-de-mesclagem-em-css/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/modos-de-mesclagem-em-css/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Uma das funções mais interessantes do Photoshop é a capacidade de alterar imagens em camadas através de diversos modos de mesclagens (blending modes). Utilizando este recurso é possível criar composições de cores sobrepondo imagens em camadas diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente, ao converter o layout para HTML e CSS, não possuíamos classes ou ferramentas para chegar no mesmo resultado de softwares de edição de imagens. A única saída era achatar as camadas e exportar a imagem no modo padrão. Mas este problema pode acabar! A própria empresa responsável pelo desenvolvimento do Photoshop, a Adobe, propôs uma série de parâmetros para utilizar modos de mesclagem diretamente através de CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Importante:&lt;/strong&gt; ainda não existe suporte para esta aplicação em nenhum browser. Nenhum mesmo! Isso não significa que não podemos testar! A Adobe fez um fork do Chromium e disponibilizou para &lt;a href=&#34;https://github.com/adobe/webkit/downloads&#34;&gt;download no GitHub&lt;/a&gt; para podermos ver o código funcionando e já existe um &lt;a href=&#34;http://dev.w3.org/fxtf/compositing-1/&#34;&gt;rascunho na W3C&lt;/a&gt; mostrando também exemplos de uso. Mesmo assim é legal conhecer (e aprender a utilizar!) desde agora pois é muito provável que estas especificações façam em breve parte dos novos parâmetros de CSS e sejam aceitas pelas próximas versões dos principais navegadores.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-são-os-modos-de-mesclagem&#34;&gt;O que são os Modos de Mesclagem&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Blending, ou em português mesclagem, é a capacidade de calcular a mistura de cores em duas (ou mais) imagens sobrepostas. Isto ocorre através de dados matemáticos que podem subtrair, adicionar, multiplicar ou dividir o valor das cores ou de seus aspectos como matiz, saturação e luminosidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem trabalha com manipulação de imagens já está acostumado com este conceito. Basicamente os softwares editores, como o Photoshop, utilizam imagens em camadas sobrepostas. Estas imagens podem ser misturadas, clareadas, escurecidas, etc para formar uma nova imagem. Os modos de mesclagem controlam como os pixels desta imagem resultante vão ser coloridos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;como-fazíamos-até-então-8230&#34;&gt;Como fazíamos até então&amp;#8230;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Designers gostam de modos de mesclagem. E não é a toa. Eles são muito úteis para dar efeitos de iluminação ou fazer sombras bacanas nas imagens, mas é impossível reproduzi-los usando apenas CSS. É até difícil, para quem é desenvolvedor, explicar para um designer empolgadinho que ele não pode utilizar aquele efeito bacana na internet. O único jeito, até então, para desenvolver o código de maneira fiel ao protótipo criado era achatar as camadas e exportar a imagem. Esta prática, quando utilizada com abuso, pode prejudicar o desenvolvimento em alguns pontos. A utilização excessiva de imagens pode deixar o layout mais pesado, não é possível dar qualquer tratamento para texto sem perder a marcação HTML (ninguém em 2013 leitor do Tableless ainda acha que deve utilizar imagens no lugar de texto&amp;#8230; certo?!), tirando o fato de que alguns modos de mesclagem simplesmente perdem a funcionalidade em imagens achatadas&amp;#8230; Enfim, o fato é que com esta sugestão é possível mesclar os elementos de seu site criando novos efeitos e indo muito além das inúmeras opções que já temos. Usando o novo parâmetro &lt;strong&gt;blend mode&lt;/strong&gt; conseguimos um resultado 100% fiel ao mock-ups no Photoshop..&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;como-funciona&#34;&gt;Como funciona&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Em CSS nós temos o parâmetro &amp;#8220;z-index&amp;#8221; que nos permite usar os elementos como camadas, escolhendo os que ficarão por cima e os que estarão por baixo de tudo. Usando os parâmetros &lt;strong&gt;blend-mode&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;background-blend-mode&lt;/strong&gt; é possível misturar as cores dos elementos do nosso site. Como usar uma DIV escura junto com uma imagem e dar o efeito de sombreamento, ou clarear elemento sobrepondo-o com um outro de fundo branco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos aplicar o modo de mesclagem em qualquer elemento do HTML que possua um preenchimento. Este preenchimento, correspondente a layer inferior no Photoshop, é a &lt;strong&gt;cor base&lt;/strong&gt;. Se o elemento escolhido não estiver sobrepondo outro, considere a cor base o background do site. A &lt;strong&gt;cor de mesclagem&lt;/strong&gt; é a da camada superior. É esta camada que pretendemos misturar. A cor de mesclagem irá se misturar com a cor base formando um novo resultado, que, para fins de explicação, vamos chamar de &lt;strong&gt;cor resultante&lt;/strong&gt;. É esta a cor que vai aparecer no resultado final.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este conceito pode ser explicado através de umas &lt;a href=&#34;http://dev.w3.org/fxtf/compositing-1/#blending&#34;&gt;fórmulas matemáticas&lt;/a&gt;, mas não vou entrar neste mérito aqui. O interessante no nosso contexto é saber o que cada modo faz e como aplica-lo no CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quer conferir ao vivo? Preparei uma &lt;a href=&#34;http://codepen.io/daniguerrato/pen/jGqrB&#34;&gt;demo completa destes modos de mesclagem no CodePen&lt;/a&gt;. Lembrando que você precisa de um dos browsers especiais citados no inicio do post para visualizar, ok?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-código&#34;&gt;O código&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para o meu exemplo, estou considerando como base uma div sólida com a cor azul com o hexadecimal #00c0ff.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38139&#34; alt=&#34;base&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/base.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/base.jpg 660w, uploads/2013/07/base-277x168.jpg 277w, uploads/2013/07/base-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por padrão, todos os elementos estão no modo de mesclagem &amp;#8220;normal&amp;#8221;, o que significa que ele não irá interagir com elementos das camadas inferiores. Na prática isto quer dizer que o visual é o referente a cor de mesclagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38151&#34; alt=&#34;normal&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/normal.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/normal.jpg 660w, uploads/2013/07/normal-277x168.jpg 277w, uploads/2013/07/normal-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para aplicar um modo de mesclagem a sintaxe em CSS é bem simples.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;* { -webkit-blend-mode: normal; blend-mode: normal; }&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;os-modos-de-mesclagem&#34;&gt;Os Modos de Mesclagem&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente não foram todos os modos do Photoshop que foram introduzidos no CSS. Eis aqui uma listinha básica com todos os propostos, a sintaxe em CSS e um resumo geral do seu funcionamento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;multiply-multiplicação&#34;&gt;&lt;strong&gt;Multiply&lt;/strong&gt; (Multiplicação)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38150&#34; alt=&#34;multiply&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/multiply.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/multiply.jpg 660w, uploads/2013/07/multiply-277x168.jpg 277w, uploads/2013/07/multiply-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;* { -webkit-blend-mode: multiply; blend-mode: multiply; }&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Este parâmetro multiplica a cor base pela cor de mesclagem. Imagine que você está pintando uma foto com uma caneta marcadora de texto. É este o efeito do multiply! Qualquer cor multiplicada por branco resulta nela mesma. Quando multiplicadas por matizes escuras, as cores ficam progressivamente mais escuras. Quando multiplicada pelo preto, o resultado será sempre o próprio preto. É ótima para fazer efeitos de sombreamento e vinhetas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;screen-divisão&#34;&gt;Screen (Divisão)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38154&#34; alt=&#34;screen&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/screen.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/screen.jpg 660w, uploads/2013/07/screen-277x168.jpg 277w, uploads/2013/07/screen-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;* { -webkit-blend-mode: screen; blend-mode: screen; }&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Você pode pensar no screen como o contrário do multiply. Este parâmetro multiplica o inverso das cores de mesclagem e de base. A cor resultante é sempre mais clara. Quando dividido por preto a cor permanece inalterada e quando dividido por branco o resultado é o próprio branco.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;overlay-sobrepor&#34;&gt;Overlay (Sobrepor)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38152&#34; alt=&#34;overlay&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/overlay.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/overlay.jpg 660w, uploads/2013/07/overlay-277x168.jpg 277w, uploads/2013/07/overlay-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;* { -webkit-blend-mode: overlay; blend-mode: overlay; }&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Reticula as cores. A cor de base não é substituída, clareada ou escurecida, mas sim misturada com a cor de mesclagem. Por exemplo, se você misturar Azul e Verde, resultará no amarelo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;darken-escurecer&#34;&gt;Darken (Escurecer)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38143&#34; alt=&#34;darken&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/darken.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/darken.jpg 660w, uploads/2013/07/darken-277x168.jpg 277w, uploads/2013/07/darken-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;* { -webkit-blend-mode: darken; blend-mode: darken; }&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Examina as cores dos elementos sobrepostos e seleciona a cor mais escura como a resultante. Se você tem um elemento escuro (como um logotipo monocromático, por exemplo) e está trabalhando sobre um fundo claro, você pode usar o Darken para retirar da imagem todos os pixels claros e deixar apenas os escuros inalterados.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;lighten-clarear&#34;&gt;Lighten (Clarear)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38148&#34; alt=&#34;lighten&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/lighten.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/lighten.jpg 660w, uploads/2013/07/lighten-277x168.jpg 277w, uploads/2013/07/lighten-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;* { -webkit-blend-mode: lighten; blend-mode: lighten; }&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O oposto do Darken. Examina os elementos sobrepostos e o resultante é a tonalidade mais clara. Os pixels mais escuros que a cor de mesclagem são substituídos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;color-dodge-subexposição-de-cor&#34;&gt;Color-Dodge (Subexposição de cor)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38141&#34; alt=&#34;color-dodge&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/color-dodge.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/color-dodge.jpg 660w, uploads/2013/07/color-dodge-277x168.jpg 277w, uploads/2013/07/color-dodge-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;* { -webkit-blend-mode: color-dodge; blend-mode: color-dodge; }&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Clareia a cor de base para refletir a cor de mesclagem, diminuindo o contraste entre elas. A mesclagem com o preto não altera a imagem.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;color-burn-superexposição-de-cor&#34;&gt;Color-Burn (Superexposição de cor)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38140&#34; alt=&#34;color-burn&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/color-burn.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/color-burn.jpg 660w, uploads/2013/07/color-burn-277x168.jpg 277w, uploads/2013/07/color-burn-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;* { -webkit-blend-mode: color-burn; blend-mode: color-burn; }&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Como o nome indica, faz o contrário da subexposição de cor. Este parâmetro escurece a cor de base para refletir a cor de mesclagem, aumentando o contraste entre as duas. A mesclagem com o branco não altera a imagem.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;hard-light-luz-direta&#34;&gt;Hard-Light (Luz Direta)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38146&#34; alt=&#34;hard-light&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/hard-light.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/hard-light.jpg 660w, uploads/2013/07/hard-light-277x168.jpg 277w, uploads/2013/07/hard-light-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;* { -webkit-blend-mode: hard-light; blend-mode: hard-light; }&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O efeito Hard-Light é semelhante a iluminar o elemento com uma luz direta. Se a cor do elemento superior for mais clara que 50% de cinza, ele irá iluminar a cor base. Se a cor de mesclagem for próxima do preto (50% de cinza &amp;#8220;para baixo&amp;#8221;), a cor base será escurecida. Utilizar preto ou branco puro como cores de mesclagem produz respectivamente preto ou branco puro como cores resultantes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;soft-light-luz-indireta&#34;&gt;Soft-Light (Luz Indireta)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38155&#34; alt=&#34;soft-light&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/soft-light.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/soft-light.jpg 660w, uploads/2013/07/soft-light-277x168.jpg 277w, uploads/2013/07/soft-light-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;* { -webkit-blend-mode: soft-light; blend-mode: soft-light; }&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;É o efeito de aplicar uma iluminação difusa na imagem, sendo que a cor de mesclagem é a fonte da luz. Se esta cor for mais clara que 50% de cinza, a cor resultante clareará (subexposição). Se a cor de mesclagem for mais escura do que 50% de cinza, a imagem ficará mais escura (superexposição). É ótimo para fazer leves realces ou sombras no elemento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;difference-diferença&#34;&gt;Difference (Diferença)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38144&#34; alt=&#34;difference&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/difference.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/difference.jpg 660w, uploads/2013/07/difference-277x168.jpg 277w, uploads/2013/07/difference-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;* { -webkit-blend-mode: difference; blend-mode: difference; }&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Retira os pigmentos da cor do canal que tiver mais brilho e subtrai pelo outro. Por exemplo: Retirar o amarelo do verde resultará em azul. Qualquer cor mesclada com branco resultará em preto (branco é a presença de todas as cores). Agora, quando misturar com o preto, o resultado é sempre a própria cor base (preto é a ausência de cor).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;exclusion-exclusão&#34;&gt;Exclusion (Exclusão)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38145&#34; alt=&#34;exclusion&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/exclusion.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/exclusion.jpg 660w, uploads/2013/07/exclusion-277x168.jpg 277w, uploads/2013/07/exclusion-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;* { -webkit-blend-mode: exclusion; blend-mode: exclusion; }&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Funciona de maneira semelhante ao modo de mesclagem Difference, mas com menor contraste.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;saturation-saturation&#34;&gt;Saturation (Saturation)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38153&#34; alt=&#34;saturation&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/saturation.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/saturation.jpg 660w, uploads/2013/07/saturation-277x168.jpg 277w, uploads/2013/07/saturation-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;* { -webkit-blend-mode: saturation; blend-mode: saturation; }&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A cor resultante possuirá o valor de matiz e luminosidade da base, com a saturação da cor de mesclagem. Quando aplicada em áreas cinzas (saturação 0), não produz nenhum efeito.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;color-cor&#34;&gt;Color (Cor)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38142&#34; alt=&#34;color&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/color.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/color.jpg 660w, uploads/2013/07/color-277x168.jpg 277w, uploads/2013/07/color-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;* { -webkit-blend-mode: color; blend-mode: color; }&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Preserva os níveis de luminosidade da cor base, mesclando com a matiz e a saturação da cor de mesclagem. Como os níveis de cinza são preservadas é ótimo para colorir imagens monocromáticas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;luminosity-luminosidade&#34;&gt;Luminosity (Luminosidade)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38149&#34; alt=&#34;luminosity&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/luminosity.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/luminosity.jpg 660w, uploads/2013/07/luminosity-277x168.jpg 277w, uploads/2013/07/luminosity-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;* { -webkit-blend-mode: luminosity; blend-mode: luminosity; }&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A cor resultante possui a luminosidade da cor de mesclagem com a matiz e saturação da base. Pode ser considerado o contrário do Color, já que substitui os tons de cinza mas preserva as cores bases.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;hue-matiz&#34;&gt;Hue (Matiz)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38147&#34; alt=&#34;hue&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/hue.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/hue.jpg 660w, uploads/2013/07/hue-277x168.jpg 277w, uploads/2013/07/hue-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;* { -webkit-blend-mode: hue; blend-mode: hue; }&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A cor resultante possui a matiz da cor de mesclagem com a luminosidade e saturação da base. É ótimo para alterar cores de imagens sem deixa-las mais claras ou escuras.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;multiplos-backgrounds&#34;&gt;Multiplos backgrounds&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você pode também utilizar os modos de mesclagens no background, em Divs com múltiplas imagens de fundo. A sintaxe em CSS é a seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;.suaclasse { 
    background: url(img/bg1.jpg), url(img/bg2.jpg);
    background-repeat: repeat-x, no-repeat; 
    background-size: auto, cover;
    background-position: center bottom, left top;
    background-blend-mode: multiply, normal;
}&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;propriedade-knock-out&#34;&gt;Propriedade Knock-Out&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esta propriedade é especialmente útil em grupos de elementos. Quando usamos o parâmetro Knock-Out, utilizamos os modos de mesclagem apenas com os compostos com a primeira camada base (backdrop) e a cor de mesclagem, ignorando a &amp;#8220;pilha&amp;#8221; de camadas sobrepostas.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;.suaclasse {
    knock-out: knock-out;
}&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como dito anteriormente, os Modos de Mesclagem em CSS ainda são apenas um rascunho inicial. Não há suporte em nenhum navegador para este parâmetro, por isso, por enquanto, não é possível utilizar em um produto final.  Mesmo assim este é um assunto que vale a pena ser estudado já que pode revolucionar a maneira como desenvolvemos layouts para a web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já é possível fazer experiências dentro do &lt;a href=&#34;https://github.com/adobe/webkit/downloads&#34;&gt;Fork do Chromium disponibilizado pela própria Adobe&lt;/a&gt;, no &lt;a href=&#34;http://www.google.ca/intl/en/chrome/browser/canary.html&#34;&gt;Chrome Canary&lt;/a&gt; e no &lt;a href=&#34;http://nightly.webkit.org/builds/trunk/mac/1&#34;&gt;Webkit Nightly Build&lt;/a&gt;. No Canary Chrome você deve habilitar os itens experimentais do webkit, digitando &amp;#8220;chrome://flags&amp;#8221; na barra de endereço, apertando &amp;#8220;Enter&amp;#8221; e dando &amp;#8220;Enable&amp;#8221; na opção &amp;#8220;Experimental Webkit Features&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;links-úteis&#34;&gt;Links Úteis&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/compositing/&#34;&gt;Documentação na W3C&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://demosthenes.info/blog/707/PhotoShop-In-The-Browser-Understanding-CSS-Blend-Modes?utm_source=CSS-Weekly&amp;amp;utm_campaign=Issue-66&amp;amp;utm_medium=web&#34;&gt;PhotoShop In The Browser: Understanding CSS Blend Modes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://adobe.github.io/web-platform/demos/compositing/blend-photogallery/index.html&#34;&gt;A Modern Look at Classic Blend Modes Changing How Elements Relate Visually&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/adobe/webkit/downloads&#34;&gt;Fork do Chromium na Adobe&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.ca/intl/en/chrome/browser/canary.html&#34;&gt;Chrome Canary&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arquitetura da Informação em Landing Page</title>
      <link>http://tableless.com.br/arquitetura-da-informacao-em-landing-page/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/arquitetura-da-informacao-em-landing-page/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Arquitetura da informação (AI) é a arte de construir uma estrutura clara e direta em um site, com objetivo de facilitar ao máximo a navegação do usuário e fazer com que ele encontre rapidamente o que está procurando. Vou citar abaixo algumas dicas importantes sobre arquitetura da informação e profundidade, afim de ajudar na conversão em landing pages. Mãos à obra!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; alt=&#34;Arquitetura da informação&#34; src=&#34;http://www.conversion.com.br/wp-content/uploads/2013/07/usuarios-contexto-conteudo.jpg?9d7bd4&#34; width=&#34;210&#34; height=&#34;197&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;técnica-da-pirâmide-invertida&#34;&gt;Técnica da pirâmide invertida&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A técnica da pirâmide invertida é um método de escrita jornalística onde o objetivo é expor logo nos primeiros parágrafos as informações mais relevantes sobre o assunto, deixando o artigo mais dinâmico e prendendo mais a atenção do leitor. Quando falamos em profundidade da informação, a técnica da pirâmide invertida é usada para o mesmo efeito. Abordamos na primeira page view os parágrafos que queremos destacar e que possuem a maior relevância. Mais abaixo vem o conteúdo menos importante e em sequência mais abaixo, conteúdos com detalhes informativos mais técnicos e muito mais secundários, interessantes somente a usuários que realmente querem se aprofundar mais. O mais importante é seguir uma ordem de relevância na estrutura do seu conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; alt=&#34;Pirâmide invertida&#34; src=&#34;http://www.conversion.com.br/wp-content/uploads/2013/07/conteudo-piramide.jpg?9d7bd4&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;365&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pense-planeje-e-faça&#34;&gt;Pense, planeje e faça&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de qualquer coisa, você precisa ter uma estratégia clara de como será organizado o conteúdo na sua página e como irá abordar o assunto. Saiba qual será a principal palavra-chave da página e suas variações. Se possível, crie um wireframe para ficar mais clara a estrutura da informação. Foque no conteúdo e tenha o máximo de profundidade no assunto, isto é, saiba do que está falando e seja autoridade nisso. Depois que você tiver uma estratégia definida, tenha respostas rápidas e simples para essas perguntas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Que página é essa?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para quê essa página serve?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quais as partes mais importantes dessa página?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como eu posso converter nessa página?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Profundidade e autoridade no assunto&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O conteúdo ainda é rei em SEO e talvez sempre será. É baseado no conteúdo que se constrói a relevância. Mais do que se preocupar em como o Google te dará relevância, se preocupe com o usuário. Isso é dar a ele o máximo de informação sobre o assunto em que está buscando. Tenha o melhor conteúdo e certifique se o seu é melhor do que todos que você vê na internet sobre esse mesmo assunto. Tenha o máximo de informações possíveis. Se for uma página de um produto por exemplo, escreva tudo sobre ele como as principais vantagens e features, detalhes, faça uso de listas para explicar de forma mais clara, use fotos, vídeos, slides, tabelas de especificações técnicas, comparações etc. Resumindo, seja autoridade no assunto, um expert, o melhor. Veja um exemplo de profundidade de conteúdo na landing page da Kindle Fire, tablet da Amazon e como eles trabalharam a profundidade da arquitetura da informação:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone&#34; alt=&#34;Profundidade de conteúdo&#34; src=&#34;http://www.conversion.com.br/wp-content/uploads/2013/07/amazon.jpg?9d7bd4&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;1086&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/Kindle-Fire-Amazon-tablet/dp/B0083Q04IQ&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Veja o exemplo completo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;informações-mais-importantes-no-topo&#34;&gt;Informações mais importantes no topo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A divisão do conteúdo na página e sua estrutura deve ser clara e objetiva e as informações mais importantes precisam ser posicionadas no topo da página. Lembre que muitos usuários podem acessar sua landing page através de notebooks ou tablets e por isso visualizarão uma parte pequena da página. Por isso, foque o conteúdo mais importante destacando na primeira page view, ou seja, antes da “dobra” ou rolagem da página. Caso tenha um Call to Action, use também no topo e de forma destacada, se possível com uma cor que se destaque das outras cores do site. As informações mais secundárias podem vir na sequência e não terá tanto problema se o usuário precisar usar a barra de rolagem. Conteúdo de caráter mais técnico e detalhado poderão aparecer mais abaixo da página e serão úteis para usuários mais avançados naquele assunto, pois estarão interessados em mais detalhes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;títulos-otimizados&#34;&gt;Títulos otimizados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um comportamento muito comum em usabilidade é que antes de se aprofundar em um texto, damos uma “passada de olho” para sabermos o que pode nos interessar. Lemos alguns títulos, olhamos algumas imagens e caso nos interesse, podemos ler o texto. Do contrário, adeus, página. Por isso, temos que valorizar e destacar os principais títulos da página. Tenha apenas um H1 na página, pois ele será seu título principal e precisa ser o mais visível e destacado. A palavra-chave mais importante precisa estar nesse título. Os títulos mais secundários, como H2 e H3 podem conter variações (long tails) da sua palavra-chave principal e também precisam ter certa visibilidade, mas não maior que a do título principal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone&#34; alt=&#34;Títulos otimizados&#34; src=&#34;http://www.conversion.com.br/wp-content/uploads/2013/07/amazon2.jpg?9d7bd4&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;425&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mantenha-o-óbvio&#34;&gt;Mantenha o óbvio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não precisa reinventar a roda. Faça com que a estrutura da informação seja óbvia, mantendo as convenções que já estamos acostumados. Deixe os elementos do seu conteúdo claros e tome cuidado com tecnologia demais. Ter um conteúdo rico não quer dizer que você precise organizar ele com Jquery ou Ajax para organizar melhor a página. Isso pode na verdade atrapalhar tanto a otimização de SEO quanto usuários mais conservadores. Procure deixar a estrutura do seu conteúdo de forma corrida e simples. O design da sua página também precisa ser simples, pois estamos falando de uma landing page que precisa de conversão. Ela precisa ser clean e ter cores leves com objetivo de dar foco total ao conteúdo. Não dê muitas escolhas ao usuário, isso pode o deixar confuso e fazer com que perca esse foco. Deixar sua página na última moda é bonito, mas nada funcional.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;reotimize&#34;&gt;Reotimize&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Depois da tempestade vem a bonança. Até aqui você teve muito trabalho para deixar seu conteúdo extremamente rico e com boa profundidade da informação. Você já poderá ter bons resultados em SEO por isso. Mas, como SEO é um ciclo sem fim, você precisará sempre reotimizar esse conteúdo. É provável que seja preciso atualizar informações do texto como detalhes técnicos, dados e estatísticas, acontecimentos importantes etc. Dependendo do conteúdo, ele pode ficar desatualizado, perdendo sua relevância. Além disso, faça testes, muitos testes. Mude a posição de certos elementos do conteúdo, insira mais conteúdo, melhore sua Call to Action, vasculhe o que pode ser melhorado e depois disso mensure. Testes A/B são fáceis de fazer e são muito bem-vindos para otimizar os resultados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;cro&#34;&gt;CRO&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;CRO (Conversion Rate Optimization) consiste na otimização de conversão de uma determinada página, e como o título desse artigo já diz, profundidade de informação é a chave para conversão. Existem muitas técnicas de otimização de conversão, mas com toda a certeza a otimização do conteúdo e sua profundidade é a melhor forma de otimizar sua landing page, pois esta questão é ligada diretamente com a relevância que o Google te dá juntamente com a encontrabilidade de usuários com a página.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como tudo em SEO, não existe uma receita pronta. É preciso ter uma visão ampla e saber como o Google pensa. SEO é muito mais expertise do que usar ferramentas. Atender seus usuários é o caminho e dar a eles informações úteis através de um conteúdo aprofundado e rico é o que vai permitir o aumento de conversões em sua landing page.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>