<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Fimdeano on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/fimdeano/index.xml</link>
    <description>Recent content in Fimdeano on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/fimdeano/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>&lt;/2004&gt; &lt;2005&gt;</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/feliz_2005/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/feliz_2005/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Junto com o Ano Novo, o Tableless faz mais um ano de vida&amp;#8230; Este é o 2º.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nestes 2 anos o &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/&#34;&gt;Tableless&lt;/a&gt; ganhou experiência, ganhou conteúdo, e também muitas visitas. E acho que nosso objetivo está sendo cumprido: Divulgar a todos os Web Standards.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No ano que passou, aconteceu algumas mudanças aqui no site, que ajudaram no conhecimento de todos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das mudanças foi abrir a seção de convertidos para vocês colaborarem. Fazer a parte de convertidos sozinho era muito trabalhoso. Na maioria das vezes eu não tinha tempo, e então, como esta seção ainda é um dos focos principais do site, resolvi abrir para a colaboração do público. Eu estava relutante sobre isso no começo, pois &amp;#8220;fazer&amp;#8221; tableless era &amp;#8220;novo&amp;#8221;, e por causa disso, pensava que não haveriam colaborações, mas eu estava errado. Ainda bem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, a melhor maneira de se aprender, é colocando a mão na massa, e esse foi outro motivo para abrir a seção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obrigado aos colaboradores. 😀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E garimpando um pouco mais para fazer vocês, visitantes, aprenderem mais e absorverem melhor todas as informações disponibilizadas, o Elcio deu a idéia de fazermos os podcast´s. Eu gostei muito da idéia e então colocamos em prática. Não agradou a todos, mas este não era nosso objetivo. Tenho certeza de que a maioria do pessoal está aproveitando as entrevistas. Todas as pessoas entrevistas são, em algum ponto, nossos tutores&amp;#8230; Está sendo uma honra incomparável para nós fazermos estas entrevistas. Espero que estejam gostando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Começamos também com este treco de Video Tutorial. Esse sim, ao contrário do Podcast, é bem mais prático. No Podcast você ouve, aprende a teoria, aprende conceitos e etc&amp;#8230; Já no video tutorial você aprende a prática, você tem suas dúvidas resolvidas. E tanto o Podcast quanto o Video Tutorial, você tem o contato mais &amp;#8220;humano&amp;#8221;, acabamos ficando mais perto de vocês (ui) :-p.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/forum/&#34;&gt;Fórum do Tableless&lt;/a&gt; também ultrapassou minhas expectativas. Quando tivemos a idéia, fiquei pensando em como iríamos administrar o fórum&amp;#8230; Posso dizer que ele quase não precisa ser administrado, ele vive sozinho, cresce sozinho, e por isso, dou os parabéns para o pessoal que ajuda e responde&amp;#8230; E que é até mais presente que eu. 😀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E ano que vem? Bom, eu estava pensando em fazer uma versão do site em Ingles. Tá bom, eu sei, já tentei e não deu certo&amp;#8230; Mas essa nova versão será mais sucinta. A versão em ingles apenas explicará para que serve o site e terá apenas a parte de Convertidos. Sei que ainda não existe um site gringo com tal conteúdo, se tiver, me avisem por que ainda não conheço.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E acho que seria uma grande oportunidade para projetar o &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/&#34;&gt;Tableless&lt;/a&gt; &amp;#8220;lá fora&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acho que é isso&amp;#8230; Desculpe pelo post exageradamente longo. E muito, muito obrigado por fazer o Tableless ser o que ele é hoje. Valeu mesmo galera!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tenham um ótimo 2005.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E, para começar bem:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Incluímos na seção &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/convertidos&#34;&gt;Convertidos&lt;/a&gt; mais 5 sites. Obrigado aos colaboradores!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira os convertidos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/convertidos#lexmark&#34;&gt;Lexmark&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/convertidos#fedexbr&#34;&gt;FeDex Br&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/convertidos#ericsson&#34;&gt;Ericsson&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/convertidos#xerox&#34;&gt;Xerox&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/convertidos#dell&#34;&gt;Dell&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>