<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Marcação Poliglota on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/marca%C3%A7%C3%A3o-poliglota/index.xml</link>
    <description>Recent content in Marcação Poliglota on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/marca%C3%A7%C3%A3o-poliglota/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Documentos poliglotas com XHTML5</title>
      <link>http://tableless.com.br/documentos-poliglotas-com-xhtml5/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/documentos-poliglotas-com-xhtml5/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Quando se começou a falar massivamente a respeito do HTML5, em 2009, muitos desenvolvedores (inclusive eu) torceram o nariz para o fato de poder voltar a utilizar a sintaxe tolerante do HTML, ou seja, tags em uppercase ou sem fechamento, valores de atributos sem aspas, fechar tags em ordem incorreta, entre outros. Inclusive, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/o-dilema-da-sintaxe-no-html5/&#34;&gt;comentei especificamente sobre isso em um outro artigo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grande parte dos desenvolvedores aprenderam  e se habituaram a utilizar a sintaxe do XHTML, que segue as diretrizes do XML para documentos bem formados e que apresentariam erros de renderização caso essas diretrizes são fossem seguidas. Isto nos permitia códigos mais limpos e bem estruturados. Porém, no HTML5, a escolha é sua e você não será punido por não fechar tags.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com toda essa preocupação, no mesmo ano começou a ideia do XHTML5, uma tentativa de contornar o problema, adicionando as restrições de marcação do XML a documentos escritos em HTML5. Podemos dizer que seria uma tentativa de unir o melhor de cada especificação. O &lt;a href=&#34;http://html5doctor.com/html-5-xml-xhtml-5/&#34;&gt;artigo escrito por Bruce Lawson para o HTML5 Doctor&lt;/a&gt; (com &lt;a href=&#34;http://www.pinceladasdaweb.com.br/blog/2009/12/10/html-5-xml-xhtml-5/&#34;&gt;versão traduzida no Pinceladas da Web&lt;/a&gt;) foi um dos primeiros a comentar sobre o tema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante cerca de 1 ano isto era uma forma, digamos, marginalizada de tratar essa questão, por não ser algo reconhecido pelo  &lt;a title=&#34;Web Hypertext Application Technology Working Group&#34; href=&#34;http://www.whatwg.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;WHATWG&lt;/a&gt; / &lt;a title=&#34;W3C HTML Working Group&#34; href=&#34;http://www.w3.org/html/wg/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;HTML WG&lt;/a&gt;. Mas em 2010 surgiu o primeiro draft com a proposta de nortear o uso do HTML5 com a sintaxe do XML/XHTML. O W3C denominou essa metodologia de &lt;a href=&#34;http://dev.w3.org/html5/html-xhtml-author-guide/&#34;&gt;marcação poliglota&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-que-é-um-documento-com-marcação-poliglota&#34;&gt;O que é um documento com marcação poliglota?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Um documento com marcação poliglota é um documento escrito em HTML5 que pode ser processado tanto como HTML quanto como XML dentro de um conjunto de restrições definidas, porém, ainda seguindo a especificação do HTML5. Eles são compatíveis com o HTML e XHTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Significa que você pode utilizar todo o poder do HTML5 dentro do padrão de marcação bem formada do XML. É importante ressaltar que isto não afeta as tags que você pode utilizar. Por exemplo, elementos que são considerados &lt;em&gt;deprecated&lt;/em&gt; em XHTML mas válidos no HTML5 continuam a ser válidos. Uma exceção é com relação a algumas tags que são excluídas de documentos poliglotas por não serem possível de serem replicadas em um &lt;em&gt;parser&lt;/em&gt; XML (como é o caso da tag &lt;em&gt;&lt;noscript&gt;&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas em linhas gerais, esta “fusão” não altera a especificação, mas sim as regras de sintaxe para processamento e há influência no DOM também (ex.: &lt;em&gt;document.write&lt;/em&gt; não é permitido, mas sim &lt;em&gt;innerHTML&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo o W3C, um documento poliglota resulta em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Um documento HTML5 válido;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um documento XML bem formado (mas não significa um documento XML válido);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;DOM idêntico quando processado tanto como HTML quanto como XML, isto porque os parsers geram diferentes DOMs para determinados atributos relativos ao XML.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;como-escrever-um-documento-poliglota&#34;&gt;Como escrever um documento poliglota&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Um dos principais requisitos para escrever um documento em XHTML5 é o MIME-type utilizado. Isto vai definir se o navegador irá interpretar o documento como HTML ou XHTML. Segundo o WHATWG, um documento HTML5 se torna um documento poliglota se for provido o MIME-type application/xhtml+xml.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;html&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;meta http-equiv=&#34;Content-Type&#34; content=&#34;application/xhtml+xml; charset=utf-8&#34; /&gt;
[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até algum tempo atrás, o IE não suportava este MIME-type. Para isso, você pode indicar que o MIME-type é o usual &lt;em&gt;text/html&lt;/em&gt;. Ele pode ser utilizado junto com o primeiro (separando por vírgula), ou pode ser feita uma validação do navegador para decidir qual o MIME-type a ser utilizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O doctype passa a ser opcional, mas ainda é recomendável utilizar para prevenir o &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Quirks_mode&#34;&gt;quirks mode&lt;/a&gt; dos navegadores. Se utilizado, a palavra doctype deve ser escrito adequadamente em uppercase, ex.: &lt;em&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;&lt;/em&gt;. A meta-tag que especifica o charset e a declaração &lt;em&gt;&amp;lt;?xml version=”1.0” encoding=”UTF-8”?&amp;gt;&lt;/em&gt; (herdada do XHTML 1.1) também passam a ser opcionais se o charset desejado para o documento é UTF-8 (padrão do XML).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso é preciso definir também o namespace do XHTML na tag &lt;em&gt;&lt;html&gt;&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;html&amp;#8221;][/cc]&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao utilizar recursos como SVG e MathML, é preciso especificar também o atributo xml para a tag raiz correspondente de cada um.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outras recomendações são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Usar tanto o atributo lang quanto xml:lang na tag &lt;em&gt;&lt;html&gt;&lt;/em&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usar &lt;em&gt;tbody&lt;/em&gt; / &lt;em&gt;thead&lt;/em&gt; / &lt;em&gt;tfoot&lt;/em&gt; em _&lt;table&gt;_s;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando o elemento &lt;em&gt;&lt;col&gt;&lt;/em&gt; é utilizado em tabelas, utilizar também o elemento &lt;em&gt;&lt;colgroup&gt;&lt;/em&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não utilizar o elemento &lt;em&gt;&lt;noscript&gt;&lt;/em&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não iniciar as tags &lt;em&gt;&lt;pre&gt;&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;&lt;textarea&gt;&lt;/em&gt; com linha em branco;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilizar &lt;em&gt;innerHTML&lt;/em&gt; ao invés de &lt;em&gt;documento.write&lt;/em&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para scripts embutidos na página, escreva o código entre uma seção CDATA com os delimitadores comentados. É uma forma de fazer com que o parser do XML (que analisa apenas a marcação) não acuse erros ao utilizar &amp;lt; ou &amp;amp; no script;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os atributos &lt;em&gt;xml:space&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;xml:base&lt;/em&gt; são permitidos apenas nos elementos relativos a SVG e MathML;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Elementos que podem ter conteúdo mas estão vazios não devem ser minimizados para o formato de tag órfã. Ex.: &lt;em&gt;&lt;p /&gt;&lt;/em&gt; não deve ser utilizado, mas sim &lt;em&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ao escrever documentos poliglotas, é possível utilizar todas as funcionalidades do HTML5 com uma garantia de código bem formado de acordo com as restrições do XHTML. Com isso, é possível ter um código mais organizado e consistente que seja mais fácil de produzir, manter e reutilizar a longo prazo, principalmente quando este trabalho é realizado em equipe.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://dev.w3.org/html5/html-xhtml-author-guide/&#34;&gt;Polyglot Markup: HTML-Compatible XHTML Documents&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.whatwg.org/xhtml5-in-a-nutshell&#34;&gt;XHTML5 in a nutshell&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.xmlplease.com/xhtml/xhtml5polyglot/&#34;&gt;Benefits of polyglot XHTML5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://html5doctor.com/html-5-xml-xhtml-5/&#34;&gt;HTML 5 + XML = XHTML 5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>