<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Carlos Cabral on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/author/carlos-cabral/index.xml</link>
    <description>Recent content in Carlos Cabral on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/author/carlos-cabral/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Criando uma aplicação móvel com Ionic 2 e Angular 2 em dez passos</title>
      <link>http://tableless.com.br/criando-uma-aplicacao-movel-com-ionic-2-e-angular-2-em-dez-passos/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/criando-uma-aplicacao-movel-com-ionic-2-e-angular-2-em-dez-passos/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;introdução&#34;&gt;Introdução&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;À esta altura do campeonato é provável que você já tenha ouvido falar da nova versão deste famoso framework para criação de aplicações móveis híbridas. O &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://ionicframework.com/docs/v2/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Ionic 2&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; acaba de chegar em seu &lt;em&gt;Release Candidate&lt;/em&gt; e, com ele, trás uma série de recursos e otimizações de código, além de um considerável ganho de performance! Muito desse mérito se deve ao &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://angular.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Angular&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (como é chamada a nova versão do framework, que deixa para trás o &amp;#8220;JS&amp;#8221; ao final do nome) que chega &amp;#8211; finalmente &amp;#8211; na sua versão estável, provando que não está para brincadeiras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de passar por várias mudanças e quebras de código à cada novo release, o &lt;strong&gt;Ionic 2&lt;/strong&gt; agora atinge a maturidade e se torna um competidor ainda mais forte do modelo de desenvolvimento tradicional (nativo). No entanto, se você já está familiarizado com o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://ionicframework.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Ionic 1&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, a mudança nos conceitos pode lhe soar um tanto quanto desagradáveis à primeira vista. Mas uma vez que você entende como as peças se encaixam, vai perceber que criar aplicações móveis com o framework tornou-se uma atividade ainda mais simples e recompensadora.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-que-tem-de-novo&#34;&gt;O que tem de novo?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Ionic foi desenvolvido com base no &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://angularjs.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;AngularJS&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, um framework voltado para a criação de aplicações web modernas, construídas com base em uma página &lt;strong&gt;HTML5&lt;/strong&gt; que atualiza seu conteúdo de maneira dinâmica (as famosas &lt;em&gt;Single Page Applications&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;SPAs&lt;/em&gt;). Ao tirar proveito dessa arquitetura &amp;#8211; e adicionar uma série de estilos que emulam o visual de aplicações nativas &amp;#8211; o Ionic facilitou, em muito, a tarefa de construir um app híbrido, ou seja, aquele que executa tanto em smartphones &lt;strong&gt;iOS&lt;/strong&gt; quando &lt;strong&gt;Android&lt;/strong&gt;, otimizando o seu &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Time_to_market&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Tempo de Mercado&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo ainda sendo executado em uma &lt;strong&gt;WebView&lt;/strong&gt; (browser interno dos smartphones), uma aplicação baseada no Ionic 2 é muito mais rápida, modular e escalável, se comparada com a primeira versão. Principalmente porque o framework segue os padrões web mais recentes, como a nova especificação &lt;strong&gt;ES6&lt;/strong&gt; (ou ES2015), trazendo para o javaScript conceitos como &lt;strong&gt;classes&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;módulos&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;arrow functions&lt;/strong&gt;. Além disso, temos também a presença do polêmico &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://www.typescriptlang.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;TypeScript&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (opcional), que trás o poder da tipagem para o seu código, com o intuito de minimizar erros, simplificar a injeção de dependências, facilitar testes, e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/tumblr_npjjd6T4Lu1tq4of6o1_400.gif&#34; alt=&#34;Too much information - gif&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas embora tudo isso pareça um verdadeiro balaio de gato que funciona mais como repelente do que atrativo, não se deixe enganar: A versão 2 do Ionic dá um considerável salto de inovação em relação à sua versão original e abre caminho para &lt;a href=&#34;https://ionicframework.com/docs/v2/resources/progressive-web-apps/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;novas e interessantes tendências&lt;/a&gt; que valem a pena serem exploradas!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mão-na-massa&#34;&gt;Mão na massa!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para entender melhor como se constrói uma aplicação com o Ionic 2, vamos criar uma do zero 😀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A aplicação que iremos construir é um simples leitor de feeds baseado na API do &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://www.reddit.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Reddit&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, o poderoso canal agregador de notícias, onde membros da comunidade podem submeter conteúdos como links, textos, imagens, etc. O app será 100% funcional e poderá ser instalado no seu smartphone e, quem sabe, até mesmo evoluir com a inclusão de novas funcionalidades.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;instalando-o-framework&#34;&gt;Instalando o framework&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você já tem o Ionic 1 instalado na sua máquina, basta digitar o seguinte comando no terminal:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;npm install -g ionic&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse comando atualiza o framework para trabalhar com o Ionic 2 sem afetar a instalação da versão 1.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas caso você seja marinheiro de primeira viagem, certifique-se que tenha o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://nodejs.org/en/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Node.js&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; instalado na sua máquina e, em seguida, digite no terminal:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;npm install -g ionic cordova&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lembre-se de que você também deve ter o SDK do Android e o Java instalados para fazer build para Android e/ou o Xcode para o build no iPhone:&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://ionicframework.com/docs/v2/resources/platform-setup/mac-setup.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Guia de instalação para Mac&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://ionicframework.com/docs/v2/resources/platform-setup/windows-setup.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Guia de instalação para Windows&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Depois que a instalação for concluída, você pode verificar a versão do framework no terminal, digitando:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ionic -v&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;criando-um-novo-projeto&#34;&gt;Criando um novo projeto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O CLI (&lt;em&gt;Command Line Interface&lt;/em&gt;) do Ionic vem com um monte de comandos úteis que nos ajudam na criação e na manutenção dos projetos. Para conferir a lista de comandos disponíveis, digite:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ionic help&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por enquanto o que nos interessa é o comando &lt;strong&gt;start&lt;/strong&gt;. Digite o seguinte no terminal:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ionic start MyReader blank --v2 --appname &amp;quot;Best Reader Ever&amp;quot; --id &amp;quot;com.tableless.myreader&amp;quot;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O comando &lt;strong&gt;start&lt;/strong&gt; oferece três tipos de templates com código boilerplate. São eles:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;sidemenu&lt;/strong&gt; &amp;#8211; adiciona um menu lateral à aplicação (estilo de navegação &lt;a href=&#34;https://material.google.com/patterns/navigation-drawer.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;padrão no Android&lt;/a&gt;);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;tabs&lt;/strong&gt; &amp;#8211; cria uma navegação baseada em guias (modelo de organização de conteúdo &lt;a href=&#34;https://developer.apple.com/ios/human-interface-guidelines/ui-bars/tab-bars/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;incentivado pelo iOS&lt;/a&gt;);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;blank&lt;/strong&gt; &amp;#8211; cria um projeto com boilerplate básico, sem nenhum template específico.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O comando que digitamos no terminal vai utilizar o template &lt;strong&gt;blank&lt;/strong&gt;. Também passamos mais três parâmetros adicionais: &lt;strong&gt;v2&lt;/strong&gt; que informa que queremos trabalhar com a versão 2 do Ionic, &lt;strong&gt;appname&lt;/strong&gt;, que define um nome de projeto menos formal e &lt;strong&gt;id&lt;/strong&gt;, que nos possibilita definir o package da aplicação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos agora acessar a pasta do nosso projeto, digitando:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;cd MyReader&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-1-8211-conhecendo-a-arquitetura&#34;&gt;Passo 1 &amp;#8211; Conhecendo a arquitetura&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Depois de tantas configurações e explicações iremos, enfim, para a parte divertida do processo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você visitar a pasta do projeto dentro de &lt;strong&gt;src/pages/&lt;/strong&gt;, vai notar a presença de uma outra pasta chamada &lt;strong&gt;home&lt;/strong&gt;. Dentro dela há três arquivos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;home.html;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;home.scss;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;home.ts.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Essas pastas e arquivos foram criados como resultado do comando &lt;strong&gt;start&lt;/strong&gt;. O Ionic é baseado no Angular que, por sua vez, considera que os principais componentes de uma aplicação devem ter escopos isolados. Portanto, cada &amp;#8220;página&amp;#8221; de um projeto tem seu próprio template visual (html), estilo (scss) e classe (ts). Perceba também que, por padrão, o Ionic utiliza &lt;strong&gt;Sass&lt;/strong&gt; para a escrita de CSS e TypeScript para as classes, ao invés de JavaScript puro. Fique à vontade para vasculhar as pastas do projeto e entender como as informações são organizadas, uma vez que este tutorial não tem o propósito de explorar isso com detalhes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de modificar algo no projeto, vamos verificar o que já foi gerado de graça. Digite no terminal:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ionic serve&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este comando inicia um servidor local na nossa máquina e abre uma nova aba no browser com a aplicação no ar. Como o &lt;em&gt;LiveReload&lt;/em&gt; já vem habilitado por padrão, modificações que fizermos no código serão refletidas automaticamente no browser:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border: 1px solid #666&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic-2-localhost-1.jpg&#34; alt=&#34;Ionic 2 - Screenshot 1 localhost&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos ver isso acontecendo em tempo real. Abra o arquivo &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt; e remova o código desnecessário até que ele fique assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ion-header&amp;gt;
  &amp;lt;ion-navbar&amp;gt;
    &amp;lt;ion-title&amp;gt;My Feed Reader&amp;lt;/ion-title&amp;gt;
  &amp;lt;/ion-navbar&amp;gt;
&amp;lt;/ion-header&amp;gt;

&amp;lt;ion-content&amp;gt;

&amp;lt;/ion-content&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Confira a mudança ocorrendo automaticamente no browser:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border: 1px solid #666&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic-2-localhost-2.jpg&#34; alt=&#34;Ionic 2 - Screenshot 2 localhost&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos dar uma olhada no componente responsável por controlar nosso template. Abra o arquivo &lt;strong&gt;home.ts&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;import { Component } from &#39;@angular/core&#39;;
import { NavController } from &#39;ionic-angular&#39;;

@Component({
   selector: &#39;page-home&#39;,
   templateUrl: &#39;home.html&#39;
})
export class HomePage {
   constructor(public navCtrl: NavController) {}
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Perceba que o arquivo é composto por três blocos distintos, que eu chamo carinhosamente de os &lt;strong&gt;3D&lt;/strong&gt;: &lt;strong&gt;Declaration&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Decorator&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Definition&lt;/strong&gt;. A primeira parte é onde declaramos componentes externos ou bibliotecas que iremos utilizar em nosso projeto:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;import { Component } from &#39;@angular/core&#39;;
import { NavController } from &#39;ionic-angular&#39;;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O segundo bloco é composto por um &lt;strong&gt;Decorator&lt;/strong&gt;. No Angular, todo componente tem um &amp;#8220;decorador&amp;#8221;, que é responsável por fornecer metadados ou informações sobre a classe. No nosso caso, o decorador está dizendo que as modificações no html serão feitas apenas no componente &lt;strong&gt;page-home&lt;/strong&gt; e que este arquivo, ou seja, o template html que iremos utilizar, se chama &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt;, veja:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;@Component({
   selector: &#39;page-home&#39;,
   templateUrl: &#39;home.html&#39;
})
&lt;/pre&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lembre-se que, por padrão, os Decorators ficam sempre em cima do bloco de definição da classe.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O seletor &lt;strong&gt;page-home&lt;/strong&gt; será útil quando for necessário criar regras de estilo em CSS aplicadas apenas à ele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E, por fim, temos nosso escopo de classe. Classes em qualquer linguagem de programação orientada à objeto servem para definir a estrutura e o comportamento de objetos. Por enquanto o que você precisa saber é que nossa classe tem apenas um construtor que recebe um objeto do tipo &lt;strong&gt;NavController&lt;/strong&gt; por parâmetro. Nosso próximo passo será inserir novos atributos e métodos para definir melhor o seu comportamento:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;export class HomePage {
  constructor(public navCtrl: NavController) {}
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-2-8211-consumindo-dados-de-uma-api-pública&#34;&gt;Passo 2 &amp;#8211; Consumindo dados de uma API pública&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Agora que você já sabe mais ou menos como as coisas funcionam, vamos fazer rapidamente uma requisição à uma API externa (Reddit) para exibir seu resultado em uma lista no nosso template.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;2-1-8211-trabalhando-com-observables&#34;&gt;2.1 &amp;#8211; Trabalhando com Observables&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Inclua o seguinte código em &lt;strong&gt;home.ts&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;import { Component } from &#39;@angular/core&#39;;
import { NavController } from &#39;ionic-angular&#39;;
import { Http } from &#39;@angular/http&#39;;
import &#39;rxjs/add/operator/map&#39;;

@Component({
  selector: &#39;page-home&#39;,
  templateUrl: &#39;home.html&#39;
})
export class HomePage {

  public feeds: Array&amp;lt;string&amp;gt;;
  private url: string = &#34;https://www.reddit.com/new.json&#34;;  

  constructor(public navCtrl: NavController, public http: Http) {

    this.http.get(this.url).map(res =&amp;gt; res.json())
      .subscribe(data =&amp;gt; {
        this.feeds = data.data.children;
      }); 
  }

}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;_Caso queira entender melhor sobre os endpoints da API, dê uma olhada &lt;a href=&#34;https://www.reddit.com/dev/api/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;nesse link&lt;/a&gt;._&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que fizemos acima foi importar o componente &lt;strong&gt;Http&lt;/strong&gt; e injetá-lo no método construtor. Isso nos possibilita acessar sua instância através do objeto &lt;strong&gt;this&lt;/strong&gt;. Note que também estamos importando o operador &lt;strong&gt;map&lt;/strong&gt; da biblioteca &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/Reactive-Extensions/RxJS&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;rxjs&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. O rxjs é uma das extensões que compõe a &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://reactivex.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;reactiveX&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (Reactive Extensions), uma biblioteca assíncrona que trabalha com o stream de dados no padrão &lt;strong&gt;Observable&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No objeto http estamos fazendo uma requisição do tipo &lt;strong&gt;GET&lt;/strong&gt; à um endpoint que definimos na variável &lt;strong&gt;url&lt;/strong&gt;, acima do método construtor. Note que, com o uso do TypeScript, podemos definir seu escopo (pública ou privada) e ainda definir o seu tipo (string, number, array&amp;#8230;). Ponto para o TypeScript!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, transformamos o resultado dessa requisição utilizando o operador map e o convertemos para JSON através do método &lt;strong&gt;subscribe&lt;/strong&gt; (&amp;#8220;similar&amp;#8221; ao método &lt;strong&gt;then&lt;/strong&gt; de uma Promise).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;É importante salientar que o map da biblioteca rxjs é utilizado exclusivamente para mapear um &lt;strong&gt;array do tipo Observable&lt;/strong&gt; e não é o mesmo map que utilizamos em um array comum no JavaScript. Aprenda mais sobre requisições remotas com Observables &lt;a href=&#34;https://angular.io/docs/ts/latest/guide/server-communication.html#!#rxjs&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;nesse link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, incluímos o resultado da requisição (agora um objeto do tipo JSON) dentro da variável pública &lt;strong&gt;feeds&lt;/strong&gt;, que aqui representa um array de strings. Seu escopo precisa ser público pois iremos acessar seu conteúdo no template.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;2-2-8211-exibindo-resultado-para-o-usuário&#34;&gt;2.2 &amp;#8211; Exibindo resultado para o usuário&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Como você percebeu, dentro do nosso arquivo &lt;strong&gt;home.ts&lt;/strong&gt; há uma referência ao template &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt; dentro do bloco &lt;strong&gt;@Component&lt;/strong&gt;. Esse template, na verdade, é aquilo que o usuário realmente vê na tela do seu smartphone, com base no que definimos dentro da nossa classe. Por enquanto ele não está exibindo nada. Modifique o conteúdo de &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt; conforme abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ion-header&amp;gt;
  &amp;lt;ion-navbar&amp;gt;
    &amp;lt;ion-title&amp;gt;My Feed Reader&amp;lt;/ion-title&amp;gt;
  &amp;lt;/ion-navbar&amp;gt;
&amp;lt;/ion-header&amp;gt;

&amp;lt;ion-content&amp;gt;
  &amp;lt;ion-list&amp;gt;
    &amp;lt;ion-item *ngFor=&#34;let feed of feeds&#34;&amp;gt;
      {{feed.data.title}}
    &amp;lt;/ion-item&amp;gt;
  &amp;lt;/ion-list&amp;gt;
&amp;lt;/ion-content&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O Ionic fornece uma grande variedade de componentes visuais &lt;em&gt;out of the box&lt;/em&gt; que nos permite construir uma interface praticamente idêntica à de uma aplicação nativa. Não só isso como também é capaz de adaptar o seu estilo visual de acordo com cada plataforma (algo que veremos em breve).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tag &lt;strong&gt;&lt;ion-navbar&gt;&lt;/strong&gt; representa a barra de navegação que fica no topo da tela. Essa barra geralmente comporta o título da aplicação (como visto na tag &lt;strong&gt;&lt;ion-title&gt;&lt;/strong&gt;) mas também pode conter botões de ação e demais itens, caso necessário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já as informações dinâmicas sempre são inseridas dentro da tag &lt;strong&gt;&lt;ion-content&gt;&lt;/strong&gt;, como acabamos de fazer ao inserir o componente &lt;strong&gt;&lt;ion-list&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não iremos nos aprofundar nos detalhes dos templates visuais fornecidos pelo Ionic. Você pode encontrar exemplos do markup de cada componente &lt;a href=&#34;https://ionicframework.com/docs/v2/components&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;. O componente que estamos utilizando no exemplo acima é &lt;a href=&#34;https://ionicframework.com/docs/v2/components/#lists&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;este&lt;/a&gt;. Eu apenas copiei o markut e inseri aqui, alterando apenas aquilo que é necessário. Esta é, sem dúvida, uma das features mais importantes do framework, uma vez que ela acelera o processo de prototipação de um aplicativo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe o seguinte bloco de código:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ion-list&amp;gt;
    &amp;lt;ion-item *ngFor=&#34;let feed of feeds&#34;&amp;gt;
      {{feed.data.title}}
    &amp;lt;/ion-item&amp;gt;
  &amp;lt;/ion-list&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Note o loop que estamos executando com a instrução *&lt;strong&gt;ngFor&lt;/strong&gt;. Estamos acessando o conteúdo do array &lt;strong&gt;feeds&lt;/strong&gt; e iterando sobre ele com uma variável local (&lt;strong&gt;feed&lt;/strong&gt;) para popular nossa lista. Esta é uma conveniência fornecida pelo Angular conhecida como &lt;em&gt;Embedded templates&lt;/em&gt; ou diretivas html, que nos ajuda na renderização dos atributos disponíveis na classe associada. Observe agora o seguinte trecho:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{{feed.data.title}}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ele representa o valor que será exibido em cada célula da lista, que, neste caso, representa o título do feed. Esta sintaxe entre chaves duplas é chamada de &lt;strong&gt;Interpolação&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora salve o arquivo e verifique o resultado no browser. É provável que você esteja vendo algo assim:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border: 1px solid #666&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic-2-localhost-3.jpg&#34; alt=&#34;Ionic 2 - Screenshot 3 localhost&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você entendeu tudo que foi explicado até aqui, significa que você já domina boa parte dos principais conceitos não só do Ionic 2 como também do Angular 2. Parabéns!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora é o momento em que nos despedimos das explicações mais detalhadas e partimos para a ação. Vamos dar um tapinha no visual desse app e inserir alguns recursos extras que irão torná-lo ainda mais sexy 😉&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-3-8211-customizando-o-template&#34;&gt;Passo 3 &amp;#8211; Customizando o template&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nosso próximo passo será incluir mais informações nas células dessa lista, uma vez que apenas o título não é o suficiente para capturar a atenção do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;3-1-8211-adicionando-informações-extras&#34;&gt;3.1 &amp;#8211; Adicionando informações extras&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ainda em &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt;, altere o conteúdo atual de dentro da tag &lt;strong&gt;&lt;ion-content&gt;&lt;/strong&gt; para:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt; &amp;lt;ion-list&amp;gt;
    &amp;lt;ion-item *ngFor=&#34;let feed of feeds&#34;&amp;gt;
       &amp;lt;ion-thumbnail item-left&amp;gt;
          &amp;lt;img [src]=&#34;feed.data.thumbnail&#34;&amp;gt;
       &amp;lt;/ion-thumbnail&amp;gt;
       &amp;lt;h2&amp;gt;{{feed.data.title}}&amp;lt;/h2&amp;gt;
       &amp;lt;p&amp;gt;{{feed.data.domain}}&amp;lt;/p&amp;gt;
    &amp;lt;/ion-item&amp;gt;
 &amp;lt;/ion-list&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Salve o arquivo e visualize o resultado no browser:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border: 1px solid #666&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic-2-localhost-4.jpg&#34; alt=&#34;Ionic 2 - Screenshot 4 localhost&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora estamos utilizando um novo template de lista, que comporta imagens. O Ionic já faz o serviço de ajustar os itens pra você contanto que indiquemos isso através dos atributos e classes que o framework nos oferece. Perceba, por exemplo, o atributo &lt;strong&gt;item-left&lt;/strong&gt; presente dentro da tag &lt;strong&gt;&lt;ion-thumbnail&gt;&lt;/strong&gt;. Altere seu nome para &lt;strong&gt;item-right&lt;/strong&gt; e você verá que as imagens serão posicionadas à direita da célula. Tente também alterar a tag &lt;strong&gt;&lt;ion-thumbnail&gt;&lt;/strong&gt; para &lt;strong&gt;&lt;ion-avatar&gt;&lt;/strong&gt; e verá que as imagens ficarão menores e com bordas arredondadas. Muito conveniente!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note que o atributo &lt;strong&gt;src&lt;/strong&gt; da tag de imagem está envolto por colchetes. Essa sintaxe se chama &lt;em&gt;Property binding&lt;/em&gt; e é utilizada para atribuir uma propriedade da view ao valor de uma expressão. No entanto, a mesma sintaxe pode ser substituída por esta:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;img src=&#34;{{ feed.data.thumbnail }}&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para fins didáticos iremos deixar a expressão com colchetes neste exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perceba também que o título do feed agora aparece dentro da tag &lt;strong&gt;h2&lt;/strong&gt; e um novo item foi inserido dentro de uma tag &lt;strong&gt;p&lt;/strong&gt;. Você pode utilizar o &lt;em&gt;Chrome Developer Tools&lt;/em&gt; para inspecionar a conteúdo da listagem disponível no array inserindo a instrução &lt;code&gt;console.log(this.feed);&lt;/code&gt; ao fim da requisição, dessa forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;this.http.get(this.url).map(res =&amp;gt; res.json())
    .subscribe(data =&amp;gt; {
      this.feeds = data.data.children;
     // Exibindo conteúdo do array no console do browser
      console.log(this.feeds);
    }); 
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-4-8211-fornecendo-feedback-ao-cliente-e-capturando-eventos&#34;&gt;Passo 4 &amp;#8211; Fornecendo feedback ao cliente e capturando eventos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Embora nossa aplicação consiga requisitar dados externos com sucesso, não há nada que informe ao usuário sobre o status dessa ação. Ele pode aguardar poucos segundos como também pode esperar uma eternidade até que alguma coisa apareça na tela do celular, dependendo do tipo de conexão que esteja enfrentando.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;4-1-8211-adicionando-um-loading&#34;&gt;4.1 &amp;#8211; Adicionando um Loading&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Insira o seguinte conteúdo no arquivo &lt;strong&gt;home.ts&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;import { Component } from &#39;@angular/core&#39;;
import { NavController, LoadingController } from &#39;ionic-angular&#39;;
import { Http } from &#39;@angular/http&#39;;
import &#39;rxjs/add/operator/map&#39;;

@Component({
  selector: &#39;page-home&#39;,
  templateUrl: &#39;home.html&#39;
})
export class HomePage {

  public feeds: Array&amp;lt;string&amp;gt;;
  private url: string = &#34;https://www.reddit.com/new.json&#34;;  

  constructor(public navCtrl: NavController, public http: Http, public loadingCtrl: LoadingController) {

    this.fetchContent();

  }

  fetchContent ():void {
    let loading = this.loadingCtrl.create({
      content: &#39;Fetching content...&#39;
    });

    loading.present();

    this.http.get(this.url).map(res =&amp;gt; res.json())
      .subscribe(data =&amp;gt; {
        this.feeds = data.data.children;
        loading.dismiss();
      });  
  }
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Salve o arquivo e verifique imediatamente o resultado no browser:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic-2-localhost-5.jpg&#34; alt=&#34;Ionic 2 - Screenshot 5 localhost&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Loading é um ótimo componente para fornecer feedback visual para o usuário, indicando que alguma atividade está sendo executada em background. Nada mais é que uma caixa de diálogo que bloqueia qualquer atividade do usuário até que determinada ação seja concluída. A nossa caixa de diálogo inclui um spinner e um texto indicativo por padrão, mas todas essas opções podem ser customizadas para atender melhor a necessidade do seu app.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Incluir um Loading é extremamente simples: Primeiro nós importamos o componente &lt;strong&gt;LoadingController&lt;/strong&gt; da biblioteca &lt;strong&gt;ionic-angular&lt;/strong&gt; e injetamos o objeto no método construtor. Em seguida, inicializamos o Loading com uma mensagem de feedback e depois apresentamos ele através do método &lt;strong&gt;present&lt;/strong&gt;. Depois nós retiramos o componente da tela caso tenhamos sucesso na requisição através do método &lt;strong&gt;dismiss&lt;/strong&gt;. Simples!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perceba também que, como boa prática, movemos a requisição da API para um método chamado &lt;strong&gt;fetchContent&lt;/strong&gt; que é então chamado imediatamente no construtor. Outra novidade é a inclusão do tipo de retorno do método, tipado como &lt;strong&gt;void&lt;/strong&gt;. Se você vem de linguagens como Java, sabe que esta é uma maneira de dizer que o método não retorna nada, apenas executa uma ação.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;4-2-8211-eventos-html&#34;&gt;4.2 &amp;#8211; Eventos html&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Antes de passarmos para a próxima etapa, vamos incluir um evento nas células. Faça a seguinte modificação em &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ion-item *ngFor=&#34;let feed of feeds&#34; (click)=&#34;itemSelected(feed)&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Queremos executar alguma ação sempre que o usuário clicar/tocar em uma das células. Conseguimos isso fazendo o &lt;em&gt;binding&lt;/em&gt; do método &lt;strong&gt;itemSelected&lt;/strong&gt; no evento html &lt;strong&gt;click&lt;/strong&gt; e passando o feed como argumento. Essa sintaxe de incluir eventos html dentro de parênteses é chamado de &lt;em&gt;Event Binding&lt;/em&gt; no Angular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora basta incluir o método dentro da classe:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;itemSelected (feed):void {
    alert(feed.data.url);
  } 
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Salve o arquivo e clique em cima de alguma célula. A url do post será exibida em um alert!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-5-8211-exibindo-o-conteúdo-de-uma-url-no-browser&#34;&gt;Passo 5 &amp;#8211; Exibindo o conteúdo de uma url no browser&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Agora que você já entendeu como capturar uma ação do usuário, vamos prosseguir com as funcionalidades do nosso app e fazer com que o post seja exibido no browser.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;5-1-8211-instalando-plugin-inappbrowser&#34;&gt;5.1 &amp;#8211; Instalando plugin InAppBrowser&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Em uma nova aba do terminal, entre na pasta do projeto e digite o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ionic plugin add cordova-plugin-inappbrowser&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este plugin nos possibilita abrir sites externos em um browser diretamente do app. Mas só será possível testar essa funcionalidade se você fizer o build para testar no emulador ou no seu próprio dispositivo. Para isso, digite a seguinte instrução no terminal caso você possua um iPhone:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ionic platform add ios&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou, caso tenha um dispositivo Android:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ionic platform add android&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora altere o parâmetro do método no arquivo &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt; para enviar apenas a url como argumento:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ion-item *ngFor=&#34;let feed of feeds&#34; (click)=&#34;itemSelected(feed.data.url)&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E agora basta fazer as seguintes alterações em &lt;strong&gt;home.ts&lt;/strong&gt;. Primeiro, importar a classe do plugin:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;import { InAppBrowser } from &#39;ionic-native&#39;;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, faça a seguinte alteração no método:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;itemSelected (url: string):void {
   let browser = new InAppBrowser(url, &#39;_system&#39;);
 }
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Pronto! Agora só resta testar se a funcionalidade está sendo executada conforme desejado.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;5-2-8211-executando-testes-nas-plataformas&#34;&gt;5.2 &amp;#8211; Executando testes nas plataformas&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Para instalar o emulador do iOS e preparar o ambiente para testes no seu próprio iPhone, basta digitar no terminal:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;npm -g install ios-sim ios-deploy&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora digite a instrução abaixo e, caso tudo tenha dado certo, é provável que você veja o aplicativo abrindo no seu emulador:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ionic run ios&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso esteja com o celular conectado ao computador através da porta USB, o deploy será automaticamente executado no seu iPhone. Se mesmo assim você encontrar dificuldades, tente digitar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ionic run ios --device&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para testar no Android, apenas digite:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ionic run android&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maiores detalhes sobre deploy e testes em ambas plataformas você encontra &lt;a href=&#34;https://ionicframework.com/docs/v2/resources/developer-tips/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você tenha conseguido testar com sucesso, deve ter percebido que, ao clicar em uma das células, há um certo delay entre o momento do clique e o carregamento da página. Para corrigir isso, apenas insira o conteúdo da célula dentro de um &lt;strong&gt;botão&lt;/strong&gt; (button) com o atributo &lt;strong&gt;ion-item&lt;/strong&gt;, dessa forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt; &amp;lt;button ion-item *ngFor=&#34;let feed of feeds&#34; (click)=&#34;itemSelected(feed.data.url)&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;ion-thumbnail item-left&amp;gt;
       &amp;lt;img [src]=&#34;feed.data.thumbnail&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;/ion-thumbnail&amp;gt;
    &amp;lt;h2&amp;gt;{{feed.data.title}}&amp;lt;/h2&amp;gt;
    &amp;lt;p&amp;gt;{{feed.data.domain}}&amp;lt;/p&amp;gt;
 &amp;lt;/button&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora o delay não só é removido como é adicionado um overlay em tom mais escuro na célula quando a mesma é pressionada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tem mais uma coisa que está incomodando: Perceba que os posts sem imagens estão quebrando nosso layout e deixando a nossa lista com aspecto pouco profissional. Vamos mudar isso incluindo o seguinte trecho de código dentro do método &lt;strong&gt;subscribe&lt;/strong&gt; de &lt;strong&gt;fecthContent&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;this.feeds.forEach((e, i, a) =&amp;gt; {
   if (!e.data.thumbnail || e.data.thumbnail.indexOf(&#39;b.thumbs.redditmedia.com&#39;) === -1 ) { 
      e.data.thumbnail = &#39;http://www.redditstatic.com/icon.png&#39;;
   }
 })
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Utilizamos o método &lt;strong&gt;forEach&lt;/strong&gt; do JavaScript para iterar pelo array de feeds e verificar quais itens estão sem imagem. Em seguida, para estes itens, incluímos uma imagem padrão do próprio reddit, que está disponível em um link público e irá servir de placeholder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja o resultado de todas estas modificações rodando em um device iOS:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border: 1px solid #666&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic2-step5.gif&#34; alt=&#34;Ionic 2 - InAppBrowser&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-6-8211-adicionando-scroll-infinito-na-célula&#34;&gt;Passo 6 &amp;#8211; Adicionando scroll infinito na célula&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nosso app está ficando bem legal mas ainda necessita de algumas modificações para ficar realmente atrativo. Uma delas é viabilizar alguma maneira de acessar os posts mais antigos, já que nosso app tem uma restrição de apenas 25 itens por request. Isto é muito ruim, pois o usuário fica limitado à visitar apenas estes itens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você explorar a API do reddit vai perceber que ela nos fornece vários parâmetros do tipo GET para controlar filtros e paginações. Um deles é chamado &lt;em&gt;after&lt;/em&gt;, que utiliza o o atributo &lt;em&gt;fullName&lt;/em&gt; (junção do tipo do post mais o seu ID) como identificador único e funciona como âncora para os demais posts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em outras palavras, uma requisição como esta:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;https://www.reddit.com/new.json?after=t3_57ct5z&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ser lida como: &amp;#8220;_Busque os novos posts que vem depois do post de nome t3&lt;em&gt;57ct5z&lt;/em&gt;&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fique atento com a forma como você lê a instrução pois há uma pegadinha: &lt;strong&gt;Depois&lt;/strong&gt; aqui se refere ao array de posts, ou seja, os posts mais velhos e não os mais recentes. Veremos como buscar os mais recentes na próxima etapa do app&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora que você já entendeu a mecânica, vamos começar inserindo o componente responsável por acionar o scroll infinito na nossa página. Insira a seguinte instrução em &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt; imediatamente após o fim da tag &lt;strong&gt;&lt;ion-list&gt;&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt; &amp;lt;ion-infinite-scroll (ionInfinite)=&#34;doInfinite($event)&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;ion-infinite-scroll-content
       loadingText=&#34;Loading more data...&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;/ion-infinite-scroll-content&amp;gt;
 &amp;lt;/ion-infinite-scroll&amp;gt; 
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E criamos o método correspondente em nossa classe:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;doInfinite(infiniteScroll) {

    let paramsUrl = (this.feeds.length &amp;gt; 0) ? this.feeds[this.feeds.length - 1].data.name : &#34;&#34;;

      this.http.get(this.olderPosts + paramsUrl).map(res =&amp;gt; res.json())
        .subscribe(data =&amp;gt; {
        
          this.feeds = this.feeds.concat(data.data.children);
          
          this.feeds.forEach((e, i, a) =&amp;gt; {
            if (!e.data.thumbnail || e.data.thumbnail.indexOf(&#39;b.thumbs.redditmedia.com&#39;) === -1 ) {  
              e.data.thumbnail = &#39;http://www.redditstatic.com/icon.png&#39;;
            }
          })
          infiniteScroll.complete();
        }); 
  }  
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Por fim, inserimos a url da requisição:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;private olderPosts: string = &#34;https://www.reddit.com/new.json?after=&#34;;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O novo método é bem parecido com o &lt;strong&gt;fetchContent&lt;/strong&gt;, com a diferença de que criamos uma variável local que guarda o valor do atributo &lt;strong&gt;nome&lt;/strong&gt; do último item do array de feeds e insere este valor no fim da url. Em seguida, pegamos o array resultante da requisição e adicionamos no fim do array original através do método &lt;strong&gt;concat&lt;/strong&gt; do JavaScript. Note também que utilizamos o método &lt;strong&gt;complete&lt;/strong&gt; do componente, indicando que o mesmo deve ser removido da view.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O resultado você confere abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border: 1px solid #666&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic2-step6.gif&#34; alt=&#34;Ionic 2 - Infinite Scroll&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E, com isto, incluímos uma funcionalidade extremamente importante em aplicações móveis: A habilidade de adicionar itens em uma lista por demanda, algo que enriquece em muito a experiência do usuário. Se você estava esperando instruções muito complexas, sinto lhe desapontar!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-7-8211-atualizando-a-lista-com-pull-to-refresh&#34;&gt;Passo 7 &amp;#8211; Atualizando a lista com pull-to-refresh&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma que adicionamos uma funcionalidade para carregar posts mais antigos sempre que chegarmos ao fim da nossa lista, precisamos agora viabilizar uma maneira de atualiza-la com os posts mais recentes. Uma excelente maneira de fazer isso é incluindo o componente &lt;strong&gt;Refresher&lt;/strong&gt; na nossa aplicação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Refresher é um componente que adiciona o recurso de &lt;strong&gt;pull-to-refresh&lt;/strong&gt; à nossa lista. O pull-to-refresh consiste em manter o dedo pressionado no topo de uma lista e arrastá-la até uma determinada posição até que um evento seja disparado. No nosso caso, utilizaremos esse evento para inserir os posts mais recentes no início do array, ao contrário do que fizemos com o componente InfiniteScroll.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem mais delongas, vamos começar inserindo o markup do componente antes da tag &lt;strong&gt;&lt;ion-list&gt;&lt;/strong&gt; no arquivo &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt; &amp;lt;ion-refresher (ionRefresh)=&#34;doRefresh($event)&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;ion-refresher-content
       pullingIcon=&#34;arrow-dropdown&#34;
       pullingText=&#34;Pull to refresh&#34;
       refreshingSpinner=&#34;circles&#34;
       refreshingText=&#34;Refreshing...&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;/ion-refresher-content&amp;gt;
 &amp;lt;/ion-refresher&amp;gt; 
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Diferentemente do InfiniteScroll, desta vez eu incluí alguns parâmetros adicionais, como os textos de início e fim do evento, o formato padrão do spinner, o ícone da seta, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A url da requisição também precisa ser diferente, uma vez que iremos buscar os itens mais novos. Utilizaremos então o parâmetro &lt;em&gt;before&lt;/em&gt; oferecido pelo Reddit, fazendo com que a nossa nova url fique assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;private newerPosts: string = &#34;https://www.reddit.com/new.json?before=&#34;;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Por fim, inserimos o método na classe:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;doRefresh(refresher) {

    let paramsUrl = this.feeds[0].data.name;

    this.http.get(this.newerPosts + paramsUrl).map(res =&amp;gt; res.json())
      .subscribe(data =&amp;gt; {
      
        this.feeds = data.data.children.concat(this.feeds);
        
        this.feeds.forEach((e, i, a) =&amp;gt; {
          if (!e.data.thumbnail || e.data.thumbnail.indexOf(&#39;b.thumbs.redditmedia.com&#39;) === -1 ) {  
            e.data.thumbnail = &#39;http://www.redditstatic.com/icon.png&#39;;
          }
        })
        refresher.complete();
      });
  } 

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Perceba como o método é similar àquele que escrevemos para o scroll infinito. A única diferença está na variável de parâmetro (que agora guarda o nome do primeiro item da lista como referência) e a maneira como concatenamos o array de feeds, inserindo os novos dados no início da lista e não no fim. Observe também a instrução &lt;strong&gt;refresher.complete&lt;/strong&gt;, que informa que operação foi concluída e que o componente pode ser removido da view.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nossa aplicação agora utiliza o refresher para atualizar a lista com os novos posts, veja:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border: 1px solid #666&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic2-step7.gif&#34; alt=&#34;Ionic 2 - Refresher&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-8-8211-filtrando-a-lista-com-uma-action-sheet&#34;&gt;Passo 8 &amp;#8211; Filtrando a lista com uma Action Sheet&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Agora que a nossa lista tem potencial para aumentar cada vez mais de tamanho, seria interessante termos uma opção de filtrar posts pertencentes à determinadas categorias. Podemos fazer isso facilmente com uma &lt;strong&gt;Action Sheet&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No arquivo &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt; vamos incluir um botão do lado direito da nossa AppBar/NavBar que será responsável por disparar o método:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ion-header&amp;gt;
   &amp;lt;ion-navbar&amp;gt;
       &amp;lt;ion-title&amp;gt;My Feed Reader&amp;lt;/ion-title&amp;gt;
       &amp;lt;ion-buttons end&amp;gt;
          &amp;lt;button ion-button icon-only (click)=&#34;showFilters()&#34;&amp;gt;
              &amp;lt;ion-icon name=&#34;funnel&#34;&amp;gt;&amp;lt;/ion-icon&amp;gt;
          &amp;lt;/button&amp;gt;
       &amp;lt;/ion-buttons&amp;gt; 
   &amp;lt;/ion-navbar&amp;gt;
&amp;lt;/ion-header&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Observe o atributo &lt;strong&gt;end&lt;/strong&gt; na tag &lt;strong&gt;&lt;ion-buttons&gt;&lt;/strong&gt;, indicando que o botão deve ser posicionado à direita, ou seja, no fim da barra de navegação. O atributo &lt;strong&gt;start&lt;/strong&gt; posicionaria o botão à esquerda. O &lt;strong&gt;&lt;ion-buttons&gt;&lt;/strong&gt; funciona como um container de botões. No nosso caso, só precisamos de um que será representado por um ícone (por isso o atributo &lt;strong&gt;icon-only&lt;/strong&gt;). Fizemos o binding do método &lt;strong&gt;showFilters&lt;/strong&gt; no evento &lt;strong&gt;click&lt;/strong&gt; e escolhemos o ícone de nome &lt;strong&gt;funnel&lt;/strong&gt; para representar o filtro.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Os ícones no Ionic são uma implementação própria do que chamamos de &lt;strong&gt;icon fonts&lt;/strong&gt;, ou seja, fontes que contém símbolos ao invés de texto ou números e que podem ser estilizados utilizando CSS. Utilizar esse tipo de fonte é conveniente pois reduz a necessidade de imagens, o que torna nosso aplicativo ligeiramente mais rápido e menos pesado. Para ter acesso à lista de ícones do Ionic 2, dê uma olhada &lt;a href=&#34;https://ionicframework.com/docs/v2/ionicons/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de incluir nosso método, precisamos de mais duas variáveis. Uma que será responsável por guardar a versão íntegra do nosso array de feeds (sem nenhum filtro) e uma outra que será um booleano, com a função de indicar se há ou não um filtro ativo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;public noFilter: Array&amp;lt;any&amp;gt;;
 public hasFilter: boolean = false;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Com isso podemos incluir as seguintes instruções no final do método &lt;strong&gt;subscribe&lt;/strong&gt; das funções &lt;strong&gt;doRefresh&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;doInfinite&lt;/strong&gt;, com a finalidade de remover qualquer filtro ativo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;this.noFilter = this.feeds;
 this.hasFilter = false;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Por fim, vamos agora incluir o método &lt;strong&gt;showFilters&lt;/strong&gt; na classe:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;showFilters() :void {

    let actionSheet = this.actionSheetCtrl.create({
      title: &#39;Filter options:&#39;,
      buttons: [
        {
          text: &#39;Music&#39;,
          handler: () =&amp;gt; {
            this.feeds = this.noFilter.filter((item) =&amp;gt; item.data.subreddit.toLowerCase() === &#34;music&#34;);
            this.hasFilter = true;
          }
        },
        {
          text: &#39;Movies&#39;,
          handler: () =&amp;gt; {
            this.feeds = this.noFilter.filter((item) =&amp;gt; item.data.subreddit.toLowerCase() === &#34;movies&#34;);
            this.hasFilter = true;
          }
        },        
        {
          text: &#39;Cancel&#39;,
          role: &#39;cancel&#39;,
          handler: () =&amp;gt; {
            this.feeds = this.noFilter;
            this.hasFilter = false;
          }
        }
      ]
    });

    actionSheet.present();

  }  
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente inicializamos o componente com a função &lt;strong&gt;create&lt;/strong&gt; em uma variável local. Este componente recebe um título e um array de botões onde cada botão tem, obrigatoriamente, um texto indicativo e um handler que dispara o evento correspondente. Estes botões representam as opções que serão apresentadas para o usuário na tela. O código do filtro é autoexplicativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O último botão tem a função de cancelar a operação e remover qualquer filtro que esteja ativo. Perceba que este botão tem uma propriedade &lt;strong&gt;role&lt;/strong&gt; com o valor de &lt;strong&gt;cancel&lt;/strong&gt;, indicando que adota o comportamento padrão da plataforma e sempre estará posicionado como última opção da lista. Vale ressaltar que se o usuário clicar fora da Action Sheet, ou seja, no overlay da camada de fundo, a ação será interpretada como um cancelamento (o mesmo comportamento do botão com a role &amp;#8220;cancel&amp;#8221;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida adicionamos o método &lt;strong&gt;actionSheet.present&lt;/strong&gt; para que o componente seja apresentado na tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por enquanto só estamos filtrando os subreddits com as categorias música ou filmes, mas nada nos impede de inserir mais opções de filtro no componente. O código final da nossa classe fica assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;import { Component } from &#39;@angular/core&#39;;
import { NavController, LoadingController, ActionSheetController } from &#39;ionic-angular&#39;;
import { Http } from &#39;@angular/http&#39;;
import &#39;rxjs/add/operator/map&#39;;
import { InAppBrowser } from &#39;ionic-native&#39;;

@Component({
  selector: &#39;page-home&#39;,
  templateUrl: &#39;home.html&#39;
})
export class HomePage {

  public feeds: Array&amp;lt;any&amp;gt;;
  private url: string = &#34;https://www.reddit.com/new.json&#34;;
  private newerPosts: string = &#34;https://www.reddit.com/new.json?before=&#34;;  
  private olderPosts: string = &#34;https://www.reddit.com/new.json?after=&#34;;

  public hasFilter: boolean = false;
  public noFilter: Array&amp;lt;any&amp;gt;;

  constructor(public navCtrl: NavController, public http: Http, 
       public loadingCtrl: LoadingController, public actionSheetCtrl: ActionSheetController) {

    this.fetchContent();

  }

  fetchContent ():void {
    let loading = this.loadingCtrl.create({
      content: &#39;Fetching content...&#39;
    });

    loading.present();

    this.http.get(this.url).map(res =&amp;gt; res.json())
      .subscribe(data =&amp;gt; {
        this.feeds = data.data.children;

        this.feeds.forEach((e, i, a) =&amp;gt; {
          if (!e.data.thumbnail || e.data.thumbnail.indexOf(&#39;b.thumbs.redditmedia.com&#39;) === -1 ) {  
            e.data.thumbnail = &#39;http://www.redditstatic.com/icon.png&#39;;
          }
        })

        this.noFilter = this.feeds;  

        loading.dismiss();
      });  
  }

  doRefresh(refresher) {

    let paramsUrl = this.feeds[0].data.name;

    this.http.get(this.newerPosts + paramsUrl).map(res =&amp;gt; res.json())
      .subscribe(data =&amp;gt; {
      
        this.feeds = data.data.children.concat(this.feeds);
        
        this.feeds.forEach((e, i, a) =&amp;gt; {
          if (!e.data.thumbnail || e.data.thumbnail.indexOf(&#39;b.thumbs.redditmedia.com&#39;) === -1 ) {  
            e.data.thumbnail = &#39;http://www.redditstatic.com/icon.png&#39;;
          }
        })

        this.noFilter = this.feeds;
        this.hasFilter = false;

        refresher.complete();
      });
  }  

  doInfinite(infiniteScroll) {

    let paramsUrl = (this.feeds.length &amp;gt; 0) ? this.feeds[this.feeds.length - 1].data.name : &#34;&#34;;

      this.http.get(this.olderPosts + paramsUrl).map(res =&amp;gt; res.json())
        .subscribe(data =&amp;gt; {
        
          this.feeds = this.feeds.concat(data.data.children);
          
          this.feeds.forEach((e, i, a) =&amp;gt; {
            if (!e.data.thumbnail || e.data.thumbnail.indexOf(&#39;b.thumbs.redditmedia.com&#39;) === -1 ) {  
              e.data.thumbnail = &#39;http://www.redditstatic.com/icon.png&#39;;
            }
          })

          this.noFilter = this.feeds;
          this.hasFilter = false;          
          
          infiniteScroll.complete();
        }); 
  }   

  itemSelected (url: string):void {
    let browser = new InAppBrowser(url, &#39;_system&#39;);
  } 
  
  showFilters() :void {

    let actionSheet = this.actionSheetCtrl.create({
      title: &#39;Filter options:&#39;,
      buttons: [
        {
          text: &#39;Music&#39;,
          handler: () =&amp;gt; {
            this.feeds = this.noFilter.filter((item) =&amp;gt; item.data.subreddit.toLowerCase() === &#34;music&#34;);
            this.hasFilter = true;
          }
        },
        {
          text: &#39;Movies&#39;,
          handler: () =&amp;gt; {
            this.feeds = this.noFilter.filter((item) =&amp;gt; item.data.subreddit.toLowerCase() === &#34;movies&#34;);
            this.hasFilter = true;
          }
        },
        {
          text: &#39;Games&#39;,
          handler: () =&amp;gt; {
            this.feeds = this.noFilter.filter((item) =&amp;gt; item.data.subreddit.toLowerCase() === &#34;gaming&#34;);
            this.hasFilter = true;
          }
        },
        {
          text: &#39;Pictures&#39;,
          handler: () =&amp;gt; {
            this.feeds = this.noFilter.filter((item) =&amp;gt; item.data.subreddit.toLowerCase() === &#34;pics&#34;);
            this.hasFilter = true;
          }
        },                
        {
          text: &#39;Ask Reddit&#39;,
          handler: () =&amp;gt; {
            this.feeds = this.noFilter.filter((item) =&amp;gt; item.data.subreddit.toLowerCase() === &#34;askreddit&#34;);
            this.hasFilter = true;
          }
        },        
        {
          text: &#39;Cancel&#39;,
          role: &#39;cancel&#39;,
          handler: () =&amp;gt; {
            this.feeds = this.noFilter;
            this.hasFilter = false;
          }
        }
      ]
    });

    actionSheet.present();

  }        

}

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Por questões de bom senso, seria interessante indicar ao usuário quando um filtro está ou não ativo alterando a cor do ícone do funil. Podemos fazer isso utilizando o conceito de &lt;em&gt;Property binding&lt;/em&gt; explicado mais acima, com a diferença de que agora a propriedade será atribuída baseada em uma condição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;insira o seguinte código na tag &lt;strong&gt;&lt;ion-icon&gt;&lt;/strong&gt; em &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ion-icon name=&#34;funnel&#34; [style.color]=&#34;hasFilter ? &#39;orange&#39; : &#39;inherit&#39;&#34;&amp;gt;&amp;lt;/ion-icon&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O resultado pode ser visto abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border: 1px solid #666&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic2-step8.gif&#34; alt=&#34;Ionic 2 - Action Sheet&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-9-8211-adicionando-um-provider-e-uma-barra-de-busca&#34;&gt;Passo 9 &amp;#8211; Adicionando um provider e uma barra de busca&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Apesar de termos avançado com sucesso até aqui, tenho certeza de que a quantidade de código repetitivo presente em nossa classe deve ter te causado um certo incômodo. Podemos muito bem mover a responsabilidade de conexão com a API para um outro serviço externo, no intuito de evitar o &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Don%27t_repeat_yourself&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;DRY&lt;/a&gt; e a propagação de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Code_smell&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;code smell&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;9-1-8211-criando-um-injectable&#34;&gt;9.1 &amp;#8211; Criando um Injectable&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O Angular nos permite criar uma classe com a anotação &lt;strong&gt;@Injectable&lt;/strong&gt; para estes cenários. Esse tipo de classe também são conhecidos como &lt;strong&gt;Providers&lt;/strong&gt; e podem tanto ser criados &amp;#8220;na mão&amp;#8221; quanto com a ajuda do CLI. Digite no terminal:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ionic g provider RedditService&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse código cria uma pasta &lt;strong&gt;providers&lt;/strong&gt; no nosso projeto com um arquivo de nome &lt;strong&gt;reddit-service.ts&lt;/strong&gt;, onde o Ionic insere alguns códigos de boilerplate para facilitar nossa vida. Altere seu conteúdo conforme abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;import { Injectable } from &#39;@angular/core&#39;;
import { Http } from &#39;@angular/http&#39;;
import &#39;rxjs/add/operator/map&#39;;

@Injectable()
export class RedditService {

  private feeds: Array&amp;lt;any&amp;gt;;

  constructor(private http: Http) {}

  fetchData(url: string): Promise&amp;lt;any&amp;gt; {
    
    return new Promise(resolve =&amp;gt; {

      this.http.get(url).map(res =&amp;gt; res.json())
        .subscribe(data =&amp;gt; {
          this.feeds = data.data.children;
          
          this.feeds.forEach((e, i, a) =&amp;gt; {
            if (!e.data.thumbnail || e.data.thumbnail.indexOf(&#39;b.thumbs.redditmedia.com&#39;) === -1 ) {  
              e.data.thumbnail = &#39;http://www.redditstatic.com/icon.png&#39;;
            }
          })
          resolve(this.feeds);
        }, err =&amp;gt; console.log(err));          
    });
  }
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Replicamos boa parte do código presente no método &lt;strong&gt;fetchContent&lt;/strong&gt; da classe &lt;strong&gt;home.ts&lt;/strong&gt; aqui no nosso método &lt;strong&gt;fetchData&lt;/strong&gt;, com algumas diferenças. A primeira delas é a já citada anotação &lt;strong&gt;@Injectable()&lt;/strong&gt; presente antes do nome da classe, o que nos permite mover a definição do serviço para o construtor de &lt;strong&gt;home.ts&lt;/strong&gt; dessa forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;constructor(public redditService: RedditService) {}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Isso evita que tenhamos de instanciar o serviço utilizando &lt;strong&gt;new&lt;/strong&gt;. Clique &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Dependency_injection&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; para saber mais sobre &lt;strong&gt;Injeção de Dependência&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra mudança importante é que, por conveniência, a assinatura do método retorna uma &lt;strong&gt;Promise&lt;/strong&gt; do tipo &lt;strong&gt;any&lt;/strong&gt; (para evitar que tenhamos qualquer erro em tempo de compilação) ao invés de um &lt;strong&gt;Observable&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, para utilizar este serviço em nossa classe &lt;strong&gt;home.ts&lt;/strong&gt; precisamos incluí-lo no arquivo &lt;strong&gt;app.module.ts&lt;/strong&gt;, dentro da pasta &lt;strong&gt;src/app&lt;/strong&gt;. Este arquivo faz uso da anotação &lt;strong&gt;@NgModule&lt;/strong&gt;, onde todas as dependências da aplicação devem ser declaradas previamente:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;import { NgModule } from &#39;@angular/core&#39;;
import { IonicApp, IonicModule } from &#39;ionic-angular&#39;;
import { MyApp } from &#39;./app.component&#39;;
import { HomePage } from &#39;../pages/home/home&#39;;
//indicamos o source path do arquivo:
import { RedditService } from &#39;../providers/reddit-service&#39;;

@NgModule({
  declarations: [
    MyApp,
    HomePage
  ],
  imports: [
    IonicModule.forRoot(MyApp)
  ],
  bootstrap: [IonicApp],
  entryComponents: [
    MyApp,
    HomePage
  ],
//declaramos o nome do nosso provider:
  providers: [RedditService]
})
export class AppModule {}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Com isso é possível escrever os métodos da nossa classe &lt;strong&gt;home.ts&lt;/strong&gt; da seguinte maneira:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;this.redditService.fetchData(this.url).then(data =&amp;gt; {
     this.feeds = data;
     this.noFilter = this.feeds;
     loading.dismiss();
 })
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Repare que além de muito mais simples, agora utilizamos o método &lt;strong&gt;then&lt;/strong&gt; ao invés do &lt;strong&gt;subscribe&lt;/strong&gt; para recuperar os dados do serviço e preencher nosso array.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;9-2-8211-adicionando-uma-searchbar&#34;&gt;9.2 &amp;#8211; Adicionando uma SearchBar&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Para aplicativos que utilizam listas e exibem conteúdo sob demanda é uma boa prática adicionar algum recurso de busca para que o usuário procure informações com base em uma palavra específica ou sequência de caracteres. Para tal, o Ionic fornece um componente chamado &lt;strong&gt;SearchBar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para evitar conflitos com as ações da nossa lista, escolhi inserir o componente diretamente na AppBar/NavBar da aplicação. Para tal, insira o seguinte bloco de código dentro da tag &lt;strong&gt;&lt;ion-title&gt;&lt;/strong&gt; em &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt; &amp;lt;ion-searchbar 
    [(ngModel)]=&#34;searchTerm&#34;
    (ionInput)=&#34;filterItems()&#34; 
    placeholder=&#34;Type here...&#34; &amp;gt;
 &amp;lt;/ion-searchbar&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Perceba que a junção das sintaxes de &lt;em&gt;Event binding&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Input binding&lt;/em&gt; do &lt;strong&gt;ngModel&lt;/strong&gt; nos permite replicar o tão famoso recurso de &lt;em&gt;Two-way data binding&lt;/em&gt; no Angular 2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora inclua o seguinte método em &lt;strong&gt;home.ts&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;filterItems() {
    this.hasFilter = false;
    this.feeds = this.noFilter.filter((item) =&amp;gt; {
        return item.data.title.toLowerCase().indexOf(this.searchTerm.toLowerCase()) &amp;gt; -1;
    });
  }
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Veja o resultado rodando em um iPhone:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border: 1px solid #666&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic2-step9.gif&#34; alt=&#34;Ionic 2 - SearchBar&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de concluir eu gostaria de mostrar um recurso fornecido pelo framework que nos permite testar o comportamento e visual da nossa aplicação em diferentes plataformas chamado &lt;strong&gt;Ionic Lab&lt;/strong&gt;. Caso ainda esteja com o servidor ativo, basta inserir &lt;strong&gt;/ionic-lab&lt;/strong&gt; após o número da porta na url ou digitar &lt;code&gt;ionic serve --lab&lt;/code&gt; no terminal. O resultado é o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border: 1px solid #666&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic-2-ionic-lab.jpg&#34; alt=&#34;Ionic 2 - Ionic Lab&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na imagem acima você consegue visualizar o nosso aplicativo no &lt;strong&gt;iOS&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Android&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Windows Phone&lt;/strong&gt;! O Ionic não apenas executa o build da aplicação com uma única base de código para dispositivos diferentes como também se adapta ao comportamento e estilo visual de cada um, numa tentativa de fazer com que o usuário sempre tenha uma experiência condizente com a plataforma que utiliza. Perceba, por exemplo, como o spinner, a barra de busca, os ícones e estilo da lista são diferentes entre as plataformas. No caso do iOS, são incluídos até mesmo as setas na lateral direita da célula, o que é comum na plataforma. Além de tudo isso, poder testar aplicativos dessa maneira e ainda tirar proveito do recurso de &lt;em&gt;LiveReload&lt;/em&gt; enquanto você está programando é algo realmente especial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estamos chegando ao fim da criação do nosso aplicativo. Vimos que, apenas com pequenos ajustes, foi possível obter um código mais modular e ainda incluir o componente &lt;strong&gt;SearchBar&lt;/strong&gt; com o estilo visual adequado para cada plataforma. Tudo isso de maneira simples e rápida, graças ao casamento perfeito entre o &lt;strong&gt;Angular&lt;/strong&gt; e os componentes estilizados fornecido pelo &lt;strong&gt;Ionic&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-10-8211-melhorando-a-experiência-do-usuário&#34;&gt;Passo 10 &amp;#8211; Melhorando a experiência do usuário&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mesmo com todos os recursos que o Ionic 2 nos oferece é sempre importante garantir a melhor experiência possível para o usuário fazendo otimizações gerais, como customização de UI, ajustes no comportamento de componentes, ganho de performance, etc. Essa última etapa será dedicada à este propósito.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;10-1-8211-controlando-o-scroll&#34;&gt;10.1 &amp;#8211; Controlando o scroll&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Notei alguns problemas ao utilizar a Action Sheet para filtrar a lista quando o scroll está numa posição muito abaixo, pois a ação de carregar posts antigos pode ser disparada indevidamente. Podemos evitar isso fazendo a lista rolar para o topo antes de executar qualquer filtro. Mas como controlar isso programaticamente?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O componente &lt;strong&gt;Content&lt;/strong&gt; (que gere a tag &lt;strong&gt;&lt;ion-content&gt;&lt;/strong&gt; do nosso template html) disponibiliza um método de controle do scroll chamado &lt;strong&gt;scrollToTop&lt;/strong&gt;. Podemos inserir o código no início do método &lt;strong&gt;showFilters&lt;/strong&gt; da Action Sheet dessa forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;this.content.scrollToTop();
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Antes precisamos obter uma referência à este componente utilizando a anotação &lt;strong&gt;@ViewChild&lt;/strong&gt; da biblioteca &lt;strong&gt;@angular/core&lt;/strong&gt; (algo similar à maneira como protocolos funcionam no iOS):&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;@ViewChild(Content) content: Content;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora a lista vai rolar para o topo sempre que acionarmos a Action Sheet!&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;10-2-8211-melhorando-a-busca-com-observables&#34;&gt;10.2 &amp;#8211; Melhorando a busca com Observables&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Apesar de termos nossa barra de buscas funcionando perfeitamente, a cada caractere digitado estamos emitindo uma nova requisição, o que é desnecessário. Mas há uma forma elegante de lidar com isso utilizando Observables, uma vez que o evento só será disparado quando uma requisição for considerada válida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que queremos fazer é monitorar o componente de duas maneiras: A primeira é oferecendo um tempo maior para que o usuário conclua a digitação da palavra que está buscando através do método &lt;strong&gt;debounceTime&lt;/strong&gt; e a segunda é utilizando o método &lt;strong&gt;distinctUntilChanged&lt;/strong&gt; que irá comparar a palavra (ou a sequência de caracteres) digitada com a última que foi procurada, evitando que uma nova requisição seja emitida para um resultado que já se encontra na tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iremos utilizar o &lt;strong&gt;FormControl&lt;/strong&gt; de &lt;strong&gt;@angular/forms&lt;/strong&gt; que irá conectar uma variável da classe ao input presente no nosso html (similar à maneira como o &lt;em&gt;Two way binding&lt;/em&gt; funciona).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inclua as seguintes instruções no componente &lt;strong&gt;&lt;ion-searchbar&gt;&lt;/strong&gt; em &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt; &amp;lt;ion-searchbar 
    [(ngModel)]=&#34;searchTerm&#34;
    [formControl]=&#34;searchTermControl&#34; 
    [showCancelButton]=true
    (ionInput)=&#34;filterItems()&#34; 
    placeholder=&#34;Type here...&#34; &amp;gt;
 &amp;lt;/ion-searchbar&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Note que além do &lt;strong&gt;formControl&lt;/strong&gt; também atribuímos o valor &lt;strong&gt;true&lt;/strong&gt; à propriedade &lt;strong&gt;showCancelButton&lt;/strong&gt;, que irá apresentar um botão para cancelar a busca e retirar o teclado digital da tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E a seguinte instrução que irá controlar quando devemos disparar a busca:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;this.searchTermControl = new FormControl();
  this.searchTermControl.valueChanges.debounceTime(1000).distinctUntilChanged().subscribe(search =&amp;gt; {
    if (search !== &#39;&#39; &amp;&amp; search) {
      this.filterItems();
    }
  })  
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E com isso o componente se torna mais coerente com a expectativa do usuário, que irá perceber um ganho de performance ao filtrar resultados em uma lista com muitas células.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;10-3-8211-ajustando-o-visual-dos-componentes-com-css&#34;&gt;10.3 &amp;#8211; Ajustando o visual dos componentes com CSS&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nosso aplicativo agora depende de algumas mudanças visuais para corrigir alguns pequenos detalhes. O primeiro deles é referente ao Android. O Ionic 2, ao rodar em um dispositivo Android, oferece automaticamente suporte ao &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://material.google.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Material Design&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; do &lt;strong&gt;Google&lt;/strong&gt; (uma linguagem visual que sintetiza princípios clássicos daquilo que considera o &amp;#8220;bom design&amp;#8221;). Em resumo, o Material Design se preocupa em criar uma experiência unificada de layout entre as plataformas que rodam o sistema operacional do Android. &lt;a href=&#34;https://material.google.com/#introduction-principles&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Aqui&lt;/a&gt; você pode conhecer melhor sobre seus princípios fundamentais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dos pontos de atenção é a maneira como os textos devem ser apresentados ao usuário. O Material Design trabalha com a noção de hierarquia baseada em tons e opacidade. Em outras palavras, textos primários (que representam títulos e informações de destaque) recebem 87% de opacidade enquanto subtítulos recebem 54%. Veja abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border: 1px solid #666&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic-2-material-design-spec.jpg&#34; alt=&#34;Ionic 2 - Material Design Spec&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você for inspecionar as cores presentes nos textos das células (utilize o &lt;em&gt;Devtools&lt;/em&gt; para tal) vai notar que elas não seguem este ponto da especificação da linguagem. O texto principal, por exemplo, utiliza preto puro e é sempre bom (fica aqui a dica) &lt;a href=&#34;https://ianstormtaylor.com/design-tip-never-use-black&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;evitar&lt;/a&gt; preto puro em seus designs sempre que possível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diferentemente do Android, a preocupação do iOS está voltada para o conteúdo, por isso não existe nenhuma linguagem tão restritiva quanto o Material Design na plataforma. No entanto, irei replicar a mudança visual que faremos para o Android também no iOS, tornando nossos textos ainda mais agradáveis para leitura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;strong&gt;home.scss&lt;/strong&gt; inclua o seguinte código:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;// iOS &amp; Android only
  .item-md, .item-ios {
      h2 {
          color: rgba($color: #000, $alpha: .87);
      }
      p {
          color: rgba($color: #000, $alpha: .54);
      }
  }
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Repare que podemos fazer o nesting dos elementos por estar utilizando &lt;strong&gt;Sass&lt;/strong&gt;. Também perceba que aplicamos a alteração apenas para as plataformas Android e iOS mas não para Windows Phone. As classes você pode obter facilmente ao inspecionar o DOM no console do browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro problema aparente são os títulos dos posts que somem ao atingir a borda da célula. Precisamos incluir uma quebra de linha para que eles sejam apresentados por completo. Dessa vez iremos aplicar a alteração às três plataformas:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;// iOS, Android &amp; WP
  .item-md, .item-ios, .item-wp {
      h2, p {
          white-space: normal;
      }
  }
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Por fim, gostaria de melhorar a maneira como a barra de busca se apresenta na versão iOS. Ela está pequena e diminui ainda mais de tamanho quando o botão de cancelar está ativo. Também seria interessante escurecer um pouco mais a opacidade do background para lhe conferir maior destaque:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inclua o seguinte código (desta vez aplicado apenas para o iOS):&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;// iOS only
  .toolbar-ios { 
      ion-title {
          padding: 0 90px 0 1px;  
      } 
      .searchbar-ios .searchbar-input {
          background: rgba($color: #000, $alpha: 0.12);            
      }
  }
&lt;/pre&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Caso prefira, você também pode alterar o valor das variáveis Sass do Ionic. &lt;a href=&#34;https://ionicframework.com/docs/v2/theming/overriding-ionic-variables/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Neste link&lt;/a&gt; há uma lista de todas elas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&#34;10-4-8211-ajustes-finais-no-html&#34;&gt;10.4 &amp;#8211; Ajustes finais no html&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Vamos iniciar modificando a cor da NavBar. Inclua o seguinte atributo na tag &lt;strong&gt;&lt;ion-navbar&gt;&lt;/strong&gt; em &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ion-navbar color=&#34;secondary&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Como estamos utilizando &lt;strong&gt;Sass&lt;/strong&gt;, fazemos uma referência à variável &lt;strong&gt;secondary&lt;/strong&gt; do array &lt;strong&gt;colors&lt;/strong&gt; que está listado no arquivo &lt;strong&gt;src/theme/variable.scss&lt;/strong&gt;. Isso significa que você pode alterar o valor da cor na variável ao invés de escrever diretamente no template html.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora eu gostaria de inserir um ícone na frente do meu endereço de domínio (que representa meu subtítulo na lista) sempre que a categoria estiver relacionada com alguma das listadas na nossa Action Sheet. Eu posso controlar esse comportamento utilizando a diretiva de html do Angular chamada &lt;strong&gt;ngSwitch&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Substitua esta linha:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;p&amp;gt;{{feed.data.domain}}&amp;lt;/p&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Por esta instrução:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt; &amp;lt;div [ngSwitch]=feed.data.subreddit.toLowerCase()&amp;gt;
   &amp;lt;p *ngSwitchCase=&#34;&#39;askreddit&#39;&#34;&amp;gt;&amp;lt;ion-icon name=&#34;help-circle&#34;&amp;gt;&amp;lt;/ion-icon&amp;gt;&amp;nbsp;{{feed.data.domain}}&amp;lt;/p&amp;gt;
   &amp;lt;p *ngSwitchCase=&#34;&#39;gaming&#39;&#34;&amp;gt;&amp;lt;ion-icon name=&#34;logo-playstation&#34;&amp;gt;&amp;lt;/ion-icon&amp;gt;&amp;nbsp;{{feed.data.domain}}&amp;lt;/p&amp;gt;
   &amp;lt;p *ngSwitchCase=&#34;&#39;music&#39;&#34;&amp;gt;&amp;lt;ion-icon name=&#34;musical-notes&#34;&amp;gt;&amp;lt;/ion-icon&amp;gt;&amp;nbsp;{{feed.data.domain}}&amp;lt;/p&amp;gt;
   &amp;lt;p *ngSwitchCase=&#34;&#39;movies&#39;&#34;&amp;gt;&amp;lt;ion-icon name=&#34;film&#34;&amp;gt;&amp;lt;/ion-icon&amp;gt;&amp;nbsp;{{feed.data.domain}}&amp;lt;/p&amp;gt;
   &amp;lt;p *ngSwitchCase=&#34;&#39;pics&#39;&#34;&amp;gt;&amp;lt;ion-icon name=&#34;image&#34;&amp;gt;&amp;lt;/ion-icon&amp;gt;&amp;nbsp;{{feed.data.domain}}&amp;lt;/p&amp;gt;
   &amp;lt;p *ngSwitchDefault&amp;gt;{{feed.data.domain}}&amp;lt;/p&amp;gt;
 &amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Observe que os ícones apenas serão aplicados no caso de coincidirem com os argumentos. Em caso contrário, será exibido apenas o texto sem nenhum ícone, conforme descrito na cláusula &lt;strong&gt;ngSwitchDefault&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra coisa que me incomoda é o componente &lt;strong&gt;Refresher&lt;/strong&gt; ser acionado com muito pouco esforço. Eu sinto que o usuário poderia puxar um pouco mais a lista para evitar que o evento seja disparado com muita facilidade. Podemos modificar isso alterando a propriedade &lt;strong&gt;pullMin&lt;/strong&gt;, veja:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ion-refresher (ionRefresh)=&#34;doRefresh($event)&#34; [pullMin]=90&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Alteramos para 90 dpi a distância mínima que o usuário deve alcançar para disparar o evento. A distância padrão é 60.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seria também interessante alterar a cor da barra de status da aplicação para a cor branca, já que o fundo da NavBar agora está colorido. Como a barra de status é um componente nativo, para modificá-lo precisaremos instalar um plugin do &lt;strong&gt;Cordova&lt;/strong&gt;. Verifique se ele já está instalado procurando no arquivo &lt;strong&gt;package.json&lt;/strong&gt; por &amp;#8220;&lt;strong&gt;cordova-plugin-statusbar&lt;/strong&gt;&amp;#8220;. Caso contrário, digite no terminal:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ionic plugin add cordova-plugin-statusbar&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E insira a seguinte instrução dentro do método construtor do arquivo &lt;strong&gt;src/app/app.component.ts&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;StatusBar.backgroundColorByHexString(&#39;#ffffff&#39;);
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E agora veja como ficou o visual final da nossa aplicação rodando em um iPhone 6:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border: 1px solid #666&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic2-step10.gif&#34; alt=&#34;Ionic 2 - UX enhancement&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;10-5-8211-aumentando-o-desempenho&#34;&gt;10.5 &amp;#8211; Aumentando o desempenho&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se você pensa em evoluir de um protótipo para um aplicativo real, se preocupar com o seu desempenho é tarefa essencial. Abaixo eu listo algumas sugestões que podem ajudar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;WKWebView&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Recentemente o time do Ionic tornou possível rodar os aplicativos iOS utilizando o browser WKWebView (evolução do antigo browser UIWebView). Este novo engine oferece aos aplicativos iOS um ganho de performance muito superior ao antigo browser, principalmente na experiência com listas. Para instalar o plugin, digite: &lt;code&gt;ionic plugin add https://github.com/driftyco/cordova-plugin-wkwebview-engine.git --save&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Crosswalk&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Como o Android tem algumas limitações de desempenho que podem ser encontradas em alguns devices (principalmente nos antigos devido às várias versões de sistema existentes), fica difícil garantir que o aplicativo irá rodar exatamente da maneira como queremos. O Crosswalk é um browser moderno que é empacotado junto com o seu app no momento que você faz o build para Android. Isso significa que, independente do device do usuário, ele estará executando o app no Crosswalk. O ganho de performance é visível mas ele pode aumentar o tamanho final da sua aplicação. Para instalar, digite: &lt;code&gt;ionic plugin add cordova-plugin-crosswalk-webview&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Virtual Scroll&lt;/strong&gt; &amp;#8211; O nosso aplicativo pode adicionar novos itens à lista de várias maneiras. Isso significa que, quanto mais a lista aumenta de tamanho, mais itens precisarão ser renderizados, o que irá consumir muita memória e impactar o desempenho geral. O Virtual Scroll foi criado com o intuito de minimizar este impacto, uma vez que ele apenas renderiza uma quantidade &amp;#8220;x&amp;#8221; de células na tela, suficientes para preenche-la. Dessa forma elas podem ser reutilizadas, o que evita uma sobrecarga de memória (comportamento muito similar ao de uma &lt;strong&gt;ListView&lt;/strong&gt; no iOS). Para entender melhor sobre como utilizar o Virtual Scroll, visite &lt;a href=&#34;https://ionicframework.com/docs/v2/api/components/virtual-scroll/VirtualScroll/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;este link&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;considerações-finais&#34;&gt;Considerações finais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sim, é um post gigantesco. Mas a minha meta ao escrevê-lo era gerar o máximo de valor para profissionais que ainda não tiveram contato com o Ionic 2 ou aqueles que desejam entender melhor como ele funciona, uma vez que somos carentes de tutoriais mais densos escritos sobre o assunto em português.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seja você um desenvolvedor, gerente de produto ou CIO de uma empresa, é muito importante compreender que ainda é difícil nos dias de hoje suportar a grande diversidade de aparelhos e plataformas existentes em um ecossistema que vive em constante mudança. Os custos para manter uma equipe multidisciplinar sempre atualizada (e com boa sinergia) é altíssimo e isso se reflete no orçamento repassado para o cliente. Optar pelo desenvolvimento de aplicativos híbridos é, antes de mais nada, uma opção estratégica que deve ser avaliada de acordo com o contexto de cada projeto. Muitas das vezes os argumentos à favor do desenvolvimento nativo não se justificam, principalmente se o projeto não demanda um &lt;em&gt;frame rate&lt;/em&gt; muito alto (como aplicativos com muitas animações, transições customizadas ou jogos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro ponto que precisa ser esclarecido é que o Ionic tem um papel importantíssimo no que se refere à uma fase que é tão ou mais importante que o desenvolvimento em si: A &lt;strong&gt;prototipação&lt;/strong&gt;. Poder validar o produto com o cliente ainda em fase inicial é um grande diferencial. Algo que lhe confere uma posição de destaque em um mercado extremamente competitivo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Há muito espaço para melhorias e recursos adicionais que podem ser implementados no aplicativo que criamos. Caso tope desafios, você pode tentar os seguintes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Incluir data de publicação do post na lista;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Incluir recurso de navegação entre telas (deixei o NavController lá de propósito);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oferecer opção de alterar url para exibir resultados de um determinado subreddit;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Considerar cenários onde o usuário pode perder a conexão com a internet;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Opção de utilizar algum recurso nativo do smartphone (ex: Câmera).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para facilitar o seu aprendizado, o projeto está disponível no &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/carloscabral/my-reader---Ionic2&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; separado por branches. Por exemplo, caso você queira ter acesso ao passo 4 do tutorial, baixa digitar no terminal &lt;code&gt;git checkout step4&lt;/code&gt; e o código fonte referente à este passo estará disponível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bons estudos e até a próxima!&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se você ficou curioso sobre a criação de aplicativos multiplataforma que utilizam tecnologia da web, saiba que o Ionic não é a única opção existente. Leia meu post sobre &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/react-native-construa-aplicacoes-moveis-nativas-com-javascript/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;React Native&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; e descubra como já é possível criar uma aplicação 100% nativa utilizando JavaScript.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>React Native: Construa aplicações móveis nativas com JavaScript</title>
      <link>http://tableless.com.br/react-native-construa-aplicacoes-moveis-nativas-com-javascript/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/react-native-construa-aplicacoes-moveis-nativas-com-javascript/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;introdução&#34;&gt;Introdução&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;React Native&lt;/strong&gt; é um projeto desenvolvido pelos engenheiros do &lt;strong&gt;Facebook&lt;/strong&gt; e que consiste em uma série de ferramentas que viabilizam a criação de aplicações móveis &lt;strong&gt;nativas&lt;/strong&gt; para a plataforma &lt;strong&gt;iOS&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Android&lt;/strong&gt;, utilizando o que há de mais moderno no desenvolvimento Front-end &amp;#8211; mirando no futuro. É o estado da arte no que se refere ao desenvolvimento mobile baseado em JavaScript.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O stack do React Native é poderoso, pois nos permite utilizar &lt;strong&gt;ECMAScript 6&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;CSS Flexbox&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;JSX&lt;/strong&gt;, diversos pacotes do &lt;strong&gt;NPM&lt;/strong&gt; e muito mais. Sem contar que nos permite fazer debug na mesma IDE utilizada para o desenvolvimento nativo com essas plataformas (além de tornar o processo extremamente divertido).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;setup&#34;&gt;Setup&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nesta introdução ao React Native iremos criar um aplicativo nativo voltado para a plataforma iOS, o que significa que você precisa de um computador rodando &lt;strong&gt;Mac OS X&lt;/strong&gt;. Embora o desenvolvimento para Android já seja possível com o framework (foi anunciado em setembro de 2015), o foco aqui será o iOS. Mas irei falar um pouco sobre o Android mais à frente neste post.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;instalando-o-xcode&#34;&gt;Instalando o Xcode&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A primeira coisa que você precisa instalar (caso ainda não o tenha em sua máquina) é o &lt;strong&gt;Xcode&lt;/strong&gt;. Xcode é a IDE de desenvolvimento da Apple para criação de aplicativos para iPhone e iPad. Sua instalação é necessária pois, sem ele, nosso código não poderá ser &amp;#8220;compilado&amp;#8221; para Objective-C. Também é nele que iremos fazer o debug de nossa aplicação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para instalar, basta abrir a App Store no seu Mac e buscar por &amp;#8220;Xcode&amp;#8221;. A instalação pode ser um pouco demorada. Aproveite esse tempo pra contar para os seus familiares que você irá construir uma aplicação iOS nativa utilizando apenas JavaScript e os recursos mais modernos da plataforma. 😉&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;instalando-o-node-js&#34;&gt;Instalando o Node.js&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O React Native é um projeto que utiliza recursos provenientes do Node.js, portanto precisaremos dele para prosseguir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há duas maneiras de instalar o Nodejs: Voce pode fazer download diretamente no &lt;a href=&#34;https://nodejs.org/en/download/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;site do projeto&lt;/a&gt; ou através do &lt;a href=&#34;http://brew.sh/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Homebrew&lt;/a&gt;, o famoso package manager do Mac OS X. Caso já o tenha instalado na sua máquina, basta digitar o seguinte código no seu Terminal:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;brew install node&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ter o Homebrew instalado na sua máquina é preferível pois iremos utilizá-lo para instalar a maioria dos outros pacotes necessários para nossa aplicação.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Conforme sugerido pela documentação oficial, você pode instalar o &lt;strong&gt;NVM&lt;/strong&gt; (Node Version Manager) ao invés de instalar o Node diretamente, já que o React Native trabalha com versões do Node iguais ou superiores à versão 4.0. Basta digitar no Terminal &amp;#8220;&lt;strong&gt;brew install nvm&lt;/strong&gt;&amp;#8221; e em seguida &amp;#8220;&lt;strong&gt;nvm install node &amp;amp;&amp;amp; nvm alias default node&lt;/strong&gt;&amp;#8221; para garantir a instalação da versão mais recente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&#34;instalando-o-watchman&#34;&gt;Instalando o Watchman&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Watchman&lt;/strong&gt; é um pacote muito bacana responsável por monitorar alterações em nosso código e atualizar a nossas views em tempo real (um recurso extremamente poderoso no qual iremos falar mais à frente).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Digite a seguinte instrução no seu Terminal:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;brew install --HEAD watchman&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O parâmetro &lt;code&gt;--HEAD&lt;/code&gt; é necessário pois garante que a última versão do Watchman será instalada, evitando problemas de compatibilidade com a versão mais recente do Framework.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ótimo. Estamos quase lá&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;instalando-o-cli-do-react-native&#34;&gt;Instalando o CLI do React Native&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Por fim, precisamos instalar o &lt;strong&gt;CLI&lt;/strong&gt; (Command Line Interface) do projeto que consiste em uma série de helpers necessários para a criação dos nossos aplicativos. Dessa vez, iremos instalar utilizando o NPM:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;npm install -g react-native-cli&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilizamos o &lt;code&gt;-g&lt;/code&gt; para instalar o CLI de forma global em nossa máquina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perfeito! Agora que todo o nosso arsenal foi preparado, podemos iniciar nossa aventura. Vamos conhecer um pouco do React Native e criar uma aplicação simples de exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Caso queira acompanhar através do &lt;strong&gt;Git&lt;/strong&gt;, basta clonar o &lt;a href=&#34;https://github.com/carloscabral/myFirstProject---React-Native&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;repositório do projeto no Github&lt;/a&gt;, acessar a pasta do mesmo através da linha de comando e digitar as seguintes instruções no Terminal: &lt;strong&gt;git checkout step2 &amp;amp;&amp;amp; npm install&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;executando-o-aplicativo-de-exemplo&#34;&gt;Executando o aplicativo de exemplo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Criar uma aplicação com o React Native é muito simples. Crie uma pasta qualquer e navegue pra dentro dela utilizando o Terminal. Digite o seguinte comando:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;react-native init MyFirstProject&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você abrir a pasta do projeto no seu computador, irá verificar que três arquivos foram automaticamente criados:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;index.ios.js&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;index.android.js&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;package.json&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;E três pastas também:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ios&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;android&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;node_modules&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O arquivo &lt;em&gt;index.ios.js&lt;/em&gt; é onde iremos escrever o código da nossa aplicação. A vantagem aqui é que podemos utilizar o nosso editor de texto favorito ao invés de uma IDE (prática comum entre os devs Frontend). O arquivo &lt;em&gt;package.json&lt;/em&gt; é criado automaticamente pelo NPM e serve para gerenciar as dependências da nossa aplicação, que, por sua vez, ficam disponíveis na pasta _node&lt;em&gt;modules&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pasta &lt;em&gt;ios&lt;/em&gt; é onde a mágica ocorre. Esta é a pasta que contém o projeto iOS nativo gerado pelo React Native (o mesmo conceito para a pasta android). Faça um teste e abra o arquivo &lt;em&gt;MyFirstProject.xcodeproj&lt;/em&gt; no Xcode para visualizar sua extrutura no &lt;strong&gt;Project Navigator&lt;/strong&gt; (à esquerda). Agora pressione o botão &lt;strong&gt;Run&lt;/strong&gt; na barra de ferramentas, conforme a imagem:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/01/xcode-run-button.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-52737&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/01/xcode-run-button.jpg&#34; alt=&#34;xcode-run-button&#34; width=&#34;442&#34; height=&#34;139&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com isso acabamos de solicitar a execução do aplicativo. Neste momento estamos &amp;#8220;compilando o código JavaScript&amp;#8221; presente no nosso projeto (criado por default) para Objective-C e gerando o bundle da aplicação. Agora já podemos testar o resultado em um emulador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geralmente o emulador demora um pouco para exibir alguma coisa na primeira vez que é acionado, mas nada lhe impede de rodar o app em um iPhone real. Basta abrir o arquivo &lt;em&gt;AppDelegate.m&lt;/em&gt;, localizar a string atribuída ao objeto &lt;code&gt;jsCodeLocation&lt;/code&gt; com o conteúdo &lt;strong&gt;@&lt;a href=&#34;http://localhost:8081/&amp;amp;#8230&#34;&gt;http://localhost:8081/&amp;amp;#8230&lt;/a&gt;;&lt;/strong&gt; e alterar o valor de &lt;code&gt;localhost&lt;/code&gt; para o número de IP do seu computador. Lembre-se que o device precisa estar conectado ao seu Mac através da porta USB e ambos devem compartilhar da mesma rede Wifi. Por fim, basta selecionar o seu iPhone na lista de emuladores disponíveis no Xcode.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para que o procedimento acima seja possível, é necessário que você tenha uma conta de desenvolvedor (iOS developer account) configurada na Apple. Basta gerar um certificado, registrar o seu device e &amp;#8211; depois de efetuar todo o exaustivo processo de configuração &amp;#8211; ele ficará disponível na lista de &lt;strong&gt;deploy target&lt;/strong&gt; do Xcode.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Quando o emulador terminar de carregar, o resultado exibido será este:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/01/react-native-initial-screen_2.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-52742&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/01/react-native-initial-screen_2.jpg&#34; alt=&#34;react native initial screen&#34; width=&#34;344&#34; height=&#34;524&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perceba que o aplicativo de exemplo contém apenas poucos parágrafos com instruções básicas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Para iniciar, basta editar o arquivo &lt;em&gt;index.ios.js&lt;/em&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para recarregar a aplicação, basta pressionar &lt;strong&gt;CMD + R&lt;/strong&gt; no teclado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Vamos então abrir o arquivo &lt;em&gt;index.ios.js&lt;/em&gt; em nosso editor favorito. No meu caso, irei trabalhar com o &lt;a href=&#34;http://www.sublimetext.com/2&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Sublime Text 2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você já está acostumado com a escrita de código do React, não há motivos para sustos. Mas, se este não for o seu caso, não entre em pânico: o React Native é muito simples de trabalhar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos fazer um pouco de mágica agora: Encontre o texto &lt;strong&gt;Welcome to React Native&lt;/strong&gt; e modifique-o para &lt;strong&gt;My First Voodoo App!&lt;/strong&gt; &amp;#8211; ou qualquer outra coisa que você queira. Abra o emulador e pressione &lt;strong&gt;CMD + R&lt;/strong&gt; no seu teclado (caso abra uma action sheet, basta clicar em &amp;#8220;Reload&amp;#8221;). Perceba que, em poucos segundos, sua View foi atualizada com o texto novo. Este, meu amigo, é um dos recursos mais fantásticos presentes na plataforma: O live-reload!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você já vem de um background web, deve estar se perguntando: &amp;#8221; &amp;#8211; Sério? Existe motivo para dramatizar com isso?&amp;#8221;. Mas se você já tem experiência no desenvolvimento com &lt;strong&gt;Swift&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;Objective-C&lt;/strong&gt; deve saber que alterações feitas no seu código precisam ser re-compiladas no Xcode para que você possa visualizar o que foi modificado. Alterações em Views não são refletidas em tempo real quando você está trabalhando de forma nativa. Isso, por si só, já faz o React Native merecer sua atenção!&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fazer preview de alterações visuais de componentes em tempo de desenvolvimento é um recurso que pode ser conseguido com &lt;strong&gt;IBDesignables&lt;/strong&gt; de modo nativo. Este recurso está disponível a partir da versão 6 do Xcode. Com ele o desenvolvedor pode visualizar aquilo que está modificando na View sem precisar compilar o app. Mas este é um recurso relativamente avançado utilizado por desenvolvedores mais experientes e que necessita de escrita de código para funcionar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Vamos agora tentar entender melhor como foi estruturado o código de exemplo e o que cada bloco significa.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;estrutura-do-react-native&#34;&gt;Estrutura do React Native&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todo projeto em React tem como premissa a criação e reutilização de componentes. Basicamente, o que o código de exemplo faz é criar o componente e exibi-lo na tela. Olhando pra ele, você já deve ter reparado que o bloco central é o principal responsável por essa operação:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;var MyFirstProject = React.createClass({
 render: function() {
   return (
     &amp;lt;View style={styles.container}&amp;gt;
       &amp;lt;Text style={styles.welcome}&amp;gt;
         My First Voodoo App!
       &amp;lt;/Text&amp;gt;
       &amp;lt;Text style={styles.instructions}&amp;gt;
         To get started, edit index.ios.js
       &amp;lt;/Text&amp;gt;
       &amp;lt;Text style={styles.instructions}&amp;gt;
         Shake or press menu button for dev menu
       &amp;lt;/Text&amp;gt;
     &amp;lt;/View&amp;gt;
   );
 }
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora que você já brincou um pouco com o código gerado por default, vamos esquecê-lo por um minuto e criar algo do zero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exclua todo o conteúdo do arquivo &lt;em&gt;index.ios.js&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em React, para criar um novo componente, basta criar uma variável qualquer que receba a notação:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;React.createClass({});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;var Tableless = React.createClass({

});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora é necessário suprir esse componente com parâmetros e uma série de instruções, responsáveis por definir o seu comportamento e aspecto visual. Quem se responsabiliza por isso é o método &lt;code&gt;render&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, se quisermos retornar alguma coisa na classe &lt;strong&gt;Tableless&lt;/strong&gt; que acabamos de criar, faríamos:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;var Tableless = React.createClass({
   render: function() {
      return &amp;lt;p&amp;gt;Hello, Tableless!&amp;lt;/p&amp;gt;;
   }
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Mas, pera aí&amp;#8230; O que significa essa tag de parágrafo HTML envolta do texto? Afinal, estamos lidando com HTML ou JavaScript?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;jsx&#34;&gt;JSX&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para facilitar a escrita de código, o React utiliza &lt;strong&gt;JSX&lt;/strong&gt; (opcional), uma sintaxe que possibilita a escrita de componentes JavaScript por meio de tags.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ilustrar isso melhor, o componente acima poderia ser escrito da seguinte maneira sem o uso do JSX:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;var Tableless = React.createClass({
  render: function() {
     return React.createElement(&#34;p&#34;, null, &#34;Hello, Tableless!&#34;);
  }
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Conforme pode ser observado, esta é uma forma de escrita muito mais verbosa do que a anterior. Eu sei, pode parecer que você está escrevendo HTML dentro de JavaScript mas, com a devida prática, você vai entender como o JSX quebra um grande galho para o desenvolvedor. Optar por não utilizá-lo é certeza de ter um código muito repetitivo e de difícil manutenção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora que você compreendeu como funciona o JSX, deve estar se perguntando (pelo menos eu espero) como uma aplicação móvel pode retornar tags HTML como &lt;code&gt;p&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;h1&lt;/code&gt; ou &lt;code&gt;div&lt;/code&gt; dentro de um componente nativo, certo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exatamente&amp;#8230; não pode.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora o código acima execute sem falhas em aplicações web, ele não funcionaria dentro do escopo do React Native, simplesmente porque o que precisamos são de componentes do iOS, como &lt;code&gt;UIView&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;UILabel&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;UIImage&lt;/code&gt;. Ou seja, se você precisa de um &amp;#8220;wrapper&amp;#8221; na sua tela, você irá retornar o componente &lt;code&gt;&amp;lt;View&amp;gt;&lt;/code&gt; ao invés de uma &lt;code&gt;&amp;lt;div&amp;gt;&lt;/code&gt;. Caso queira exibir um texto, você irá utilizar a tag &lt;code&gt;&amp;lt;Text&amp;gt;&lt;/code&gt; ao invés de um &lt;code&gt;&amp;lt;p&amp;gt;&lt;/code&gt; e assim por diante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://facebook.github.io/react-native/docs/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Aqui&lt;/a&gt; você encontra a listagem completa dos componentes disponíveis, tanto para iOS quanto para Android.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;es6&#34;&gt;ES6&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Após a criação de um componente precisamos registrá-lo para exibição. Fazemos isso retornando a função com o nome do componente através do &lt;code&gt;AppRegistry&lt;/code&gt;, dessa forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;AppRegistry.registerComponent(&#39;MyFirstProject&#39;, () =&amp;gt; Tableless);
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Se o código acima não ficou óbvio pra você, não se assuste. Por default o React Native permite que trabalhemos com as novas epecificações do &lt;strong&gt;EcmaScript 6&lt;/strong&gt; (ou 2015, para os íntimos). Uma delas é a sintaxe chamada de &lt;strong&gt;arrow functions&lt;/strong&gt; (familiar para quem já trabalhou com &lt;strong&gt;CoffeeScript&lt;/strong&gt;), que permite uma escrita mais simples baseada em &lt;strong&gt;closures&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A versão JavaScript &lt;strong&gt;ES5&lt;/strong&gt; do código acima seria:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;AppRegistry.registerComponent(&#39;MyFirstProject&#39;, function() {
   return Tableless
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Mas uma vez, é uma questão de preferência e não uma imposição da ferramenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, o que fizemos até aqui não será suficiente para fazer o código rodar. Nós não definimos nenhuma das dependências declaradas na aplicação. Vamos resolver esse problema:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;var React = require(&#39;react-native&#39;);&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A string entre aspas é a biblioteca que estamos solicitando acesso. Nesta caso, estamos atribuindo seu retorno à variável React que acabamos de criar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora que temos acesso à principal biblioteca do React, vamos declarar as restantes, necessárias para rodar nossa aplicação sem erros. A versão completa do nosso código fica assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;&#39;use strict&#39;;

var React = require(&#39;react-native&#39;);
var AppRegistry = React.AppRegistry;
var View = React.View;
var Text = React.Text;

var Tableless = React.createClass({
    render: function() {
        return &amp;lt;View&amp;gt;
            &amp;lt;Text&amp;gt;
              Hello, Tableless!
            &amp;lt;/Text&amp;gt;
        &amp;lt;/View&amp;gt;
    }
});

AppRegistry.registerComponent(&#39;MyFirstProject&#39;, () =&amp;gt; Tableless);
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Se você pressionar &lt;strong&gt;CMD + R&lt;/strong&gt; no teclado já terá uma aplicação rodando sem erros. Mas vamos corrigir mais duas coisinhas pra deixar nosso código ainda mais atraente&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Substitua o código do escopo de declaração pelo seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;var React = require(&#39;react-native&#39;);
var {
  AppRegistry,
  View,
  Text,
} = React;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Como todas as bibliotecas declaradas depois da react-native fazem parte do seu core, podemos assinalar as três variáveis seguintes ao objeto React. Este é mais um recurso disponível do &lt;strong&gt;ES6/ES2015&lt;/strong&gt; chamado de &lt;strong&gt;destructuring assignment&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra coisa que não está muito legal no código é a indentação dos componentes no método return. Vamos envolvê-los em um parênteses para que seja permitido pular de linha e tabular tudo seguindo uma melhor hierarquia visual, dessa forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;render: function() {
     return (
       &amp;lt;View&amp;gt;
          &amp;lt;Text&amp;gt;
             Hello, Tableless!
          &amp;lt;/Text&amp;gt;
       &amp;lt;/View&amp;gt;
     );
  }
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vale salientar que sem o parênteses essa tabulação não seria possível e iria disparar um erro no simulador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos ver como ficou o código final agora:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;&#39;use strict&#39;;

var React = require(&#39;react-native&#39;);
var {
  AppRegistry,
  View,
  Text,
} = React;

var Tableless = React.createClass({
   render: function() {
      return (
         &amp;lt;View&amp;gt;
             &amp;lt;Text&amp;gt;
                Hello, Tableless!
             &amp;lt;/Text&amp;gt;
         &amp;lt;/View&amp;gt;
      );
   }
});

AppRegistry.registerComponent(&#39;MyFirstProject&#39;, () =&amp;gt; Tableless);
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Se você rodar o aplicativo, irá perceber que o mesmo executa sem erros. Mas, numa primeira olhada, parece que não há nada na tela! Se você observar atentamente, irá perceber que o texto está no canto superior esquerdo da tela, sem qualquer tipo de orientação ou margem. Precisamos corrigir isso!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/01/react-native-simple-label_1.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-52746&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/01/react-native-simple-label_1.jpg&#34; alt=&#34;react native simple label&#34; width=&#34;344&#34; height=&#34;524&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;flexbox&#34;&gt;Flexbox&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como estamos lidando exclusivamente com JavaScript, não temos acesso a CSS. Mas para aproximar a experiência de criar aplicativos móveis ao desenvolvimento de uma página web, os responsáveis pelo projeto desenvolveram uma maneira declarativa de estilizar componentes bem similar ao CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insira a seguinte notação no bloco da View principal (linha 2 do código):&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;return (
      // fazemos referência ao estilo
      &amp;lt;View style={styles.container}&amp;gt;
          &amp;lt;Text&amp;gt;
              Hello, Tableless!
          &amp;lt;/Text&amp;gt;
      &amp;lt;/View&amp;gt;
   );
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos criar uma variável &amp;#8220;styles&amp;#8221; que recebe o objeto &lt;strong&gt;StyleSheet&lt;/strong&gt; com os seguintes parâmetros:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;var styles = StyleSheet.create({

container: {
   flex: 1,
   flexDirection: &#39;column&#39;,
   justifyContent: &#39;center&#39;,
   alignItems: &#39;center&#39;,
   borderWidth: 2,
   borderColor: &#39;ff0000&#39;,
}

})
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Antes de executar o código, precisamos incluir o &lt;strong&gt;StyleSheet&lt;/strong&gt; em nosso escopo de inicialização:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;var {
  AppRegistry,
  StyleSheet,
  Text,
  View,
} = React;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora sim. Execute o código pelo Xcode e você verá o seguinte resultado:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/01/react-native-simple-label_3.2.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-52767&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/01/react-native-simple-label_3.2.jpg&#34; alt=&#34;react native simple label with border&#34; width=&#34;344&#34; height=&#34;524&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto agora se encontra alinhado no centro da tela e temos uma borda vermelha envolta do container. O que aconteceu aqui?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bem, nós criamos um objeto container com seis parâmetros: &lt;code&gt;flex&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;flexDirection&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;justifyContent&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;alignItems&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;borderWidth&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;borderColor&lt;/code&gt;. Os dois últimos são autoexplicativos e similares à aplicação de bordas do CSS. A diferença aqui é que ao invés de declarar &lt;code&gt;border-width&lt;/code&gt;, com hífen, declaramos &lt;code&gt;borderWidth&lt;/code&gt;, em &lt;strong&gt;camelCase&lt;/strong&gt; (lembrando que estamos lidando com JavaScript e não CSS de verdade). Outra observação importante é que não precisamos atribuir &lt;strong&gt;px&lt;/strong&gt; ao final do valor como fazemos na web, pois aplicativos nativos tem suas resoluções de tela baseada em pontos &lt;strong&gt;(pt)&lt;/strong&gt; e não em pixels.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O React Native utiliza o &lt;strong&gt;Flexbox&lt;/strong&gt; para organização visual dos componentes, o que simplifica, em muito, a construção de layouts. Basicamente, o parâmetro &lt;code&gt;flex: 1&lt;/code&gt; significa que o container ocupa 100% de altura e largura na tela. O parâmetro &lt;code&gt;flexDirection: column&lt;/code&gt; significa que os elementos seguirão o fluxo baseado em colunas, que é de cima para baixo. A outra opção seria &lt;code&gt;flexDirection: row&lt;/code&gt;, onde os elementos são ordenados da esquerda para a direita. Por default, O fluxo padrão é o de colunas, portanto você pode apagar essa instrução sem nenhum impacto no seu código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, temos a instrução &lt;code&gt;justifyContent: center&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;alignItems: center&lt;/code&gt;. O primeiro é responsável por alinhar o conteúdo de forma vertical (eixo y), enquanto o último serve para alinhar de forma horizontal (eixo x). Além de &lt;code&gt;center&lt;/code&gt;, também existem outros valores como &lt;code&gt;flex-start&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;flex-end&lt;/code&gt;. Tente utilizá-los para ver o que acontece no seu layout&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se ainda restou alguma dúvida, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/centralizando-conteudo-na-vertical-e-horizontal-com-css-flexbox/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;este post&lt;/a&gt; escrito pelo Diego Eis pode te ajudar a entender.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;E se eu quiser uma borda arredondada envolta do texto e não no container? Também gostaria de mudar a cor do texto, centralizá-lo e inserir um padding envolta do mesmo. Simples&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;&#39;use strict&#39;;

var React = require(&#39;react-native&#39;);
var {
 AppRegistry,
 StyleSheet,
 Text,
 View,
} = React;

var Tableless = React.createClass({
   render: function() {
      return (
         &amp;lt;View style={styles.container}&amp;gt;
             // criamos um novo estilo para o componente de texto
             &amp;lt;Text style={styles.myText}&amp;gt;
                 Hello, Tableless!
             &amp;lt;/Text&amp;gt;
         &amp;lt;/View&amp;gt;
      );
   }
});

var styles = StyleSheet.create({

 container: {
   flex: 1,
   flexDirection: &#39;column&#39;,
   justifyContent: &#39;center&#39;,
   alignItems: &#39;center&#39;,
 },
 // declaração do nosso novo estilo
 myText: {            
   borderWidth: 2,
   borderColor: &#39;ff0000&#39;,
   borderRadius: 4,
   textAlign: &#39;center&#39;,
   padding: 10,
 // também é permitido passar uma string da cor ao invés de um hexadecimal
   color: &#39;green&#39;,
 }

})

AppRegistry.registerComponent(&#39;MyFirstProject&#39;, () =&amp;gt; Tableless);
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Executando o código:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/01/react-native-simple-label_2.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-52746&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/01/react-native-simple-label_2.jpg&#34; alt=&#34;react native simple label&#34; width=&#34;344&#34; height=&#34;524&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora que você já está familiarizado com o &amp;#8220;modo React&amp;#8221; de criar aplicações, vamos tentar entender rapidamente o que acontece por baixo dos panos&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;javascriptcore&#34;&gt;JavaScriptCore&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você já ouviu falar sobre React, já ouviu sobre &lt;strong&gt;Virtual DOM&lt;/strong&gt;. Essa é uma forma genial de abstração que os engenheiros do facebook desenvolveram para trazer melhorias na performance de aplicações web, uma vez que um &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Modelo_de_Objeto_de_Documentos&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;DOM&lt;/a&gt; Virtual fica em memória e apenas modificações significativas em sua estrutura são novamente renderizadas na tela, sem necessidade de percorrer toda a árvore novamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em algum momento eles pensaram: &lt;em&gt;&amp;#8220;E se, utilizando essa abordagem, pudéssemos também abstrair uma camada qualquer diferente do DOM para conseguir resultados similares em relação à performance?&amp;#8230;&amp;#8221;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até então, o único componente presente no iOS e no Android que viabiliza a execução de código JavaScript de modo nativo são seus browsers internos, conhecidos como WebViews. Com base nesse cenário, vários frameworks surgiram nos últimos anos com a proposta de utilizar a camada de código nativa apenas para disparar uma aplicação com código escrito em HTML, CSS e JavaScript no próprio Browser (sem a barra de endereços, obviamente). Como o container responsável pelo ciclo de vida da aplicação é nativo, isso possibilita que essas aplicações sejam desenvolvidas e distribuídas através das lojas oficiais, como a &lt;strong&gt;App Store&lt;/strong&gt; e &lt;a href=&#34;https://play.google.com/store/apps&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google Play&lt;/a&gt;, sem maiores problemas. Esse movimento originou o termo atualmente conhecido como &lt;strong&gt;Aplicativos Híbridos&lt;/strong&gt;. Embora essa abordagem provou-se vitoriosa em alguns cenários, ainda consiste em uma página web que simula uma aplicação escrita de forma nativa, o que, algumas vezes, peca em questão de performance e experiência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em React Native continuamos escrevendo um aplicativo em JavaScript, mas que não exibe uma página web como resultado. Ao invés disso, o nosso código executa uma instância do chamado &lt;a href=&#34;http://trac.webkit.org/wiki/JavaScriptCore&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;JavaScriptCore&lt;/a&gt; responsável por renderizar componentes &lt;strong&gt;verdadeiramente nativos&lt;/strong&gt; dentro do nosso app. Por exemplo, se você abrir o arquivo &lt;em&gt;/ios/MyFirstProject/AppDelegate.m&lt;/em&gt; no Xcode, vai encontrar sempre o seguinte conteúdo, independente da quantidade de código que tiver escrito no seu editor de texto:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/01/AppDelegate.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-53026&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/01/AppDelegate.png&#34; alt=&#34;AppDelegate.m image &#34; width=&#34;844&#34; height=&#34;777&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O segredo está nessa classe &lt;code&gt;RCTRootView&lt;/code&gt;. Ela é uma classe criada pelo próprio framework, responsável por apresentar os elementos da classe &lt;code&gt;UIKit&lt;/code&gt; com base no código que escrevemos em JS. Ou seja, o controle do comportamento do nosso app é feito em JavaScript, mas em nenhum momento ocorre compilação desse código para Objective-C, binário ou coisa do tipo. Por isso conseguimos ver atualizações em tempo real em nossa aplicação, uma vez que nenhum código em Objective-C é escrito, apenas código JavaScript. Não tem nada pra re-compilar! Genial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como essa &amp;#8220;passagem de bastão&amp;#8221; entre o código JavaScript e Objective-C é feita está fora do escopo desse post, mas caso tenha curiosidade de saber onde vai parar o código que escrevemos, basta acessar a url &lt;a href=&#34;http://localhost:8081/index.ios.bundle?platform=ios&amp; dev=true&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:8081/index.ios.bundle?platform=ios&amp;amp;&#34;&gt;http://localhost:8081/index.ios.bundle?platform=ios&amp;amp;&lt;/a&gt; dev=true&lt;/a&gt; enquanto a aplicação estiver no ar. Você irá perceber nosso código em meio à um monte de outros gerados pelo framework.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;explorando-as-apis-e-componentes-nativos&#34;&gt;Explorando as APIs e componentes nativos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma das coisas mais legais &amp;#8211; e vantajosas &amp;#8211; de se trabalhar com o React Native é a possibilidade de utilizar os componentes e APIs nativos da plataforma. Indiscutivelmente, é um recurso que oferece uma experiência mais atrativa para o usuário e que torna dispensável a utilização de serviços de terceiros como o &lt;a href=&#34;https://cordova.apache.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Apache Cordova&lt;/a&gt;, por exemplo. O React Native também trabalha em uma thread separada da thread principal, o que faz com que sua aplicação mantenha a alta performance sem sacrificar a capacidade do seu smartphone (o que é incrível!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para começar a ilustrar esses pontos, vamos modificar o nosso código para exibir um alerta nativo do iOS quando um botão for clicado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;capturando-eventos-e-fornecendo-feedback-visual&#34;&gt;Capturando eventos e fornecendo feedback visual&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Assim como todos os demais componentes, o React Native criou um específico para recuperar o evento de &lt;strong&gt;touch&lt;/strong&gt; (ou tap) na tela do device. Seu nome é &lt;code&gt;&amp;lt;TouchableHighlight&amp;gt;&lt;/code&gt;, que nada mais é do que um wrapper invisível responsável por fazer algum outro componente responder ao toque do usuário e, em seguida, conectá-lo a algum evento/método:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;&amp;lt;TouchableHighlight onPress={this.someFunction}&amp;gt;
   // aplicação de estilo no componente
   &amp;lt;View style={styles.button}&amp;gt;
      &amp;lt;Text&amp;gt;An Alert Message&amp;lt;/Text&amp;gt;
   &amp;lt;/View&amp;gt;
&amp;lt;/TouchableHighlight&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No código acima temos um exemplo de como podemos fazer uso desse componente. Perceba que dentro dele temos uma outra &lt;code&gt;&amp;lt;View&amp;gt;&lt;/code&gt; que abriga um componente &lt;code&gt;&amp;lt;Text&amp;gt;&lt;/code&gt; com um texto indicativo. O &lt;code&gt;&amp;lt;TouchableHighlight&amp;gt;&lt;/code&gt; recebe uma função de nome &lt;code&gt;someFunction&lt;/code&gt; quando o evento &lt;strong&gt;onPress&lt;/strong&gt; for acionado. Outra coisa bacana do componente é que o mesmo fornece feedback visual do momento em que o usuário pressiona e solta o botão. Por default, o React Native aplica um efeito de &lt;strong&gt;overlay&lt;/strong&gt; ao componente sem que precisemos fazer nada. Awesome!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;code&gt;&amp;lt;TouchableHighlight&amp;gt;&lt;/code&gt; também responde à outros eventos, como &lt;code&gt;onPressIn&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;onPressOut&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;onLongPress&lt;/code&gt;, para atender às demais necessidades de interação com o usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos agora mexer no nosso código e substituir a função &lt;code&gt;someFunction&lt;/code&gt; do evento &lt;code&gt;onPress&lt;/code&gt; do nosso botão por um &lt;strong&gt;alert dialog&lt;/strong&gt; nativo da plataforma. O código do alerta é muito simples, conforme abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;AlertIOS.alert(
  &#39;Simple Title&#39;,
  &#39;Hi, I am a native iOS alert component in action.&#39;
)
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nosso alerta é simples e recebe apenas dois parâmetros: O título e a descrição que serão exibidos para o usuário. Vamos juntar tudo e ver como fica o nosso código final (&lt;code&gt;git checkout step3&lt;/code&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;&#39;use strict&#39;;

var React = require(&#39;react-native&#39;);
var {
   AppRegistry,
   StyleSheet,
   Text,
   View,
   // declaramos o TouchableHighlight.
   TouchableHighlight,     
   // declaramos o AlertIOS.
   AlertIOS,           
} = React;

var Tableless = React.createClass({

 render: function() {
   return (
      &amp;lt;View style={styles.container} &amp;gt;
        &amp;lt;Text style={styles.myText}&amp;gt;
          Hello, Tableless!
        &amp;lt;/Text&amp;gt;
        // inserimos o código do alerta no lugar da função
        &amp;lt;TouchableHighlight onPress={() =&amp;gt; AlertIOS.alert(    
             &#39;Simple Title&#39;,
             &#39;Hi, I am a native iOS alert component in action.&#39;
           )}&amp;gt;
           &amp;lt;View style={styles.button}&amp;gt;
               // exemplo de estilo inline.
               &amp;lt;Text style={{color: &#39;#fff&#39;}}&amp;gt;An Alert Message&amp;lt;/Text&amp;gt; 
           &amp;lt;/View&amp;gt;
        &amp;lt;/TouchableHighlight&amp;gt;
      &amp;lt;/View&amp;gt;
    );
 }
});

var styles = StyleSheet.create({

container: {
   flex: 1,
   flexDirection: &#39;column&#39;,
   justifyContent: &#39;center&#39;,
   alignItems: &#39;center&#39;,
},
myText: {
   borderWidth: 2,
   borderColor: &#39;ff0000&#39;,
   borderRadius: 4,
   textAlign: &#39;center&#39;,
   padding: 10,
   marginBottom: 10,
   color: &#39;green&#39;,
},
// estilo do botão.
button: {                
   backgroundColor: &#39;lightblue&#39;,
   padding: 20,
   borderRadius: 5,
},

})

AppRegistry.registerComponent(&#39;MyFirstProject&#39;, () =&amp;gt; Tableless);
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Pressione &lt;strong&gt;CMD + R&lt;/strong&gt; no teclado e veja o resultado do que criamos no seu emulador com poucas linhas de código:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/01/react-native-alert-ios.gif&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-52771&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/01/react-native-alert-ios.gif&#34; alt=&#34;react native alert ios&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;480&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;props-state&#34;&gt;Props &amp;amp; State&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tudo o que fizemos até o momento foi ótimo, mas não é o suficiente para manter uma aplicação em funcionamento. E se eu quisesse alterar o valor do texto que aparece na tela de forma dinâmica, com base em um input do usuário? Podemos fazer isso facilmente utilizando o conceito de &lt;strong&gt;state&lt;/strong&gt;, que nada mais é do que &lt;strong&gt;gerenciar um componente e aplicar alterações em seu valor durante seu ciclo de vida&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para que isso seja possível, precisaremos de três coisas novas em nosso código:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Um método que defina o &lt;strong&gt;estado inicial&lt;/strong&gt; do meu componente;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um componente nativo que receba &lt;strong&gt;inputs do usuário&lt;/strong&gt; na tela;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um método responsável por &lt;strong&gt;modificar o valor&lt;/strong&gt; desse meu componente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente, vamos criar o estado inicial do meu componente:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;getInitialState : function() {
   // Inicializamos nosso componente com uma String de texto.
   return { myText : &#34;Hello, Tableless!&#34; };
},    
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, um componente para receber inputs do usuário:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;&amp;lt;TextInput
         placeholder=&#34;Type something...&#34;
         onChange={this.textInputDidChange} /&amp;gt;
// Input com um placeholder + método.
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E, por fim, a função com o método responsável por atualizar o estado da minha View sempre que o valor do meu componente for modificado:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;textInputDidChange : function (event) {      
   this.setState({ myText: event.nativeEvent.text });
},   
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vamos ver como tudo isso fica no nosso código (&lt;code&gt;git checkout step4&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;&#39;use strict&#39;;

var React = require(&#39;react-native&#39;);
var {
   AppRegistry,
   StyleSheet,
   Text,
   View,
   TouchableHighlight,
   AlertIOS,
   // declaramos o TextInput.
   TextInput,        
} = React;

var Tableless = React.createClass({

getInitialState : function() {
   return { myText : &#34;Hello, Tableless!&#34; };
},    

textInputDidChange : function (event) {      
   this.setState({ myText: event.nativeEvent.text });
},

 render: function() {
  return (
    &amp;lt;View style={styles.container} &amp;gt;
      // Repare os estilos inline (opcional).
      &amp;lt;TextInput style = {{ height: 50, padding: 6, fontSize: 16, borderColor: &#34;lightblue&#34;, borderWidth: 1,     margin: 10, borderRadius: 4 }}
               placeholder=&#34;Type something...&#34;
               onChange={this.textInputDidChange} /&amp;gt;   
         &amp;lt;Text style={styles.myText}&amp;gt;
            // Ao invés do texto estático, fazemos referência à variável myText.
            {this.state.myText}   
         &amp;lt;/Text&amp;gt;
         &amp;lt;TouchableHighlight onPress={() =&amp;gt; AlertIOS.alert(
                 &#39;Simple Title&#39;,
                 &#39;Hi, I am a native iOS alert component in action.&#39;
              )}&amp;gt;
           &amp;lt;View style={styles.button}&amp;gt;
                &amp;lt;Text style={{color: &#39;#fff&#39;}}&amp;gt;An Alert Message&amp;lt;/Text&amp;gt;
           &amp;lt;/View&amp;gt;
         &amp;lt;/TouchableHighlight&amp;gt;
    &amp;lt;/View&amp;gt;
  );
 }
});

var styles = StyleSheet.create({

 container: {
   flex: 1,
   flexDirection: &#39;column&#39;,
   justifyContent: &#39;center&#39;,
   alignItems: &#39;center&#39;,
 },
 myText: {
   borderWidth: 2,
   borderColor: &#39;ff0000&#39;,
   borderRadius: 4,
   textAlign: &#39;center&#39;,
   padding: 10,
   marginBottom: 10,
   color: &#39;green&#39;,
 },
 button: {
   backgroundColor: &#39;lightblue&#39;,
   padding: 20,
   borderRadius: 5,
 },

})

AppRegistry.registerComponent(&#39;MyFirstProject&#39;, () =&amp;gt; Tableless);
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora nosso label reflete o valor que digitamos em nosso input, veja:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/01/react-native-text-input-ios.gif&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-52776&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/01/react-native-text-input-ios.gif&#34; alt=&#34;react native text input ios&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;480&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Caso queira simular o teclado do device, basta ir na barra de ferramentas do emulador e procurar a opção &lt;strong&gt;Hardware -&amp;gt; Keyboard -&amp;gt; Toggle Software Keyboard&lt;/strong&gt;. Ao habilitar essa opção, o teclado nativo do device será exibido sempre que um input for solicitado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Se você tem o costume de utilizar aplicativos no iPhone já deve ter reparado que o comportamento de transição de telas é ligeiramente diferente daquilo que observamos na web. Ao invés de exibir uma outra página qualquer como resultado de alguma ação (como clique em um link ou uma busca) no iOS nós trabalhamos com um componente chamado &lt;strong&gt;UINavigationController&lt;/strong&gt; que gerencia essa transição de forma hierárquica. Obviamente já temos à nossa disposição um componente para lidar com isso, chamado &lt;strong&gt;NavigatorIOS&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dito isso, a primeira coisa que precisamos fazer é mudar o componente &lt;strong&gt;root&lt;/strong&gt; da nossa aplicação que, ao invés de apontar para &lt;strong&gt;Tableless&lt;/strong&gt;, agora irá apontar para a classe &lt;strong&gt;MainNav&lt;/strong&gt;, conforme abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;AppRegistry.registerComponent(&#39;MyFirstProject&#39;, () =&amp;gt; MainNav);&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos criar a classe &lt;strong&gt;MainNav&lt;/strong&gt; que irá funcionar como um container que fará referência à tela &lt;strong&gt;Tableless&lt;/strong&gt; que estávamos trabalhando anteriormente, dessa forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;var MainNav = React.createClass({
  render: function() {
    return (
      // Incluímos o NavigatorIOS em MainNav e fazemos ele apontar para Tableless.
      &amp;lt;NavigatorIOS
        initialRoute={{ component: Tableless, title: &#39;MyFirstProject&#39; }} 
        style={{ flex: 1 }} /&amp;gt;
    );    
  }
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Perfeito. Agora vamos criar uma outra tela que será responsável por exibir o texto que iremos digitar em nossa View principal. Irei chamar essa tela de &lt;strong&gt;NextScreen&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;var NextScreen = React.createClass({
  render: function() {
    return (
      &amp;lt;View&amp;gt;
        &amp;lt;Text&amp;gt;
          You entered: {this.props.inputText}
        &amp;lt;/Text&amp;gt;
      &amp;lt;/View&amp;gt;
    );
  }
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Perceba a instrução &lt;code&gt;{this.props.inputText}&lt;/code&gt; dentro do componente &lt;code&gt;&amp;lt;Text&amp;gt;&lt;/code&gt;. Ele será o responsável por apresentar o valor digitado no nosso input. Mas para que isso ocorra, precisamos de um novo evento em nosso &lt;code&gt;&amp;lt;TextInput&amp;gt;&lt;/code&gt; que guarde esse valor e o conduza até a próxima tela que acabamos de criar. Já que não temos um botão pra disparar esse método, que tal chamá-lo logo após pressionar o &lt;strong&gt;Return&lt;/strong&gt; do teclado? Existe um evento chamado &lt;code&gt;onEndEditing&lt;/code&gt; que faz justamente isso:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;&amp;lt;TextInput placeholder=&#34;Type something...&#34;
              onChange={this.textInputDidChange}
              // incluímos o novo evento aqui.
              onEndEditing={ event =&amp;gt; this.callNextScreen(event.nativeEvent.text) } /&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Referenciamos a função de nome &lt;strong&gt;callNextScreen&lt;/strong&gt; que recupera o texto que digitamos através do evento de nome &lt;code&gt;event.nativeEvent.text&lt;/code&gt;. Vamos criar essa função:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;// a função recebe o texto digitado como parâmetro
callNextScreen: function (inputText) {
  // chamamos a transição &lt;strong&gt;push&lt;/strong&gt; nativa do iOS.
  this.props.navigator.push({
     title: &#34;The Next Screen&#34;,
     component: NextScreen,
     // enviamos o parâmetro para a tela &lt;strong&gt;NextScreen&lt;/strong&gt;
     passProps: { &#39;inputText&#39;: inputText }
  });
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Perceba que nós chamamos a função &lt;code&gt;push&lt;/code&gt; do &lt;code&gt;navigator&lt;/code&gt; que faz parte do atributo props da nossa tela &lt;strong&gt;NextScreen&lt;/strong&gt;. Uma outra novidade é o parâmetro &lt;code&gt;passProps&lt;/code&gt; que recebe um objeto com chave e valor de nome &lt;code&gt;inputText&lt;/code&gt;, responsável por guardar o texto que digitamos e conduzi-lo à próxima tela. Vamos ver como ficou o código final (&lt;code&gt;git checkout step5&lt;/code&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;&#39;use strict&#39;;

var React = require(&#39;react-native&#39;);
var {
  AppRegistry,
  StyleSheet,
  Text,
  View,
  TouchableHighlight,
  AlertIOS,
  TextInput,
  // novo componente NavigatorIOS
  NavigatorIOS, 
} = React;

var Tableless = React.createClass({

getInitialState : function() {
  return {
    myText : &#34;Hello, Tableless!&#34;
  };
},

callNextScreen: function (inputText) {
  this.props.navigator.push({
    title: &#34;The Next Screen&#34;,
    component: NextScreen,
    passProps: { &#39;inputText&#39;: inputText }
});
},

textInputDidChange : function (event) {
  this.setState({ myText: event.nativeEvent.text });
},

render: function() {
  return (
   &amp;lt;View style={styles.container} &amp;gt;
    &amp;lt;TextInput style = {{ height: 50, padding: 6, fontSize: 16, borderColor: &#34;lightblue&#34;, borderWidth: 1, margin:    10, borderRadius: 4 }}
      placeholder=&#34;Type something...&#34;
      onChange={this.textInputDidChange}
      onEndEditing={ event =&amp;gt; this.callNextScreen(event.nativeEvent.text) } /&amp;gt;
    &amp;lt;Text style={styles.myText}&amp;gt;
      {this.state.myText}
    &amp;lt;/Text&amp;gt;
    &amp;lt;TouchableHighlight onPress={() =&amp;gt; AlertIOS.alert(
        &#39;Simple Title&#39;,
        &#39;Hi, I am a native iOS alert component in action.&#39;
      )}&amp;gt;
      &amp;lt;View style={styles.button}&amp;gt;
        &amp;lt;Text style={{color: &#39;#fff&#39;}}&amp;gt;An Alert Message&amp;lt;/Text&amp;gt;
      &amp;lt;/View&amp;gt;
    &amp;lt;/TouchableHighlight&amp;gt;
   &amp;lt;/View&amp;gt;
  );
}

});

var MainNav = React.createClass({
 render: function() {
   return (
     &amp;lt;NavigatorIOS
       initialRoute={{
         component: Tableless,
         title: &#39;MyFirstProject&#39;
       }}
       style={{ flex: 1 }} /&amp;gt;
   );
 }
});

var NextScreen = React.createClass({
 render: function() {
   return (
     &amp;lt;View style = {{ backgroundColor: &#39;green&#39;, flex: 1, justifyContent: &#39;center&#39;, alignItems: &#39;center&#39; }} &amp;gt;
       &amp;lt;Text style = {{ color: &#39;#fff&#39;, fontSize: 22 }} &amp;gt;
         You entered: {this.props.inputText}
       &amp;lt;/Text&amp;gt;
     &amp;lt;/View&amp;gt;
   );
 }
});

var styles = StyleSheet.create({

 container: {
   flex: 1,
   flexDirection: &#39;column&#39;,
   justifyContent: &#39;center&#39;,
   alignItems: &#39;center&#39;,
 },
 myText: {
   borderWidth: 2,
   borderColor: &#39;ff0000&#39;,
   borderRadius: 4,
   textAlign: &#39;center&#39;,
   padding: 10,
   marginBottom: 10,
   color: &#39;green&#39;,
 },
 button: {
   backgroundColor: &#39;lightblue&#39;,
   padding: 20,
   borderRadius: 5,
 },

})

AppRegistry.registerComponent(&#39;MyFirstProject&#39;, () =&amp;gt; MainNav);
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O resultado:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/01/react-navigator-ios.gif&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-52778&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/01/react-navigator-ios.gif&#34; alt=&#34;react native navigator ios&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;480&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça um teste no seu device e observe o quão suave são as animações. Uma vez na tela seguinte, você pode retornar para a anterior com um simples gesto de deslizar os dedos da esquerda para a direita (o famoso &lt;strong&gt;swipe gesture&lt;/strong&gt;). Você consegue até mesmo simular uma transição similar em html com &lt;code&gt;overflow&lt;/code&gt;, mas não será a mesma coisa. Esse é o verdadeiro ganho de trabalhar com componentes 100% nativos: As transições em &lt;strong&gt;60fps&lt;/strong&gt; (60 frames por segundo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/01/react-native-swipe-60fps.gif&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-52793&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/01/react-native-swipe-60fps.gif&#34; alt=&#34;react native swipe 60fps&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;480&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, você foi apresentado aos dois principais conceitos do React: &lt;strong&gt;props&lt;/strong&gt;, utilizado quando queremos compartilhar valores entre componentes e &lt;strong&gt;state&lt;/strong&gt;, quando desejamos monitorar o estado de um componente e suas alterações (geralmente ocasionado por algum evento de usuário).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;modularidade&#34;&gt;Modularidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você tem consciência da bagunça que nosso código pode se tornar se prosseguirmos com a escrita de toda a lógica em um mesmo arquivo, né? Mas uma das vantagens da plataforma é justamente a modularização, uma vez que cada componente pode estar isolado em arquivos diferentes, gerenciando seus próprios estados de forma individual. Fazemos isso através do &lt;strong&gt;module.exports&lt;/strong&gt; do Node, presente na especificação do &lt;strong&gt;CommonJS&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ilustrar como isso pode ser feito, vamos separar nossa seção de estilos no arquivo &lt;em&gt;style.js&lt;/em&gt; e requisitar seu acesso no arquivo _index.ios.js_ (&lt;code&gt;git checkout step6&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conteúdo de &lt;em&gt;style.js&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;var React = require(&#39;react-native&#39;);
var { StyleSheet } = React;

var styles = StyleSheet.create({

 container: {
   flex: 1,
   flexDirection: &#39;column&#39;,
   justifyContent: &#39;center&#39;,
   alignItems: &#39;center&#39;,
 },
 myText: {
   borderWidth: 2,
   borderColor: &#39;ff0000&#39;,
   borderRadius: 4,
   textAlign: &#39;center&#39;,
   padding: 10,
   marginBottom: 10,
   color: &#39;green&#39;,
 },
 button: {
   backgroundColor: &#39;lightblue&#39;,
   padding: 20,
   borderRadius: 5,
 },

});
// viabilizamos a exportação do módulo.
module.exports = styles;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E no arquivo &lt;em&gt;index.ios.js&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;&#39;use strict&#39;;

var React = require(&#39;react-native&#39;);
var {
  AppRegistry,
  StyleSheet,
  Text,
  View,
  TouchableHighlight,
  AlertIOS,
  TextInput,
  NavigatorIOS,
} = React;

// solicitamos acesso ao conteúdo de &lt;em&gt;style.js&lt;/em&gt;
var styles = require(&#39;./style&#39;);

var Tableless = React.createClass({ ... })
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Seguindo esse conceito, sua aplicação fica muito mais legível, principalmente se utilizarmos o &lt;strong&gt;Nesting&lt;/strong&gt; de componentes (não abordado nesse tutorial).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como exercício, tente fazer o mesmo com os demais componentes que criamos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;android&#34;&gt;Android&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma das vantagens oferecidas pelo framework é poder criar aplicações agnósticas, que compartilham a mesma base de código. Neste caso, você poderia ter os arquivos &lt;em&gt;index.ios.js&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;index.android.js&lt;/em&gt; apontando para uma classe &amp;#8220;root&amp;#8221;, responsável por executar o código com base no sistema utilizado pelo usuário: iOS ou Android. Isso é possível se você fizer uso de componentes que não são específicos de cada plataforma, como &lt;code&gt;View&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;Image&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;ListView&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;MapView&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;Modal&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;TouchableHighlight&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;Text&lt;/code&gt;, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra possibilidade, em aplicações mais complexas, é de compartilhar a mesma lógica entre ambas as plataformas com a diferença de utilizar componentes específicos para cada uma delas. A vantagem seria proporcionar a melhor experiência &lt;strong&gt;nativa&lt;/strong&gt; possível para o usuário. Como exemplo, temos os componentes &lt;code&gt;DrawerLayoutAndroid&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;ProgressBarAndroid&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;ToolbarAndroid&lt;/code&gt;, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;um-futuro-móvel-para-o-javascript&#34;&gt;Um futuro móvel para o JavaScript&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hoje em dia o desenvolvedor JavaScript vive um momento fantástico, pois além de contar com frameworks como &lt;a href=&#34;http://ionicframework.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Ionic&lt;/a&gt;, que tem o intuito de explorar o desenvolvimento híbrido através de tecnologias web, agora temos o React Native à nossa disposição, com o intuito de conduzir o JavaScript ao ambiente nativo. No entanto, diferente do conhecido termo imortalizado pelo Java &amp;#8220;&lt;em&gt;Write once, run anywhere&lt;/em&gt;&amp;#8220;, o framework defende o &amp;#8220;&lt;em&gt;Learn once, write anywhere&lt;/em&gt;&amp;#8220;, o que significa que cada plataforma tem seu próprio visual, estrutura e recursos únicos. E que você, como engenheiro de software, deve ser capaz de construir aplicações para qualquer que seja a plataforma &amp;#8211; sem necessariamente aprender uma gama de novas tecnologias &amp;#8211; mas sempre respeitando o ecossistema nativo de cada uma delas. Isso é fantástico!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro ponto que vale ressaltar é a otimização que o framework oferece ao dia a dia de uma equipe, uma vez que ele tem o potencial de acelerar todo o processo &amp;#8211; não só de desenvolvimento, mas também de lançamento de um aplicativo. Como exemplo, a Apple possibilita que alterações sejam executadas no &amp;#8220;ar&amp;#8221; em aplicativos baseados no tal JavaScriptCore &lt;strong&gt;sem precisar aguardar pelo exaustivo processo de review deles&lt;/strong&gt;. Ou seja, mais produtividade e mais clientes felizes!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora o React Native seja um framework fantástico no que se propõe a oferecer, ele não é o único. Existem outras ferramentas que permitem o desenvolvimento de aplicativos nativos utilizando JavaScript, como é o caso do já conhecido &lt;a href=&#34;http://www.appcelerator.com/mobile-app-development-products/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Titanium&lt;/a&gt; e, do mais recente, &lt;a href=&#34;https://www.nativescript.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;NativeScript&lt;/a&gt;. Mas a grande sacada do React Native é o &lt;strong&gt;React&lt;/strong&gt; em si. Sua natureza declarativa, a metodologia de reutilização de componentes e o foco primário na interface do usuário proporcionam uma experiência, até o momento, inédita para o desenvolvedor web que deseja migrar para o mundo do desenvolvimento móvel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em resumo, o React Native merece sua atenção porque&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Não remove você do ecossistema da web: &lt;/strong&gt;As mesmas ferramentas que usamos para o desenvolvimento web são basicamente as mesmas que utilizaremos para desenvolvimento mobile. Ao invés de depender exclusivamente do Xcode ou Android Studio, um &lt;a href=&#34;http://www.sublimetext.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;SublimeText&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://atom.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Atom&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;http://brackets.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Brackets&lt;/a&gt; já darão conta do recado pra você. Com se isso não bastasse, você ainda tem a opção de fazer debug do código via &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/web/tools/chrome-devtools/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Chrome DevTools&lt;/a&gt;, através de uma extensão desenvolvida exclusivamente para o React, como se fosse uma aplicação web de verdade!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Utiliza Flexbox e CSS: &lt;/strong&gt;O Flexbox permite que você estruture sua camada visual de maneira muito simples e intuitiva. Esse é um ponto crítico em aplicações nativas. Tome o AutoLayout do iOS, como exemplo. Lidar com Constraints, Size Classes e outros recursos não são assim tão simples. Sem contar que essa fica sendo uma tarefa exclusiva do Desenvolvedor e não do Designer. Em contrapartida, se você já é um Webdesigner, pode aproveitar seu código CSS diretamente na plataforma &amp;#8211; ou solicitar que o Designer gere ele pra você incluir no seu app. Não é o máximo?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;É extremamente extensível: &lt;/strong&gt;Você pode compartilhar o seu código JavaScript com o seu colega de trabalho que desenvolve em Objective-C, Swift ou Java sem maiores problemas. O framework possibilita a integração de módulos nativos, proporcionando um ambiente colaborativo ainda mais rico e transparente. Ou seja, sempre que houver a necessidade de implementar um módulo nativo &amp;#8211; ou reaproveitar algum que já tenha sido criado pela sua equipe &amp;#8211; basta importá-lo no seu projeto e ele estará disponível. Yes!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Utiliza Polyfills para tirar vantagem dos recursos web: &lt;/strong&gt;APIs como &lt;code&gt;fetch&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;geolocation&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;setTimeout&lt;/code&gt; e o próprio &lt;code&gt;flexbox&lt;/code&gt; não existem em ambiente nativo, mas existem no Browser! Mais uma vez, a transição entre os ambientes web e nativo fica ainda mais simples de ser feita.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Simples gerenciamento das dependências do projeto:&lt;/strong&gt;Programadores JavaScript já estão acostumados a utilizar o NPM para gerir dependências e fazer build de suas aplicações. Trazer essa ferramenta para dentro do escopo nativo significa menos uma barreira adicional. Em um simples arquivo &lt;em&gt;package.json&lt;/em&gt; você é capaz de organizar todas as suas dependências como se estivesse trabalhando na web, sem a necessidade de aprender ferramentas como &lt;a href=&#34;https://cocoapods.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Cocoapods&lt;/a&gt; para iOS ou &lt;a href=&#34;http://gradle.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Gradle&lt;/a&gt; no caso do Android.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O desenvolvimento mobile está mudando com a mesma velocidade da demanda de mercado. Mais e mais ferramentas vêm sendo desenvolvidas com o intuito de prover uma experiência mais rica, tanto para o desenvolvedor quanto para o usuário final. Frameworks como React Native surgem como uma prova de conceito de que existem falhas em ambos os ecossistemas e o que resta fazer é unir o melhor dos dois mundos. O mais importante, no fim das contas, é a tal da estratégia. Se &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Time_to_market&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;tempo de mercado&lt;/a&gt; e produtividade fazem parte do seu vocabulário (ou de sua startup), fique de olho nas mudanças. Elas estão apenas começando&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfim&amp;#8230; é uma época excelente para ser um desenvolvedor JavaScript. 🙂&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Conheça mais sobre o React para web &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/react-javascript-reativo/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;neste post&lt;/a&gt; do Davi Ferreira.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>