<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Heart on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/heart/index.xml</link>
    <description>Recent content in Heart on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/heart/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Fazendo a animação do coração de like do Twitter</title>
      <link>http://tableless.com.br/fazendo-a-animacao-do-coracao-de-like-do-twitter/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/fazendo-a-animacao-do-coracao-de-like-do-twitter/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quando o Twitter colocou uma animação no coração de Like na versão web, eu fiquei me perguntando como fazer aquela animação. De cara, parece ser bastante simples, e é. Mas é um detalhe que faz a diferença na interface para quem usa a rede social com frequência. Fiz uma versão mais simples. Segue abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de olhar o código deles pra pesquisar como foi feito, fiquei pensando em uma série de formas para fazer isso aí. Primeiro, pensei em ter várias imagens, e aí usar &lt;code&gt;keyframes&lt;/code&gt; pra alterar esse background do elemento a cada X tempo de milésimos de segundos. Depois evolui o pensamento para fazer apenas uma imagem, com todos os &amp;#8220;frames&amp;#8221; da animação. Muito mais inteligente, claro&amp;#8230; lembra dos Sprites&amp;#8230; Pois é. Com essa imagem eu poderia simplesmente mover o background com um transition simples do CSS. A imagem em questão é essa aqui:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/01/web_heart_animation.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/01/web_heart_animation.png&#34; alt=&#34;web_heart_animation&#34; style=&#34;width: 100%; height: auto;&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-52833&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas a coisa não funcionou muito bem. Ficou mais ou menos assim:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perceba que não houve o efeito de animação como eu estava esperando. Mas tem um truque: quando utilizamos a propriedade &lt;code&gt;transition&lt;/code&gt;, geralmente usamos os valores &lt;code&gt;linear&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;ease-in&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;ease-out&lt;/code&gt; e etc&amp;#8230; Essas funções definem como os valores intermediários de uma transição serão calculados. Eles pegam um valor inicial e calculam como a transição vai ocorrer até o valor final.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://developer.mozilla.org/files/3426/cubic-bezier,ease-in.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;img src=&#34;https://mdn.mozillademos.org/files/3429/cubic-bezier,ease.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dá uma olhada nessa &lt;a href=&#34;http://easings.net&#34;&gt;tabela de referência&lt;/a&gt; de como as transições funcionam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há um valor que eu não conhecia até então, chamado &lt;code&gt;steps()&lt;/code&gt;. A representação da transição do steps é assim:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://mdn.mozillademos.org/files/3437/steps(4,end).png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;code&gt;steps()&lt;/code&gt;, ao contrário dos outros valores, não determina uma transição contínua, mas ele separa os valores intermediários em frames estáticos. Veja um exemplo básico abaixo. Um usando linear e outro usando steps().&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse efeito seria o mesmo efeito que eu conseguiria se tivesse feito manualmente a primeira ideia de separar os frames da animação em várias imagens&amp;#8230; Mas muito mais inteligente. Mas perceba que eu ainda faço a transição movendo a posição do background. O valor &lt;code&gt;left&lt;/code&gt; do &lt;code&gt;background-position&lt;/code&gt; começa no **** e termina no &lt;strong&gt;-2800px&lt;/strong&gt;. Esse valor é exatamente a largura da imagem original que você quer fazer a animação. O coração do twitter é bem menor do que esse que eu estamos usando aqui no exemplo (embora a imagem seja a mesma). Aí é só mudar o tamanho usando o &lt;code&gt;background-size&lt;/code&gt; e fazendo os devidos acertos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O final, ficou assim:&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>