<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Formataçao on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/formata%C3%A7ao/index.xml</link>
    <description>Recent content in Formataçao on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/formata%C3%A7ao/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Informação e Formatação; As duas camadas de desenvolvimento web</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/informacao-e-formatacao-as-duas-camadas-de-desenvolvimento-web/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Dec 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/informacao-e-formatacao-as-duas-camadas-de-desenvolvimento-web/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Se você já leu alguma coisa sobre Tableless, já deve ter percebido que nesse método nós separamos a informação da formatação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para fazer a formatação do site, ou seja, para literalmente aplicarmos o design do site, nós usamos o CSS (as famosas Folhas de Estilo), que eu julgo ser a principal ferramenta do desenvolvedor para criar sites tableless. Para a apresentação da informação, você pode usar HTML ou XHTML, o que você achar mais apropriado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A separação entre informação e formatação traz muitas vantagens, mas vou citar apenas duas, divididos em dois artigos:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Facilidade de Manutenção&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Maior produtividade&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Então, vamos ao que interessa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;facilidade-de-manutenção&#34;&gt;Facilidade de Manutenção&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Separando a informação da formatação, você já organiza grande parte do código, pois você os separa em arquivos distintos, um arquivo .css para a formatação e outro arquivo .html (.asp, .php. seja lá o que for) para a informação. Esta simples organização, lhe permite fazer com rapidez e objetividade qualquer tipo de manutenção, sendo ela grande ou pequena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagine a seguinte situação:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você está no final daquele grande projeto, aquele site em que você fica horas desenhando tabelas, puxando daqui e dali, acertando medidas, etc&amp;#8230; e quando você olha para o lado para descansar um pouco as vistas, você chega a pensar que seguiu o coelho branco&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, sem mais nem menos seu chefe lhe chama para conversar sobre o projeto e fala que o cliente pediu para que todos os títulos do site mudassem de cor, você o olha desacreditado, e já contando silenciosamente quantos títulos tem no site, se dirige para sua mesa e decide por onde começar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não passou por esta situação, acredite, muitos desenvolvedores já passaram por isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos supor que o desenvolvedor do exemplo acima, usasse para apresentar os títulos a tag &lt;h1&gt;&lt;/h1&gt;, ele simplesmente atribuiria pelo CSS um valor para que todas as tags &lt;h1&gt; tivessem a cor desejada, em poucos segundos, ele mudaria a cor de todos os títulos do site, e isso tudo, sem mexer no arquivo HTML, economizando o tempo que ele levaria abrindo vários arquivos para procurar as intermináveis tags &lt;font color=&amp;#8221;#666666&amp;#8243;&gt;&lt;/font&gt; somente para mudar uma simples cor. Problemas como este, não vão mais tomar o precioso tempo do desenvolvedor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, e se a manutenção não fosse simples assim? E se fosse mais um pouco complicada, como do tipo mudar todo o layout do site? E se você pudesse mudar todo o layout do site, mudando apenas um arquivo .css?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em um site tableless, o código HTML fica livre de tags desnecessárias do tipo: &lt;font&gt; &lt;center&gt;, deixando você à vontade para modificar o visual do site usando apenas CSS, te dando total controle sobre localização de objetos, tamanhos, cores e famílias de fontes, medidas, alinhamentos de texto, etc&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fazendo isso, você pode escrever vários arquivos CSS distintos, que modifiquem o visual do site completamente, e o melhor, sem tocar numa letra do arquivo HTML, ele continua sendo o mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vários sites usam está técnica, deixando o usuário escolher o layout que mais lhe agrada, veja alguns exemplos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.csszengarden.com/&#34;&gt;http://www.csszengarden.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.meyerweb.com/&#34;&gt;http://www.meyerweb.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.zeldman.com/&#34;&gt;http://www.zeldman.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://jeffhowden.com/styleswitcher/&#34;&gt;http://jeffhowden.com/styleswitcher/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.accessanet.com/standard/styleswitcher.html&#34;&gt;http://www.accessanet.com/standard/styleswitcher.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://roselli.org/adrian/&#34;&gt;http://roselli.org/adrian/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.alltheweb.com/help/alchemist/gallery.html&#34;&gt;http://www.alltheweb.com/help/alchemist/gallery.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Realmente é uma mão na roda, não acha?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tudo organizado, formatação de um lado, informação do outro, sem complicação&amp;#8230; Seu código fica enxuto, limpo, muito menor do que se você tivesse feito do jeito tradicional, lhe dando menos dor de cabeça, e mais tempo. Ainda por cima, você contribui para uma web mais semântica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No próximo artigo trataremos sobre o ganho de produtividade observado com a aplicação da metodologia tableless.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leitura Recomendada:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.pedromendes.com/words/molly-200211-truelanguage1.html&#34;&gt;http://www.pedromendes.com/words/molly-200211-truelanguage1.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>