<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Dionatan Marques on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/author/dionatan-marques/index.xml</link>
    <description>Recent content in Dionatan Marques on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/author/dionatan-marques/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Java SE 7 Programmer I (1Z0-803) – Parte I</title>
      <link>http://tableless.com.br/java-se-7-programmer-i-1z0-803-parte-i/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/java-se-7-programmer-i-1z0-803-parte-i/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;E aí galera, essa série de posts é pra você que pretende obter a certificação Java SE 7 Programmer I (1Z0-803). Irei abranger todo o conteúdo exigido pela Oracle para obtenção dessa certificação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;atenção&#34;&gt;ATENÇÃO!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Estou presumindo que você já tenha algum contato com Java e alguma experiência trabalhando com ele. Se você não conhece nada de Java (ou linguagens orientadas a objeto), tente procurar outros posts sobre o básico de Java para depois iniciar seu caminho de certificação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;eu-e-a-minha-certificação&#34;&gt;Eu e a minha certificação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bem, eu possuo essa certificação (e somente essa, por enquanto), mas apesar de já possuir um tempo de experiência trabalhando com Java, não foi fácil. Foram vários dias estudando e mais alguns realizando simulados até eu me sentir confiante em fazer a prova. Essa por sua vez contém muitas pegadinhas, que se você não se atentar você perde a questão, ou pior, a certificação. Então vamos lá&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;java-se-7-programmer-i-1z0-803&#34;&gt;Java SE 7 Programmer I (1Z0-803)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A certificação cobre os fundamentos da programação de Java SE 7, tal como a importância da programação orientada a objeto, sua implementação em código, e o uso de controles de fluxo, arrays e outros construtores. Essa certificação é a primeira de duas até o título de &lt;strong&gt;Oracle Certified Professional(OCP) Java SE 7 Programmer&lt;/strong&gt;. Ela certifica que você possui uma base forte na linguagem de programação Java.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns detalhes sobre a prova:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Identificador: 1Z0-803&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Versão do Java: 7&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Número de Questões: 70&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nota mínima para obter a certificação: 63%&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Duração da Prova: 2 horas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Preço: R$ 434,00 (Baseado no valor do dólar atual)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Formato: Questões de múltipla escolha&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;o-que-cai-na-prova&#34;&gt;O que cai na prova?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Aqui a lista de tópicos que a prova exige:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Java Básico&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trabalhando com tipos de dados em Java&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usando operadores e construtores de decisão&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Criando e usando arrays&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usando construtores de loops&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trabalhando com métodos e encapsulamento&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trabalhando com herança&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Manipulando exceções&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Aqui nesta série iremos ver todos esses tópicos detalhadamente.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;qual-a-melhor-forma-de-se-preparar-para-a-prova&#34;&gt;Qual a melhor forma de se preparar para a prova?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Além dessa série de posts, você pode ver os cursos que a Oracle oferece focado nessa certificação. Geralmente, utilizo uma combinação de livros, materiais de estudos online, artigos e simulados (gratuitos e/ou pagos). Independente da sua fonte e forma de estudos, procure &lt;strong&gt;sempre realizar simulados&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;colocar os códigos em prática&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;como-eu-sei-que-estou-preparado-para-a-prova&#34;&gt;Como eu sei que estou preparado para a prova?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Você pode se basear pela sua pontuação nos simulados. Geralmente, uma pontuação de 80% ou mais em uns 7 simulados (quanto mais melhor) realizados consecutivamente, irá lhe garantir uma nota semelhante na prova real.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;eu-quero-essa-certificação-e-agora&#34;&gt;Eu quero essa certificação. E agora?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você deve estar ansioso para iniciar sua preparação para essa certificação, e isso é bom, tente manter o foco e a concentração nos estudos e boa sorte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No próximo post iniciarei o primeiro tópico &amp;#8211; &lt;strong&gt;Java Básico&lt;/strong&gt;. Até a próxima&amp;#8230;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>