<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Leo Cavalcante on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/author/leo-cavalcante/index.xml</link>
    <description>Recent content in Leo Cavalcante on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/author/leo-cavalcante/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Introdução ao Meteor</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/introducao-ao-meteor/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/introducao-ao-meteor/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Primeiro, se você ainda não conhece o Meteor, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/apresentando-meteor/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;da uma lida aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não sou tão bom em fazer tutorial quanto em propaganda, deve ser por isso que trabalho numa agência de publicidade e não numa escola, mas vamos ao que interessa, vamos brincar um pouco com Meteor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de mais nada, obviamente, você precisa instalar em sua máquina. Tem pra Windows, Linux e Mac, não tem erro:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://www.meteor.com/install&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.meteor.com/install&#34;&gt;https://www.meteor.com/install&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de instalado (poderá ser necessário reiniciar o computador em alguns casos), você vai estar apto pra executar os comandos do &lt;a href=&#34;https://www.meteor.com/tool&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Meteor Tool&lt;/a&gt;. O que é isso? É uma CLI (Command Line Interface) pra você criar, rodar, instalar pacotes e tudo o mais necessário pra desenvolver aplicações com a plataforma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para testar, rode o comando &lt;code&gt;meteor --version&lt;/code&gt;; o output é como se espera: a versão instalada do Meteor:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/08/meter-version.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-50696&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/08/meter-version.jpg&#34; alt=&#34;meter--version&#34; width=&#34;805&#34; height=&#34;373&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falando nisso, tenho que atualizar o meu. Pra quem acabou de instalar a versão vai ser a 1.1.0.3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então bora criar o primeiro app; e você faz isso simplesmente executado o comando &lt;code&gt;create&lt;/code&gt; e passando o nome da pasta que você vai dar pro projeto.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;meteor create hello-meteor&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O Meteor vai então criar essa pasta &lt;code&gt;hello-meteor&lt;/code&gt; e vai deixa lá alguns arquivos iniciais. Aí você pensa: &amp;#8220;lá vem uns arquivos sinistros que nunca vi na vida; coisa a mais pra aprender&amp;#8221;, mas calma jovem, não são nada mais nada menos que um &lt;code&gt;.html&lt;/code&gt;, um &lt;code&gt;.css&lt;/code&gt; e um &lt;code&gt;.js&lt;/code&gt;; exatamente isso, esse trio que você já conhece e tem a maior admiração e eles só estão lá pra ilustrar como o Meteor funciona, só pra te falar: &amp;#8220;olha, é por aqui que você começa&amp;#8221;; quem manja &amp;#8220;dos Meteor&amp;#8221; já sai apagando esses arquivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como a gente não manja ainda, vamos usa-los pra entender como ele funciona!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/08/hellometeor.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-50701&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/08/hellometeor.jpg&#34; alt=&#34;hellometeor&#34; width=&#34;805&#34; height=&#34;373&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;code&gt;hello-meteor.css&lt;/code&gt; não tem nada, é isso, tá lá só pra ilustrar, como falei antes, mas é lá que vai seu CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;code&gt;hello-meteor.html&lt;/code&gt; já tem alguma coisa, mas não é um HTML qualquer. Ele não tem a tag &lt;code&gt;&amp;lt;html&amp;gt;&lt;/code&gt; e tem essa tal de &lt;code&gt;&amp;lt;template&amp;gt;&lt;/code&gt; mais essas chaves &lt;code&gt;{{ }}&lt;/code&gt;.  Primeiro é bom lembrar que a &lt;template&gt; não é coisa que o Meteor inventou é HTML5 e já é &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/html5/scripting-1.html#the-template-element&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;recomendação da W3C&lt;/a&gt;. As chaves também não são coisa nova do Meteor, quem usa &lt;a href=&#34;http://handlebarsjs.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Handlebars.js&lt;/a&gt; já conhece muito bem e vai estar muito familiarizado já que o &lt;a href=&#34;https://atmospherejs.com/meteor/spacebars&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Spacebars&lt;/a&gt;, a engine do Meteor, é baseada no Handlebars. &amp;#8220;Por que eles fizeram outra template engine?&amp;#8221; você deve estar se perguntando e isso pra ter a &lt;a href=&#34;http://docs.meteor.com/#/full/livehtmltemplates&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;reatividade no HTML&lt;/a&gt; que a gente viu no post anterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o HTML é simples, uma olhada cautelosa e você já entende o que tá acontecendo, tem a &lt;code&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/code&gt; com um &lt;code&gt;&amp;lt;title&amp;gt;&lt;/code&gt;, ok; tem a &lt;code&gt;&amp;lt;body&amp;gt;&lt;/code&gt; com um &lt;code&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;&lt;/code&gt;, normal e tem esse &lt;code&gt;{{&amp;gt; hello}}&lt;/code&gt; (se você usou o mesmo nome pra pasta), isso faz exatamente o que você tá imaginando, imprime o &lt;code&gt;&amp;lt;template name=&amp;quot;hello&amp;quot;&amp;gt;&lt;/code&gt;, declarado logo abaixo, naquele espaço da &lt;code&gt;&amp;lt;body&amp;gt;&lt;/code&gt;. Se você já tem noção de template engine isso já entrou na sua cabeça, nada diferente de Angular e Ember até aqui.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-hello-meteor-js&#34;&gt;O hello-meteor.js&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora sim, o JavaScript, ele que faz acontecer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira coisa que a gente tem que falar no JS quando se trata do Meteor, são as Booleans: &lt;code&gt;Meteor.isClient&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;Meteor.isServer&lt;/code&gt;; sim, tenho certeza que você imaginou e é pra isso mesmo pra isso que elas servem. Os arquivos &lt;code&gt;.js&lt;/code&gt; no Meteor tem por natureza rodar tanto no ambiente cliente quanto no servidor, &lt;a href=&#34;http://docs.meteor.com/#/full/structuringyourapp&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;salvo quando localizados em pastas específicas&lt;/a&gt;, que é a parte sobre como organizar seu app em Meteor que a gente pode deixar pra outro post. Sendo assim o Meteor te da essas duas &lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript/Reference/Global_Objects/Boolean&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Booleans&lt;/a&gt; pra você saber quando tá em um ambiente ou em outro. No &lt;code&gt;hello-meteor.js&lt;/code&gt; o &lt;code&gt;if (Meteor.isClient) {&lt;/code&gt; e o &lt;code&gt;if (Meteor.isServer) {&lt;/code&gt; estão claros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No &lt;code&gt;isServer&lt;/code&gt; não temos muita ação, mas no &lt;code&gt;isClient&lt;/code&gt; a gente nota essa global &lt;code&gt;Template&lt;/code&gt;; pra cada &lt;code&gt;&amp;lt;template&amp;gt;&lt;/code&gt; que você definir nos seus &lt;code&gt;.html&lt;/code&gt;, a &lt;code&gt;Template&lt;/code&gt; terá uma propriedade com o nome que você deu, no caso &lt;code&gt;hello&lt;/code&gt;. E o que você pode fazer com isso? Adicionar helpers e eventos. Helpers, quem trabalha com templates já sabe, são pequenas funções que te ajudam a mover alguma lógica de apresentação que estaria no HTML pro JS, o que faz muito mais sentido e eventos são, bom, eventos, você já conhece eles, são exatamente os eventos do DOM: click, mouseover, submit etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://docs.meteor.com/#/full/eventmaps&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;padrão pra selecionar os eventos&lt;/a&gt; é: &lt;code&gt;eventtype selector&lt;/code&gt; e eles pode ser separados por vírgula. No nosso hello-meteor.js temos lá como exemplo: &lt;code&gt;&#39;click button&#39;&lt;/code&gt; no lugar de &lt;code&gt;click&lt;/code&gt; poderia ser &lt;code&gt;submit&lt;/code&gt; e no lugar de &lt;code&gt;button&lt;/code&gt; poderia ser qualquer seletor CSS como é na jQuery, aliás, já comentei que o Meteor vem a com jQuery por padrão e você pode executar &lt;code&gt;template.$&lt;/code&gt; e retornar um jQuery Object? 😉 Pois é&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda no JavaScript temos a global &lt;code&gt;Session&lt;/code&gt; e é justamente pra trabalhar com sessões mesmo; no exemplo temos a chave &lt;code&gt;counter&lt;/code&gt; na nossa &lt;code&gt;Session&lt;/code&gt; e a cada clique do botão o handle incrementa essa chave direto na &lt;code&gt;Session&lt;/code&gt;; temos uma helper de mesmo nome (&lt;code&gt;counter&lt;/code&gt;) que simplesmente retorna o valor da chave na sessão e no &lt;code&gt;.html&lt;/code&gt; a gente invoca essa helper com &lt;code&gt;{{counter}}&lt;/code&gt;; simples, um template em HTML imprimindo o valor de uma variável do JavaScript. O que tem de super cool aí é como dissemos a reatividade, a mudança de estado ser propagada sem esforço algum, você pode ver que não tem nenhum código pra ouvir quando a &lt;code&gt;counter&lt;/code&gt; é alterada e alterar no HTML, o Meteor te da isso out-of-the-box.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda chave na &lt;code&gt;Session&lt;/code&gt; é uma &lt;a href=&#34;http://docs.meteor.com/#/full/reactivevar&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ReactiveVar&lt;/a&gt; e vai ser pro-ativa o suficiente pra ouvir alterações em si e propaga-las até a View/HTML/Blaze/Spacebars.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quer ver isso tudo funcionando? Só executar &lt;code&gt;meteor&lt;/code&gt; dentro da pasta do seu app.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/08/runnnign.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-50707&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/08/runnnign.jpg&#34; alt=&#34;running&#34; width=&#34;805&#34; height=&#34;373&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pronto, app rodando, só entrar em &lt;a href=&#34;http://localhost:3000/&#34;&gt;http://localhost:3000/&lt;/a&gt; no seu navegador preferido e clicar à vontade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quer saber onde entra o MongoDB nessa história? Que ver o Meteor com Angular ou React? Comenta aí&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abs!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apresentando: Meteor!</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/apresentando-meteor/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/apresentando-meteor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Fiquei impressionado ao ver que não há nenhum artigo sobre o Meteor no Tableless ainda, ou a busca não tá funcionando muito bem. Por que? Porque é uma plataforma simplesmente fod@! Não conheço nada tão produtivo e simples de usar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.meteor.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Meteor&lt;/a&gt; é uma plataforma open-source pra desenvolver aplicativos pra web e mobile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ela é fullstack, te entrega uma solução completa desde o banco de dados até o front-end e essa solução é toda em JavaScript. Similar ao &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/MEAN_(software_bundle)&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;MEAN&lt;/a&gt; (que aliás é outra plataforma bem legal que não tem artigo no Tableless) ela usa &lt;a href=&#34;https://nodejs.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Node.js&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://www.mongodb.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;MongoDB&lt;/a&gt; só que no lugar do &lt;a href=&#34;http://expressjs.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Express&lt;/a&gt; usa um &lt;a href=&#34;https://www.meteor.com/webapp&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;framework próprio pra HTTP&lt;/a&gt; e no lugar do &lt;a href=&#34;https://angularjs.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;AngularJS&lt;/a&gt; usa uma view engine própria também chamada &lt;a href=&#34;https://www.meteor.com/blaze&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Blaze&lt;/a&gt;, mas não se limita aí, se você quiser poder usar &lt;a href=&#34;https://angularjs.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;AngularJS&lt;/a&gt; ou até mesmo &lt;a href=&#34;http://facebook.github.io/react/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;React&lt;/a&gt; pra trabalhar com seus componentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dos lemas da &lt;a href=&#34;http://docs.meteor.com/#/full/sevenprinciples&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;filosofia do Meteor&lt;/a&gt; é &lt;em&gt;Simplicity Equals Productivity&lt;/em&gt; (Simplicidade é igual a produtividade); cara, nada de &lt;em&gt;boilerplates&lt;/em&gt; complexos, extensões sinistras, programas estranhos, arquivos de configuração&amp;#8230; nada disso. A coisa tem que ser simples, sendo simples você se torna mais produtivo. O Meteor recebeu nada mais, nada menos que &lt;a href=&#34;http://info.meteor.com/blog/meteors-new-112-million-development-budget&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;11,2 MILHÕES de DÓLARES em 2012&lt;/a&gt; como aporte de uma Venture Capital que decidiu apostar na plataforma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A parada é tão simples que você não precisa desses arquivos chatos de configuração do Gulp, Grunt, Webpack etc que você tem pro LESS, SASS, JSX, CoffeeScript&amp;#8230; Ele se baseia na extensão do arquivo, se houve um aquivo &lt;code&gt;.less&lt;/code&gt; ele compila pra CSS se tiver um arquivo &lt;code&gt;.coffee&lt;/code&gt; ele compila pra JavaScript, se tiver um arquivo &lt;code&gt;.jsx&lt;/code&gt; ele já compila pra JavaScript, se você tiver um arquivo &lt;code&gt;.es6.js&lt;/code&gt; ele já compila pra ES5 etc; sem você precisar ficar &amp;#8220;falando o óbvio&amp;#8221;, é tudo automático. Até mesmo arquivos &lt;code&gt;.markdown&lt;/code&gt; pra HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra &lt;em&gt;feature&lt;/em&gt; essencial do Meteor é a &lt;a href=&#34;http://docs.meteor.com/#/full/reactivity&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Reatividade (Reactivity)&lt;/a&gt;; WTF? &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Reactive_programming&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Programação reativa&lt;/a&gt; é basicamente: sobre o fluxo dos dados e a propagação da mudança de estado. Se você tiver uma variável chamada &lt;code&gt;foo&lt;/code&gt; com valor &lt;code&gt;&amp;quot;bar&amp;quot;&lt;/code&gt; e de qualquer lugar da Internet essa variável mudar pra &lt;code&gt;&amp;quot;qux&amp;quot;&lt;/code&gt;, todas abas abertas ou aplicativos que você fez vão identificar essa alteração e &lt;a href=&#34;http://docs.meteor.com/#/full/livehtmltemplates&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;mudar no HTML&lt;/a&gt;, sem você precisar programar nada pra isso! O Meteor entende alterações ao no nível da camada do MongoDB fazendo essa reatividade ser até persistente. Desenvolver &lt;em&gt;chats&lt;/em&gt; ou qualquer tipo de aplicação &lt;em&gt;multi-client&lt;/em&gt; é extremamente simples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além de tudo isso, a plataforma Meteor ainda te da um &lt;a href=&#34;http://docs.meteor.com/#/full/deploying&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;serviço de hospedagem grátis&lt;/a&gt;. Seu projeto em Meteor pode rodar em qualquer servidor que rode MongoDB e Node.js, mas a gente sempre passar por aquele estágio de prototipagem da aplicação ou você fez desenvolveu uma ideia muito legal e quer mostrar pra outras pessoas; pois é, o Meteor tem um nuvem pública gratuita pra você hospedar suas aplicações de baixo tráfego e até 200 emails por dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cara, na boa&amp;#8230; Fod@!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou ficar de olho na popularidade desse post e se for o caso, faço um outro post mais estilo tutorial pra iniciar a galera no Meteor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abraço!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**EDIT&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** Galera, tá no ar a introdução pra você começar no Meteor, confere lá:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/introducao-ao-meteor/&#34;&gt;tableless.com.br/introducao-ao-meteor&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introdução ao webpack</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/introducao-ao-webpack/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/introducao-ao-webpack/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-onde-vivem-o-que-comem&#34;&gt;O que é? (Onde vivem? O que comem?)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;webpack (com &amp;#8220;w&amp;#8221; minúsculo, respeitando a grafia do site oficial) é um empacotador de código para projetos web, como o &lt;a href=&#34;http://browserify.org/&#34;&gt;browserify&lt;/a&gt;. O que ele se propõe a fazer de diferente é focar em módulos da sua aplicação. Nem sempre ter todo e qualquer JavaScript/CSS do seu projeto num único arquivo é bom, por isso o webpack tem a ideia de &lt;a href=&#34;http://webpack.github.io/docs/code-splitting.html&#34;&gt;code splitting&lt;/a&gt;, onde você modulariza partes reaproveitáveis do seu projeto, facilitando o desenvolvimento independente, por exemplo, ter uma equipe trabalhando em um módulo X e outra num módulo Y, mas ambos de um mesmo projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é sempre que a gente faz um projeto tão grande assim, a ponto de precisar separar equipes em diferentes módulos, mas o webpack também pode ser ideal para pequenos projetos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;instalando&#34;&gt;Instalando.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É bem simples. Você tem o webpack como pacote do &lt;a href=&#34;http://nodejs.org/&#34;&gt;NodeJS&lt;/a&gt;. Se você não sabe o que é NodeJS, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/o-que-nodejs-primeiros-passos-com-node-js/&#34;&gt;pare agora e leia esse artigo&lt;/a&gt;. Sugiro dar uma pesquisada sobre &lt;a href=&#34;https://www.npmjs.com/&#34;&gt;NPM&lt;/a&gt; antes. Se você entendeu tudo até aqui, pode escolher entre tê-lo globalmente ou somente num projeto:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;&amp;gt; npm install&amp;lt;/span&gt; webpack -g
&amp;gt; npm install webpack --&lt;span class=&#34;hljs-built_in&#34;&gt;save&lt;/span&gt;-&lt;span class=&#34;hljs-built_in&#34;&gt;dev&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;usando&#34;&gt;Usando&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É bem simples, também. O comando espera dois argumentos, um arquivo de entrada e um arquivo de saída que se não existir vai ser criado e se já existir será substituído.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;$ webpack &lt;span class=&#34;hljs-tag&#34;&gt;&amp;lt;&lt;span class=&#34;hljs-title&#34;&gt;entry&lt;/span&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;hljs-tag&#34;&gt;&amp;lt;&lt;span class=&#34;hljs-title&#34;&gt;output&lt;/span&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Você pode definir um arquivo de configuração pro comando com a opção &lt;code&gt;--config example.config.js&lt;/code&gt; se nada for passado o webpack vai procurar um arquivo chamado &lt;code&gt;webpack.config.js&lt;/code&gt; onde ele está sendo executado (normalmente raiz do projeto) se não achar, vai usar as configurações padrão, o famoso default.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;loaders-e-preloaders&#34;&gt;Loaders e preloaders&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O webpack pode executar transformações nos arquivos durante o processo de empacotamento, essas transformações são, por exemplo, nossos famosos pré-processadores, React (JSX), Coffee, 6to5, SweetJS, TypeScript&amp;#8230; a lista de &lt;em&gt;loaders&lt;/em&gt; já prontos é muito boa e claro, você pode construir os seus se sentir falta de algum. Também tem Less, Sass, Stylus, Jade, Ejs, Mustache, Handlebars, Markdown&amp;#8230; não é só pra JavaScript. Em adição aos &lt;em&gt;loaders&lt;/em&gt;, você pode ter plugins, que executam processos mais complexos que as transformações, por exemplo, &lt;strong&gt;UglifyJsPlugin!&lt;/strong&gt; Yay!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;bora-ver-na-pr-tica&#34;&gt;Bora ver na prática&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos criar um módulo super útil que nunca vi por aí que serve pra deixar as letras de um texto em caixa alta.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;// upper.js
module.exports = function(str) {
    return str.toUpperCase();
};
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora a gente chama esse modulo no nosso arquivo de entrada, que não é necessariamente o principal, por isso a gente não vai chamar de &lt;em&gt;main.js&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;app.js.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;// entry.js
var upper = require(&#39;./upper.js&#39;);
console.log(upper(&#39;test&#39;));
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Sim! Como puderam perceber, podemos usar o padrão CommonJS pra criar nossos módulos, que é o mesmo padrão usado pelo NodeJS, então a gente pode usar alguns pacotes do NPM também, mesmo num build com target pro browser (módulo focado para o navegador). Vamos ver o que vai dar isso até agora.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;&amp;gt; webpack entry.js bundle.js&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O comando gera um &lt;em&gt;report&lt;/em&gt; simples no console mesmo, aqui ficou:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;Hash: 0b87391ad5027f171afe
Version: webpack 1.5.3
Time: 310ms
Asset Size Chunks Chunk Names
bundle.js 1706 0 [emitted] main
[0] ./entry.js 63 {0} [built]
[1] ./upper.js 67 {0} [built]
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Se você estiver acompanhando na prática, pode abrir o &lt;em&gt;bundle.js&lt;/em&gt; (se já não fez isso seguindo o instinto curioso de qualquer dev) e ver como fica o &lt;em&gt;build&lt;/em&gt;. Você vai notar que o &lt;strong&gt;webpack&lt;/strong&gt; tem um &lt;em&gt;boilerplate&lt;/em&gt; até considerável, mas é útil, ele tem um sistema de cache que performa os &lt;em&gt;builds&lt;/em&gt;, ele vai saber qual módulo mudou de verdade ao invés de pegar tudo e &lt;em&gt;buildar&lt;/em&gt; tudo de novo.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;&amp;gt; node bundle.js
TEST
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;react-t-na-moda-vamos-usar-&#34;&gt;React tá na moda, vamos usar.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos usar um arquivo de configuração pra vincular os arquivos &lt;em&gt;.jsx&lt;/em&gt; ao Loader certo, o webpack usa RegExp pra testar sobre o nome dos arquivos e vincular a um &lt;em&gt;loader&lt;/em&gt; e o arquivo de configuração é um módulo CommonJS. Já que estamos usando um arquivo para a configuração, vamos por nele qual é nosso &lt;em&gt;entry&lt;/em&gt; e qual é nosso &lt;em&gt;output&lt;/em&gt;. Mas antes, como usaremos módulos do NPM, vamos inicia-lo em nosso projeto e ter um arquivo declarando essas dependências, o &lt;em&gt;packages.json&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;&amp;gt; npm init
&amp;gt; npm install react --save
&amp;gt; npm install jsx-loader --save-dev
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nosso arquivo de configuração vai ficar assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;// webpack.config.js
module.exports = {
    entry: &#34;./entry.jsx&#34;,
    output: {
        filename: &#34;bundle.js&#34;
    },
    module: {
        loaders: [
            {test: /\.jsx/, loader: &#39;jsx-loader&#39;}
        ]
    }
};
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora é só rodar o webpack, sem passar nada, ele já vai ler nas configurações.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;gt; webpack&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Tá lá! Você tem um &lt;em&gt;bundle&lt;/em&gt; com React pronto pra web.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;concluindo&#34;&gt;Concluindo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa foi só uma introdução e vale ressaltar que o webpack não é uma alternativa aos &lt;em&gt;tasks managers&lt;/em&gt; como Gulp e Grunt (caso alguém tenha entendido isso), mas só com o webpack você tem um &lt;em&gt;watcher&lt;/em&gt; pro &lt;em&gt;build&lt;/em&gt; acontecer logo que ele detecta uma alteração em um arquivo e o plugin do UglifyJS pra &lt;em&gt;minificar&lt;/em&gt; seu &lt;em&gt;build&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso aí, se ficou alguma dúvida, só chamar 😉&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>