<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Canvas on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/canvas/index.xml</link>
    <description>Recent content in Canvas on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/canvas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Cut the Rope</title>
      <link>http://tableless.com.br/cut-the-rope/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/cut-the-rope/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.cuttherope.ie/&#34;&gt;Cut the Rope&lt;/a&gt; foi feito primeiramente para iOS. A Microsoft fez uma parceria com o time que produziu o jogo, fazendo com que ele ficasse disponível para todos, totalmente feito em HTML5. O resultado foi o jogo integralmente portado para web, utilizando o melhor do HTML5: gráficos em canvas, audo e vídeo direto do browser, CSS3 e fonts WOFF.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode jogar Cut the Rope pelo link: &lt;a href=&#34;http://www.cuttherope.ie&#34;&gt;www.cuttherope.ie&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao transformar o jogo para web, os desenvolvedores quiseram mantiveram a física e a movimentação do jogo original. Eles fizeram uma pesquisa profunda no código original feito em Objective-C para tentar descobrir como poderiam trazer essas particularidades do jogo nativo para web. Foi aí que o Javascript entrou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No site, eles dizem que o Javascript tinha a reputação de ser uma linguagem lerda. Por isso ficaram com um pé atrás. Mas hoje em dia a coisa é diferente. Se antes os motores de renderização de Javascript era feitos para executar tarefas básicas, hoje os motores estão mais otimizados, prontos para calcular scripts complexos com velocidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vendo a qualidade do jogo, pode-se dizer que eles fizeram um ótimo trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles dizem no site que o jogo online tem quase 15000 linhas de código que são executadas no browser. Antes de ir lá e tentar fuçar, eles minificaram o código, pode ficar meio tenso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.cuttherope.ie/dev/&#34;&gt;Neste link&lt;/a&gt; tem uma explicação completíssima, mostrando as ferramentas e a história da reescrita deste jogo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obviamente você verá um pequeno jabá da Microsoft. Mas isso não vem ao caso. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por mim, tanto faz, contanto que continuem o bom trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E eu diria mais: &lt;strong&gt;Pega essa, Flash!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>