<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Visie on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/visie/index.xml</link>
    <description>Recent content in Visie on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/visie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Exercício Básico</title>
      <link>http://tableless.com.br/exercicio-basico/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/exercicio-basico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Costumo dar esse exercício para alguns dos alunos aqui da &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/&#34;&gt;Visie&lt;/a&gt;. Ele é um exercício básico e utiliza as propriedades mais importantes para se construir um site. A idéia é mostrar para o desenvolvedor que está abrindo os olhos agora, como é fácil, em algumas horas de treinamento (tipo 3 horas), o desenvolvimento com CSS e XHTML é produtivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse exercício está &lt;strong&gt;disponível gratuitamente&lt;/strong&gt; no &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/campus/&#34; title=&#34;Videos tutoriais sobre Tableless&#34;&gt;Campus Online&lt;/a&gt; também, em texto e em vídeo na &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/campus/assunto/1&#34; title=&#34;Videos tutoriais sobre Tableless&#34;&gt;parte de Tableless&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://visie.com.br/campus/&#34;&gt;http://visie.com.br/campus/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://visie.com.br/campus/static/media/exemplos/tableless/layout-tableless/layout-tableless.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignleft size-thumbnail wp-image-1026&#34; title=&#34;Layout Básico de Tableless&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2008/10/layout-tableless-150x150.jpg&#34; alt=&#34;Exercício de Tableless do Campus Online&#34; width=&#34;150&#34; height=&#34;150&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A idéia é implementar esse layout utilizando CSS e XHTML. O layout, como já disse, é bem básico, indicado para o pessoal que está começando agora na área ou que migrou de desenvolvimento com tabelas para desenvolvimento CSS/XHTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse exercício o camarada vai utilizar as propriedades: margin, padding, line-height, background, colocar, font, clear e float. Além de fazer menu horizontal e e formulários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tem um vídeo, para os assinantes pagantes, com a implementação do HTML e outro vídeo com a implementaçãodo CSS em cima deste HTML. Assim o camarada pode comparar o seu exercício com o do vídeo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podcast Tableless #24 – Testemunho WCA</title>
      <link>http://tableless.com.br/podcast-tableless-24-testemunho-wca/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Oct 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/podcast-tableless-24-testemunho-wca/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Parecido com o &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/podcast-tableless-22-primeira-impressao-sobre-padroes-web&#34;&gt;podcast #22&lt;/a&gt; onde eu fiz com alguns alunos no final de um curso de &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/cursos/tableless2.php&#34;&gt;Tableless II&lt;/a&gt; lá na &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/&#34;&gt;Visie&lt;/a&gt;, fiz agora uma versão um pouco diferente. Em vez de falar com várias pessoas de empresas diferentes, fizemos com um grupo especifico de uma empresa apenas, a &lt;a href=&#34;http://www.wcamentoring.com.br/&#34;&gt;WCA&lt;/a&gt;. A experiência é quase a mesma, mas como estamos falando de um grupo que trabalha junto, o foco muda um pouco do podcast anterior. Aproveitem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/podcast/podcast-tableless-24.mp3&#34;&gt;Podcast Tableless #24 &amp;#8211; Testemunho WCA&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tempo: ~54Min&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tamanho: ~15Mb&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Formato: Mp3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obs.:&lt;/strong&gt; Como gravei o video pelo celular, o arquivo está com a extensão 3gp. Se eu não me engano o QuickTime consegue ler o arquivo. Pelo menos no Mac funcionou perfeitamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode baixar o video &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/podcast/levi-podcast24.3gp&#34;&gt;por este link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obs 2.:&lt;/strong&gt; No final do podcast ainda tem uma gravação dos bastidores.**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser dar alguma sugestão, critica ou simplesmente elogiar minha linda voz, você pode além de comentar aqui e nos enviar um email, incluir na sua lista de contatos do Skype o usuário &lt;strong&gt;tablelessbr&lt;/strong&gt; e nos enviar uma mensagem de audio. Vamos tentar sempre colocar essas mensagens de voz nos próximos podcasts. Participem!&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podcast Tableless #22 – Primeira impressão sobre Padrões Web</title>
      <link>http://tableless.com.br/podcast-tableless-22-primeira-impressao-sobre-padroes-web/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Sep 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/podcast-tableless-22-primeira-impressao-sobre-padroes-web/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esta semana resolvi fazer um podcast um tanto diferente. Hoje (&lt;sup&gt;31&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;08&lt;/sub&gt;) terminou mais um curso de &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/cursos/&#34;&gt;Tableless&lt;/a&gt; na &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/&#34;&gt;Visie&lt;/a&gt;. Em um dos dias do curso, nós conversamos um pouco sobre a dificuldade de adotar uma metodologia nova tanto para eles, que estão ingressando agora no mundos o Padrões Web, quanto na tentativa de evangelização dos colegas de trabalho, que na maioria das vezes, demonstram um certo preconceito sobre toda esta mudança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é fácil chegar para alguém e mostrar que o jeito que ele desenvolve sites durante anos, está errado e que ele tem que mudar uma série de coisas para se adequar à maneira correta. Isso é normal e sempre tem cura. 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um bate-papo bem informal e muito proveitoso. Talvez repetiremos a dose com outras turmas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/podcast/podcast-tableless-22.mp3&#34;&gt;Podcast Tableless #22&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Formato: Mp3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tamanho: ~10Mb&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tempo: ~00h30m&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode ouvir as outras edições do podcast do Tableless, basta visitar o link: &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/categorias/pratica/podcasts/&#34;&gt;http://tableless.com.br/categorias/pratica/podcasts/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>BlogBits Podcast #4 – Anúncios na Web</title>
      <link>http://tableless.com.br/blogbits-podcast-4-anuncios-na-web/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Mar 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/blogbits-podcast-4-anuncios-na-web/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No ar mais um podcast do &lt;a href=&#34;http://blogbits.com.br/&#34;&gt;BlogBits&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desta vez com a presença de &lt;a href=&#34;http://brunotorres.net/&#34;&gt;Bruno Torres&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://meiobit.com/&#34;&gt;Leo Faoro&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://mobilelife.com.br/&#34;&gt;Rigonatti&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://guileite.com/&#34;&gt;Gui Leite&lt;/a&gt;. Nem eu nem o Danilo Medeiros participamos. Eu gostaria muito de ter participado. Falamos sobre ferramentas como o &lt;a href=&#34;http://google.com/adsense&#34;&gt;Google Adsense&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://mercadolivre.com/&#34;&gt;Mercado Livre&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://submarino.com/&#34;&gt;Submarino&lt;/a&gt; e outras. Discutimos ainda um pouco sobre anúncios em Podcasts e outros assuntos, em um programa com 39 minutos e 17MB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A melhor maneira de acompanhar o podcast é adicionar o &lt;a href=&#34;http://blogbits.com.br/feed/&#34;&gt;feed&lt;/a&gt; em seu agregador favorito, mas você pode também baixar o programa em mp3 diretamente &lt;a href=&#34;http://blogbits.com.br/podcasts/blogbits-podcast-4.mp3&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse assunto é um muito polêmico&amp;#8230; eu concordo totalmente com a opinião que o Bruno Torres expressou nesse podcast.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas pessoas (ou &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/nao-alimente-os-trolls&#34;&gt;Trolls&lt;/a&gt;?) sempre reclamam dos anúncios neste site. Engraçado que eles falam como se os anúncios fossem aqueles feitos em flash que viajam pela tela te impedindo de ler o artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu coloquei algum limite para a propaganda aqui do Tableless. Os adsense do google sempre são textuais e aparecem no máximo 4 por página. O anúncio (a primeira imagem da coluna da esquerda) da &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/&#34;&gt;Visie&lt;/a&gt; (minha empresa e do &lt;a href=&#34;http://elcio.com.br/&#34;&gt;Elcio&lt;/a&gt;) não é abusivo. Os outros, Dreamhost, Firefox e etc, ficam lá embaixo na coluna da esquerda&amp;#8230; Muito abaixo da dobra. Realmente não tenho idéia do que eles reclamam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E você, o que acha?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Cuidado com as palavras e por favor, se identifique, anonimato eu bloqueio mesmo, não importando o conteúdo do comentário.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Curso de Tableless</title>
      <link>http://tableless.com.br/curso-tableless/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Sep 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/curso-tableless/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A maneira que o código HTML é escrito pela grande maioria das empresas é uma das grandes causas dos problemas do desenvolvimento web. A perda de tempo, retrabalho, trabalho de manutenção, atrasos na entrega, problemas com designers e programadores, são alguns dos problemas que equipes sofrem ao desenvolver um projeto, seja ele grande ou pequeno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso vem de muito antes. Estamos acostumados a desenvolver da maneira complicada. Usamos tabelas para a estruturação de sites, não nos preocupamos com a acessibilidade, tanto de deficientes visuais ou de usuários de mobiles. Ter um site realmente rápido e compatível com os browsers atuais é uma luta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso, ministramos um &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/aula-particular/&#34;&gt;aula particular de tableless&lt;/a&gt; para que você, desenvolvedor que quer se aprimorar no uso dos padrões web, consiga se adaptar e ter novas idéias e implantar novas soluções na implementação do XHTML e CSS em seus projetos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Curso de Tableless e Ajax</title>
      <link>http://tableless.com.br/curso__webstandards/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/curso__webstandards/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/&#34; title=&#34;Empresa de treinamentos e desenvolvimento de sistemas web&#34;&gt;Visie&lt;/a&gt; é pioneira em ministrar &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/presencial&#34;&gt;cursos presencias&lt;/a&gt; de Padrões Web, &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/assuntos-que-ensinamos/curso-de-tableless/&#34; title=&#34;Curso de Tableless e boas práticas&#34;&gt;Tableless&lt;/a&gt;, AJAX e companhia&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode fazer cursos individuais ou &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/treinamento-in-company/&#34; title=&#34;Curso in company de padrões web&#34;&gt;empresariais treinando grandes equipes&lt;/a&gt;. Já treinamos equipes de empresas como &lt;strong&gt;Editora Abril&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Petrobrás&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Terra&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Unisys&lt;/strong&gt; e muitos outros!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nós ensinamos pessoas que tenham interesse pela profissão e pela internet. Que gostem de informação e saibam que a internet é algo que muda o relacionamento das pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensinamos no &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/assuntos-que-ensinamos/curso-de-tableless/&#34; title=&#34;Treinamento de Tableless&#34;&gt;curso de tableless&lt;/a&gt; a escrever código com significado semântico, organizado e fácil de ser indexado por buscadores. Ensinamos que é muito mais que fazer um site sem tabelas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensinamos o aluno a utilizar Ajax em lugares realmente úteis. Em aplicações por exemplo, Ajax é uma boa pedida. Mas em sites comuns, para fazer aparecer conteúdo textual por exemplo, fazer Ajax já não vale a pena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mais informações sobre nossos cursos, por favor, visite: &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/&#34;&gt;http://visie.com.br/treinamento/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lá você também pode conferir outros cursos como o de Python e PHP.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>