<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Aplicativos on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/aplicativos/index.xml</link>
    <description>Recent content in Aplicativos on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/aplicativos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>A Batalha das App Stores – Conheça os Pontos Fortes e Previsões</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/a-batalha-das-app-stores-conheca-os-pontos-fortes-e-previsoes/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/a-batalha-das-app-stores-conheca-os-pontos-fortes-e-previsoes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Os celulares estão cada vez mais conectados com a Internet. Com a invasão do iPhone e também dos smartphones dotados com a &lt;strong&gt;plataforma Android&lt;/strong&gt;, um novo e extenso leque de opções foi aberto: agora é possível fazer download de jogos e inúmeros &lt;strong&gt;aplicativos&lt;/strong&gt; para as mais diversas funções direto de lojas online, as chamadas &lt;strong&gt;app stores&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para você que se interessa pelo tema ou está em dúvida sobre quais os pontos fortes de cada plataforma, a Ponto Frio disponibilizou na internet um &lt;strong&gt;infográfico sobre app stores&lt;/strong&gt; que reúne diversas informações relevantes e interessantes sobre o tema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O conteúdo aponta, por exemplo, quais os &lt;strong&gt;aplicativos mais vendidos&lt;/strong&gt; na Apple Store (iPhone), cujo líder é o game Angry Birds, e também na Android Market, liderada pelo jogo Cut the Rope. Outra informação muito útil é a média de preço dos conteúdos, sendo a Apple a mais barata, com US$ 2,75, e o Google um pouco mais caro, com US$ 4,50 de média. No entanto, apesar de custar mais, 65% de todo o conteúdo Android é grátis, contra apenas 30% da Apple App Store.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já com relação ao &lt;strong&gt;número de downloads&lt;/strong&gt; de cada app store, também é possível encontrar números muito interessantes, capazes até de prever tendências para os próximos anos. Por mês, o Android registra cerca de 640 milhões de downloads em todo mundo. A Apple registra um número maior que o dobro levando em conta o mesmo período de tempo (30 dias): 1,45 bilhão de downloads. Para os próximos anos, é previsto um enorme crescimento do Android, que deve empatar no número de vendas com a Apple em maio de 2013 e liderar o mercado de downloads já em 2014.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conteudo.pontofrio.com.br/html/infograficos/tablets-a-batalha-das-app-store.html?utm_medium=infografico&amp;amp;utm_campaign=TABLETS_batalha-app-stores&amp;amp;cm_mmc=Infograficos-_-TABLETS-_-infografico-_-batalha-app-stores&#34;&gt;&lt;img style=&#34;float: center;margin: 2px&#34; src=&#34;http://conteudo.pontofrio.com.br/html/infograficos/tablets/tablets-batalha-app-stores-500.jpg&#34; alt=&#34;Infográfico: A batalha das App Stores | PontoFrio.com&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infográfico: &lt;a href=&#34;http://conteudo.pontofrio.com.br/html/infograficos/tablets-a-batalha-das-app-store.html?utm_medium=infografico&amp;amp;utm_campaign=TABLETS_batalha-app-stores&amp;amp;cm_mmc=Infograficos-_-TABLETS-_-infografico-_-batalha-app-stores&#34;&gt;A batalha das App Stores&lt;/a&gt; | &lt;a href=&#34;http://pontofrio.com.br?utm_medium=infografico&amp;amp;utm_campaign=TABLETS_batalha-app-stores&amp;amp;cm_mmc=Infograficos-_-TABLETS-_-infografico-_-batalha-app-stores&#34;&gt;PontoFrio.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>