<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Grant on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/author/grant/index.xml</link>
    <description>Recent content in Grant on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/author/grant/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Melhore seu blog com ferramentas gratuitas online de SEO</title>
      <link>http://tableless.com.br/melhore-seu-blog-com-ferramentas-gratuitas-online-de-seo/</link>
      <pubDate>Thu, 12 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/melhore-seu-blog-com-ferramentas-gratuitas-online-de-seo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Você lançou um blog com objetivos em mente: inserir-se no universo virtual da internet e apresentar parte de sua vida, atividade profissional, seu produto, uma iniciativa ou ação pessoal que desenvolve e tenha possibilidade de ser propagada. Semanas depois percebe que, apesar de suas publicações, as visualizações e comentários em sua página estagnaram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No primeiro momento, pensa nos motivos que levaram à inércia do envolvimento de seus seguidores, afinal, a intenção em criar um blog era aumentar a visibilidade de sua imagem por meio da internet, pressupondo que, devido ao acesso livre e inúmeras formas de divulgação que essa rede possibilita, as visualizações e tráfego da sua página seriam constantes e crescentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, analisa alternativas que podem ser adotadas para reverter essa situação. Constata que ter um blog é muito mais que publicar textos, fotografias, imagens ou vídeos na internet e, além da constante produção e manutenção diária, é vital que você tenha um bom gerenciamento e investimento em marketing digital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após esse diagnóstico, a primeira coisa a dizer é: não crie alarde!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saiba que existem ferramentas gratuitas online para melhorar o desempenho do seu blog, como o SEO (Search Engine Optimization), um conjunto de estratégias utilizadas para analisar e otimizar os resultados de sua página. Grandes e importantes nomes do marketing digital mundial indicam esse caminho para atingir bons resultados de maneira prática e podem te ajudar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguindo referências de especialistas em SEO, confira alguns procedimentos que podem ser executados e serão suporte de ações para aprimoramento e aumento do tráfego do seu blog.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-8211-análise-do-desempenho-do-seu-blog&#34;&gt;1 &amp;#8211; Análise do desempenho do seu blog&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você já deu o primeiro passo e verificou que seu blog precisa de mais participação do público. Apesar de detalhada, sua análise provavelmente não considerou alguns fatores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste sentido, a auditoria é uma das opções para uma análise detalhada e que identificará outros aspectos. De modo geral, a auditoria é um exame de um evento, de um resultado, conceito e cujo objetivo é adotar decisões mais sábias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No universo do SEO é uma técnica que irá ajudá-lo a atrair mais seguidores. A iniciativa é muito útil. Quando realizar a auditoria do seu blog provavelmente encontrará outros erros e sugestões para corrigi-lo. O &lt;a href=&#34;https://website.grader.com/&#34;&gt;Website Grader&lt;/a&gt; é uma boa ferramenta para encontrar os erros no seu site.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-8211-faça-uma-análise-de-seo&#34;&gt;2 &amp;#8211; Faça uma análise de SEO&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Após detectar que é necessário melhorar o tráfego do seu blog, pesquise sites que façam análise de SEO e verifique o desempenho da sua página. De preferência escolha um que seja bem explicativo. Um ótimo exemplo é o &lt;a href=&#34;http://neilpatel.com/br/seo-analyzer/&#34;&gt;SEO Analyzer&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O procedimento é simples. Basta inserir o nome da URL no campo em branco indicado na página, clicar e será exibido um relatório desenvolvido pelo site. O diagnóstico pontuará os erros de SEO que você precisa consertar para melhorar sua classificação, tudo bem explicado e com detalhes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em alguns sites é possível comparar e analisar mais de uma página ao mesmo tempo, possibilitando outros resultados. Este relatório será seu guia inicial para desenvolver estratégias e, assim, conseguir mais seguidores.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-8211-construa-seu-marketing-de-conteúdo&#34;&gt;3 &amp;#8211; Construa seu marketing de conteúdo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Blogs deixaram de ser “diários virtuais” de seus criadores há um bom tempo. Alguns, inclusive, ganharam status de importantes instrumentos de informação, de oportunidades profissionais e financeiras. Neste sentido, é essencial refletir o conteúdo dos textos publicados e imagens da sua página. O que você escreve é interessante a todos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neil Patel escreveu um artigo sobre as melhores ferramentas para usar com sua &lt;a href=&#34;http://neilpatel.com/br/2016/02/25/23-otimas-ferramentas-para-blog-que-todos-os-profissionais-de-marketing-de-conteudo-estao-usando/&#34;&gt;estratégia de marketing de conteúdo&lt;/a&gt;, a maiora com programas básicos gratuitos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O relatório de marketing de conteúdo irá apresentar os artigos mais populares em seu blog e também site de concorrentes, para que você comece a escrever conteúdo que será amplamente divulgado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;4-8211-checklist-de-marketing&#34;&gt;4 &amp;#8211; Checklist de marketing&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Foque os objetivos mais importantes em sua trajetória blogueira e estabeleça prioridades. Verifique a lista de atividades que pretende realizar para aumentar o tráfego de seu blog, seus seguidores e, para alguns, o crescimento dos negócios. Essa ação tem como finalidade evitar a sobrecarga de atividades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira o checklist de &lt;a href=&#34;http://www.siegemedia.com/content-marketing-checklist&#34;&gt;Siege Media&lt;/a&gt; e do &lt;a href=&#34;http://contentmarketinginstitute.com/2016/01/checklists-templates-guides/&#34;&gt;Content Marketing Institute&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;5-8211-relatório-de-análise-competitiva&#34;&gt;5 &amp;#8211; Relatório de análise competitiva&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com este relatório, você não vai mais perguntar se seus concorrentes estão desenvolvendo conteúdos melhores que os seus e se a audiência deles está elevando. Por meio de uma análise competitiva você será capaz de estudar seus concorrentes e competir com eles. Esse &lt;a href=&#34;http://buzzsumo.com/blog/5-steps-track-competitor-content-buzzsumo-case-study/&#34;&gt;post do Buzzsumo&lt;/a&gt; explica bem o processo de fazer uma análise do seus concorrentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Blogs são poderosos instrumentos de marketing e, em termos de credibilidade, estão entre as principais fontes de informações online. Bons resultados estão relacionados à entrega de conteúdo relevante ao público-alvo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se que sites e blogs são criados para o público. Em outras palavras, rastreadores de busca da internet não vão publicar comentários em sua página, não vão adquirir um produto ou se inscrever em uma lista de e-mails.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essas técnicas de SEO são eficazes e acessíveis a qualquer um. Utilizando essas estratégias, você pode aumentar o tráfego da sua página. Analise se o conteúdo do seu blog é visualizado por pessoas que estão em busca das informações que deseja transmitir e alavanque-o.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>