<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2007 on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/2007/index.xml</link>
    <description>Recent content in 2007 on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/2007/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Comentários Condicionais – Não use</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/comentarios-condicionais-nao-use/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Dec 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/comentarios-condicionais-nao-use/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A utilização de comentários condicionais não é uma excelente maneira de contornar bugs. Os comentários condicionais são comentários incluídos no código HTML escritos exclusivamente para fazer uma parte do código funcionar no Internet Explorer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Normalmente o uso dos &lt;a href=&#34;http://msdn2.microsoft.com/en-us/library/ms537512.aspx&#34;&gt;comentários condicionais&lt;/a&gt; servem para especificar uma parte do código para a interpretação exclusiva pelo Internet Explorer. Alguns desenvolvedores criam um CSS exclusivo para o IE e utilizam os comentários condicionais para que apenas o Internet Explorer entenda este CSS. Assim é possível corrigir bugs que acontecem apenas no Internet Explorer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta prática faz com que o desenvolvedor tenha duas versões do CSS para fazer manutenção, corrigir falhas, implementar novas mudanças etc, etc, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sintaxe é a seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;!--[if IE]&amp;gt;
&amp;lt;link href=&#34;estilos/estilos_ie.css&#34; rel=&#34;stylesheet&#34; type=&#34;text/css&#34; /&amp;gt;
&amp;lt;![endif]--&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Se quiser, você pode fazer um comentário condicional para separar um código específico para cada versão do internet explorer:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;!--[if IE]&amp;gt;
     Para todas as versões
&amp;lt;![endif]--&amp;gt;

&amp;lt;!--[if IE 5]&amp;gt;
     Apenas para o Internet Explorer 5
&amp;lt;![endif]--&amp;gt;

&amp;lt;!--[if IE 5.0]&amp;gt;
     Apenas para o Internet Explorer 5
&amp;lt;![endif]--&amp;gt;

&amp;lt;!--[if IE 5.5]&amp;gt;
     Apenas para o Internet Explorer 5.5
&amp;lt;![endif]--&amp;gt;

&amp;lt;!--[if IE 6]&amp;gt;
     Apenas para o Internet Explorer 6
&amp;lt;![endif]--&amp;gt;

&amp;lt;!--[if gte IE 5]&amp;gt;
     Para o Internet Explorer 5 e versões superior
&amp;lt;![endif]--&amp;gt;

&amp;lt;!--[if lt IE 6]&amp;gt;
     Para versões anteriores ao Internet Explorer 6
&amp;lt;![endif]--&amp;gt;

&amp;lt;!--[if lte IE 5.5]&amp;gt;
     Para o Internet Explorer 5.5 e versão inferior
&amp;lt;![endif]--&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A idéia parece ser interessante. Mas eu não aconselho seu uso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antigamente, por volta de 1997, todos os sites usavam uma &amp;#8220;&lt;span title=&#34;Página de apresentação&#34;&gt;splash page&lt;/span&gt;&amp;#8221; com dois logos: um logo do Netscape Navigator e outro do Internet Explorer. Naquele tempo, em plena guerra dos browsers, era necessário haver uma versão do site para cada navegador por conta da compatibilidade. Os browsers lutavam por adeptos e uma maneira de conseguir isso era criando códigos proprietários que não funcionassem em nenhum outro browser. Por causa disso, o desenvolvedor tinha um dilema: ou sacrificava uma parte do seu público e se dedicava a um único browser, ou ele trabalhava em dobro para suprir as necessidades de todos os browsers da época.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ter o dobro do trabalho foi um dos motivos pelo qual o pessoal começou a divulgar os Padrões Web com mais força.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trabalhar com Comentários Condicionais faz com que o desenvolvimento web volte para o ano de 1997. Se você utiliza os comentários condicionais para separar um CSS exclusivo para o IE, geramos trabalho desnecessário. Vai ser preciso replicar as modificações em duas versões. É complicado, leva tempo e é muito, mas muito passível de erros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje é perfeitamente possível fazer um site sem a utilização de Comentários Condicionais ou CSS HACKS. Claro, há horas que é impossível criar soluções para contornar um bug de compatibilidade sem o usar maneiras alternativas. Mesmo assim, é preferível utilizar os CSS HACKS em vez dos Comentários Condicionais pelo simples motivo de que: 1) eles serão poucos ou quase nenhum, se você fizer um código legível e semântico. 2) se tiver que usá-los, eles estarão no mesmo CSS, não precisará manter dois códigos para duas versões de sites. Você vai resolver os erros de compatibilidade isoladamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As dicas são: Mantenha o código o mais simples possível. O código deve ser tratado como o seu lar. Mantenha-o organizado e limpo e você viverá bem ali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você for designer, não faça layouts bizarros, com montes e montes de bordas arredondadas, formas que ficam sobrepostas, sombrinhas aqui e ali.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quem precisa de versão mobile?</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/quem-precisa-de-versao-mobile/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Dec 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/quem-precisa-de-versao-mobile/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Parece ser um erro comum dos novatos criar versões diferentes do mesmo site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ano era 1997. Eu e e todo mundo que eu conhecia usávamos Netscape Navigator. Foi o ano em que, pela primeira vez, fiz um site sozinho. Tudo, atendi o cliente, preparei textos, fotos, fiz o layout, se é que se pode chamar aquilo de layout, criei uma conta no &lt;a href=&#34;http://geocities.yahoo.com/&#34;&gt;Geocities&lt;/a&gt; e publiquei. Em seguida entrei no &lt;a href=&#34;http://www.yahoo.com&#34;&gt;Yahoo!&lt;/a&gt; e cadastrei o site, para que aparecesse nas buscas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de alguns dias recebi um e-mail do Yahoo! dizendo que o site não poderia ser publicado no diretório porque não funcionava no Internet Explorer.  Sim, cavalheiros, era política do Yahoo! só publicar em seu diretório sites que funcionassem bem nos dois navegadores. Como eu resolvi? Criei duas versões do site, uma para cada navegador, e um Javascript que selecionava a versão de acordo com o navegador do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas eu não fiquei satisfeito. Fazer duas versões do site dava um bocado de trabalho. Manter as duas versões dava mais trabalho ainda. E se houvesse mais um navegador relevante? Eu não queria ter três ou quatro versões de cada site que desenvolvesse. Parece que muito mais gente tinha o mesmo sentimento que eu. Gente muito mais talentosa e importante do que eu. Gente como o pessoal que criou o &lt;a href=&#34;http://www.webstandards.org/&#34;&gt;projeto Web Standards&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você não imagina como eu fiquei feliz quando, no final do século passado, ao estudar os Padrões Web, percebi que não precisava de duas versões de cada site. Eu hoje uso &lt;a href=&#34;http://www.opera.com&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.mozilla.com/firefox/&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://www.konqueror.org/&#34;&gt;Konqueror&lt;/a&gt;. E esporadicamente, &lt;a href=&#34;http://www.flock.com/&#34;&gt;Flock&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/safari/&#34;&gt;Safari&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.gnome.org/projects/epiphany/&#34;&gt;Epiphany&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://galeon.sourceforge.net/&#34;&gt;Galeon&lt;/a&gt;. E ainda preciso testar meus sites no Internet Explorer. Esta é uma das grandes vantagens dos padrões, seu site, uma única versão, funcionando em todo lugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, talvez eu me preocupe com navegadores demais. Quem sabe é alguma paranóia minha. Talvez para você seja importante apenas que o site funcione no IE e no Firefox. Mas geralmente não dá nenhum trabalho fazê-lo funcionar nesses navegadores todos. Agora, dê uma olhada no &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Microbrowser#Default_browsers_used_by_major_mobile_phone_and_PDA_vendors&#34;&gt;mundo da mobilidade&lt;/a&gt;. Você vai construir uma versão para cada navegador? Que tal se simplesmente não construísse versão nenhuma?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ora, os padrões web surgiram justamente para isso, para que seu site, a única versão, funcione em qualquer lugar. Naturalmente, há sites e aplicações online, por exemplo aquelas cuja experiência de uso depende fortemente de Ajax, que realmente merecem uma versão em HTML simples, acessível via dispositivos móveis e outros dispositivos e cenários de uso. Mas a maioria, a esmagadora maioria dos sites &lt;strong&gt;não precisa&lt;/strong&gt; de uma versão mobile. Basta que o site seja bem feito, vai funcionar no mobile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe porém um mito sendo difundido por aí de que as pessoas precisam de uma versão mobile de seus sites. Há uma febre de versão mobile por aí! Então, vamos deixar claro quais são as opções que temos em relação à acessibilidade de um site em dispositivos móveis:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ter um site que simplesmente funcione&lt;/strong&gt;: um site bem feito, nos padrões web, vai funcionar bem no celular. É a estratégia mais simples, mais barata, e os resultados são fantásticos!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ter um CSS para dispositivos móveis&lt;/strong&gt;: essa é a melhor estratégia. Você continua tendo uma única versão do site para manter. Mas oferece um layout trabalhado especialmente para dispositivos móveis que suportem bem CSS. Ou seja, dá só um pouquinho de trabalho em relação à primeira estratégia, oferece os mesmos resultados para navegadores sem CSS, e dão um conforto a mais para usuários de bons navegadores mobile.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ter uma versão do site específica para mobile&lt;/strong&gt;: vai te dar um trabalho desgraçado. Mas, ás vezes, simplesmente não tem jeito. É o caso de aplicações como o &lt;a href=&#34;http://twitter.com/&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&#34;http://www.google.com/reader/&#34;&gt;Google Reader&lt;/a&gt;. Aplicações Ajax, sites que dependem de um plugin específico ou aqueles cuja quantidade de conteúdo torna o uso muito desconfortável no mobile são potenciais candidatos a uma segunda versão. Uma abordagem semelhante é aquela que oferece uma versão &amp;#8220;HTML simples&amp;#8221;, que vai funcionar no mobile, no leitor de telas e etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Não se importar&lt;/strong&gt;: é a estratégia de boa parte dos sites hoje. Não é irônico perceber que sites de operadoras de telefonia móvel não funcionam em seus próprios celulares?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Se você não tiver nenhum motivo muito bom para fazer diferente, fique num dos dois primeiros níveis. Você vai ter muito menos trabalho, e todo mundo vai poder acessar seu site. Da próxima vez que pensar em acessibilidade para dispositivos móveis, lembre-se: muito provavelmente você não precisa de uma versão mobile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os mesmos quatro níveis podem ser aplicados a praticamente qualquer cenário de uso. Por exemplo, impressão ou leitores de tela. Você pode fazer um site nos padrões e isso vai funcionar de maneira razoável. Pode escrever CSS ou pequenas adições em seu HTML para melhorar a experiência nesses cenários de uso. Pode, se não tiver outro jeito mesmo, fazer a indesejável segunda versão. Ou pode ignorar seus usuários.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sites para Dispositivos Móveis – MediaType</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/sites-para-dispositivos-moveis-mediatype/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Dec 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/sites-para-dispositivos-moveis-mediatype/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Felizmente, com a ajuda dos Web Standards, o trabalho para criar um site ficou muito mais fácil, rápida e o mais importante, divertida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, você troca de layout a hora que quiser, sem se preocupar em ter que refazer todo o código e programação. Eles já estão feitos, por que ter que recriá-los? Então, você troca apenas 1 arquivo CSS, e seu site muda completamente, sem dor de cabeça, apenas mudando a lente de formatação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E com as qualidades do &lt;acronym title=&#34;Cascading Style Sheets - Folhas de Estilo em Cascata&#34;&gt;CSS&lt;/acronym&gt;, também se tornou fácil fazer várias vesões de um mesmo site para diversas medias. O que eu quero dizer com isso? Muito simples&amp;#8230; Antes, se você quisesse prover para seu visitante uma versão do seu site para imprimir, você faria uma versão do seu layout mais enxuta, sem as informações que se tornariam desnecessárias uma vez impressas. Teria que refazer o HTML, tirar partes de código e etc&amp;#8230; Hoje, você simplesmente cria um CSS para a media de impressão, e pelo CSS oculta os objetos que você quiser. Muito mais fácil, muito mais prático.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do mesmo jeito que você faz uma versão do CSS para site ser impresso, você fará uma folha de estilo para os HandHelds. Ou seja, o camarada que entrar usando um dispositivo móvel, terá uma versão totalmente compatível, e sem informações que não lhe é interessante quando está usando esse dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mecanica é mesma. Com CSS você oculta as informações não são interessantes para o usuário de mobiles. Por exemplo, se o cidadão acessar o site da &lt;a href=&#34;http://www.uol.com.br/&#34;&gt;UOL&lt;/a&gt; com um mobile, não é interessante para ele, ver boa parte de cabeçalho do UOL. Como por exemplo os links de ASSINE UOL ou links para o BATE-PAPO. Essas informações seriam facilmente ocultadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você fará então, várias versões de CSS para vários tipos de Medias. Usará o mesmo XHTML, sem tocar em nenhum código de programação, manipulando totalmente o site para se adequarem às Medias desejáveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suas tags para linkar os arquivos CSS ficarão desta maneira:&lt;/p&gt;

&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;Screen: Para Desktops&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;link rel=&amp;#8221;stylesheet&amp;#8221; type=&amp;#8221;text/css&amp;#8221; href=&amp;#8221;screen.css&amp;#8221; media=&amp;#8221;screen&amp;#8221; /&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Print: Para Impressão&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;link rel=&amp;#8221;stylesheet&amp;#8221; type=&amp;#8221;text/css&amp;#8221; href=&amp;#8221;print.css&amp;#8221; media=&amp;#8221;print&amp;#8221; /&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;HandHelds: Para HandHelds, PDA´s, etc&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;link rel=&amp;#8221;stylesheet&amp;#8221; type=&amp;#8221;text/css&amp;#8221; href=&amp;#8221;handheld.css&amp;#8221; media=&amp;#8221;handheld&amp;#8221; /&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;

&lt;p&gt;Perceba que em todas as linhas, há um atributo MEDIA. É com esse atributo que diremos ao navegar onde ele deve aplicar o CSS. Se o camarada visita o site com um dispositivo móvel, com um navegador que seja de acordo com os Padrões (óbvio), vai usar automáticamente para renderizar o site, o CSS de HandHelds, em vez de Screen. Você não terá trabalho para fazer um script que chaveia nem nada parecido, como fazem alguns sites hoje em dia. Esse chaveamento será feito automáticamente, pelo navegador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trabalho? Quase zero. Você teve apenas que criar um novo CSS, escondendo objetos, diminuindo e modificando outros. Alguns mais ousados, farão uma versão que segue o estilo do site visto por desktops, mas mais direcionado a usuários de Mobiles, deixando mais confortáveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compare as duas imagens abaixo. Usei como modelo o site do Opera, eles fizeram um belo trabalho. Primeiro, um screeshot do site visto de um monitor, com MediaType Screen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://tableless.github.io/hugo-public/artigos/sites-mobiles/opera-screen.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://tableless.github.io/hugo-public/artigos/sites-mobiles/opera-screen.jpg&#34; alt=&#34;Opera visto pelo Desktop&#34; width=&#34;530&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, confira o mesmo site, só que visto com o CSS destinado a HandHelds. Perceba as diferenças e veja que eles ocultaram boa parte das informações, como por exemplo, aquela chamada enorme sobre o download do Opera 8.5, que é interessante apenas para os usuários de Desktop, não para usuários de Mobiles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://tableless.github.io/hugo-public/artigos/sites-mobiles/opera-handheld.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://tableless.github.io/hugo-public/artigos/sites-mobiles/opera-handheld-preview.jpg&#34; alt=&#34;Opera visto em um HandHeld&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles aproveitaram também para rebuscar o design para esses dispositivos. A experiência do usuário, com certeza será satisfatória. É confortável de navegar. Você pode trabalhar melhor outras partes do desenvolvimento, como por exemplo, estudos de usabilidade. Você tem toda liberdade que o CSS pode lhe dar.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;propriedades-css-mais-usadas&#34;&gt;Propriedades CSS mais usadas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Todas as propriedades do CSS estarão disposníveis para o uso na manipulação para qualquer media. Claro, na media screen é que você usará mais largamente os mais variados tipos de propriedades que o CSS concede. Na media screen, as propriedades que você mais usará será a WIDTH, HEIGHT e DISPLAY.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Width&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Height&lt;/strong&gt; são propriedades que serve para definir largura e altura, respectivamente. Elas tem duas variação, onde você define qual largura/altura máxima que dado objeto pode ter. São elas &lt;strong&gt;max-width&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;max-hight&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, você definirá no CSS de handheld, qual a largura máxima, que por exemplo, o body deverá ter.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;body {max-width: 240px;}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Já a propriedade &lt;strong&gt;display&lt;/strong&gt;, será muito usada para ocultar os objetos. Muitas informações que aparecem em alguma parte do layout, muitas vezes não são úteis para os usuários de mobiles, portanto, ocultar essas informações é um favor que você faz para os usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há algo sobre o assunto no site do Opera, não custa nada dar uma olhada&amp;#8230; &lt;a href=&#34;http://www.opera.com/products/mobile/dev/multiple/&#34;&gt;Visite e leia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;testando&#34;&gt;Testando&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você não precisa ter um dispositivo móvel para conseguir saber como seu site se comportará. Basta simplesmente usar o sistema de SSR do Opera, ele é ativado apertando a combinação de teclado &lt;kbd&gt;SHIFT + F11&lt;/kbd&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você já tem um CSS para media de HandHeld, ele ativará automáticamente esse CSS no SSR.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meu conselho é você primeiro tudo testar o site sem CSS para HandHeld para ter uma noção de como ele será exibido sem formatação específica. Depois, aplique um CSS para HandHelds, e compare a diferença. Veja como você tem mais controle sobre o layout.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E atenção&amp;#8230; Não são todos os browsers que tem um sistema tão bom quanto o Opera. E, hoje em dia, apenas o Opera e o &lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/projects/minimo/&#34;&gt;MiniMo&lt;/a&gt; (uma versão do Mozilla para mobiles) tem amplo suporte de CSS. O resto dos browsers tem pouca ou quase nenhum suporte. O IE para HandHeld por exemplo, não tem tanto suporte quanto os outros dois, por exemplo, ele não reconhece MediaTypes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos nos dar mais atenção a esse mercado. Ele está crescendo e a cada ano surgem novas possibilidades. É um ramo que cresce rápido, e não vai demorar muito você ver qualquer pessoa na rua visitando algum site para consultar um mapa ou procurar qualquer tipo de informação. É muito importante que os desenvolvedores atentem para esse grande caminho.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre Internet Explorer para Mobile – Breve impressão</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/sobre-internet-explorer-para-mobile-breve-impressao/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Nov 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/sobre-internet-explorer-para-mobile-breve-impressao/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde que adquiri um &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/motoq&#34;&gt;MotoQ&lt;/a&gt; (se lê MotoQUIU) eu venho usando o &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/navegacao-em-mobiles&#34;&gt;Opera Mobile&lt;/a&gt; como browser padrão. Ao contrário da versão pra desktops, o Opera Mobile é pago. Por este motivo, quando a data expirou, eu resolvi usar por um tempo o Internet Explorer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Descobri que a forma com que o &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/windowsmobile/software/iemobile.mspx&#34;&gt;IE Mobile&lt;/a&gt; renderiza as páginas é tão boa quanto a do Opera Mobile. A velocidade de navegação também é ótima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Opera usa muito um sistema que eles chamam de &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/aprenda/sites-para-dispositivos-moveis-ssr/&#34;&gt;SSR&lt;/a&gt;,que em teoria, melhoraria (ou pelo menos tentaria) a visualização de sites em dispositivos móveis. Acontece que esse modo deixa o site muito, mas muito feio. Neste caso, tive a impressão de que o Internet Explorer renderiza melhor os sites que não foram feitos para mobile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem quer dar uma ajuda para o pessoal que usa browsers mobiles, existe uma metatag chamada MobileOptimized:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;meta name=&amp;quot;MobileOptimized&amp;quot; content=&amp;quot;sualargura&amp;quot; /&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa metatag é usada principalmente pelo Internet Explorer Mobile para otimizar melhor o site quando visto de SmartPhones, PocketPCs, etc. O valor colocado ali no atributo &amp;#8220;content&amp;#8221; deve ser a largura que o browser deve limitar seu layout quando visto de um mobile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aviso aos navegantes: fazer image-replacement usando text-indent não funciona no IE para Mobiles. Parece que ele não reconhece o text-indent, o que faz com que o texto fique por cima do logo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A qualidade de rederização das fontes também achei melhor que a do Opera Mobile. Achei as fontes muito mais nítidas e legíveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma coisa ruim que achei o &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/windowsmobile/software/iemobile.mspx&#34;&gt;IE para Mobiles&lt;/a&gt; é a falta de abas. Isso seria muito útil. Normalmente estou sempre visitando e usando mais de dois sites simultâneamente. E sair de um para visitar o outro é uma alterativa terrível. Isso sim me faria voltar para o Opera.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/sites-para-dispositivos-moveis-breve-introducao&#34;&gt;Sites para dispositivos móveis &amp;#8211; Breve Introdução&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/aprenda/sites-para-dispositivos-moveis-ssr/&#34;&gt;Sites para dispositivos móveis &amp;#8211; SSR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/aprenda/sites-para-dispositivos-moveis-mediatype/&#34;&gt;Sites para dispositivos móveis &amp;#8211; MediaTypes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/breve-introducao-xhtml-mobile-profile&#34;&gt;Breve Introdução: XHTML Mobile Profile&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/browsers_em_dispositivos_moveis&#34;&gt;Browsers para dispositivos móveis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/27-bilhoes-de-celulares&#34;&gt;2.7 Bilhões de Celulares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://visie.com.br/cursos/intermediarios/internetmovel2.php&#34;&gt;Curso de Internet Móvel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mobilidade na cabeça</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/mobilidade-na-cabeca/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/mobilidade-na-cabeca/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ontem, depois do lançamento do &lt;a href=&#34;http://apple.com/iphone&#34;&gt;iPhone&lt;/a&gt; e de ter visto suas funcionalidades (nem tão novas assim, mas reinvatadas de verdade), fiquei pensando em uma funcionalidade em particular: navegação na internet. Quem assistiu o &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/iphone/keynote/&#34;&gt;Keynote&lt;/a&gt; viu o camarada navegando de verdade com um browser de verdade (&lt;a href=&#34;http://www.apple.com/macosx/features/safari/&#34;&gt;Safari&lt;/a&gt;) e tendo uma experiência realmente boa. O browser carrega o site inteiro, lendo XHTML e CSS, nada de &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/aprenda/sites-para-dispositivos-moveis-ssr/&#34;&gt;SSR&lt;/a&gt; ou qualquer coisa parecida e é renderizado como se fosse uma miniatura na tela, mas a formatação é integral, como se estivesse sendo visualizado de um desktop. Sim, ficou impossível de ler, mas isso foi resolvido quando o nosso camarada tocou duas vezes no lugar que ele gostaria de ler e o browser deu um ZOOM, possibilitando a leitura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa experiência é muito comum hoje em dia, só que em vez de dedos, você estaria usando uma Stylus (aquela canetinha nojenta), muito pior de manejar do que seus dedos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A impressão que eu tive sobre a experiência de navegação no iPhone é ótima. Será um dispositivo que os desenvolvedores não terão que se preocupar com compatibilidade, você nem vai precisar fazer uma versão especifica para mobiles (no caso do iPhone). Sim! Você ainda precisa se preocupar com desenvolvimento de sites para dispositivos móveis. O iPhone não é o único dispositivo do mercado, infelizmente. 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também hoje, o &lt;a href=&#34;http://yahoo.com/&#34;&gt;Yahoo!&lt;/a&gt; liberou para download &lt;a href=&#34;http://mobile.yahoo.com/go&#34;&gt;um pacote de programas direcionados para celulares&lt;/a&gt;. O Yahoo! sempre foi antenada quando se trata de mobiles. E você sabe que eles fazem um trabalho bem feito. Sem comentar do &lt;a href=&#34;http://opera.com/&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt;, que é um dos melhores (ou melhor) browsers para dispositivos móveis que existe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mobilidade é uma coisa que todo mundo precisa e quer. Quem tem um celular hoje, não consegue mais viver sem. Quem tem um celular com conexão à internet também não consegue viver sem. E assim o público vai mudando e se inovando. Aí é onde a coisa fica mais interessante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já falei e repito: pra mim, este ano será da mobilidade. Haverá mais interesse nesse mercado, mais procura, mais agitação. Se as empresas acima estão dando uma certa atenção pra isso, já é motivo para mexermos nossos ossos e corrermos atrás do prejuízo desde agora.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Breve introdução: XHTML Mobile Profile</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/breve-introducao-xhtml-mobile-profile/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Mar 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/breve-introducao-xhtml-mobile-profile/</guid>
      <description>&lt;p&gt;XHTML MP é um subset do já conhecido XHTML. Ele é baseado em um outro subset de XHTML chamada XHTML Basic. O XHTML Basic é uma versão simplificada do XHTML definido pelo W3C. Ele foi feito especificamente para dispositivos com baixo poder de processamento como celulares, PDAs, pagers etc&amp;#8230; O XHTML Basic não contém algumas características que esses dispositivos dificilmente suportam, como por exemplo: Frames, Folhas de Estilo em Cascata e scripts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ponto forte do XHTML MP é trazer para os dispositivos móveis tecnologias atuais para criar uma experiência melhor ao navegar. Antes do nascimento do XHTML MP, os desenvolvedores para internet móvel usavam WML e WMLScript para criar sites em WAP. Enquanto isso, os desenvolvedores para a internet convencional trabalhavam com HTML/XHTML e CSS para construir web sites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a vinda do XHTML MP, a linguagem da internet sem fio e a linguagem da internet convencional finalmente convergiram. XHTML Mobile Profiles juntamente com o WCSS deram mais flexibilidade para os desenvolvedores de sites para dispositivos wireless. Agora, desenvolver para dispositivos móveis ficou tão fácil quanto desenvolver web sites normais. Não é mais necessário ter dispositivos ou softwares especificos para testar seu projeto. Não é mais necessário aprender outra linguagem, é tudo XHTML e CSS, claro, com mudanças específicas para mobiles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assunto interessante. Dá muito pano para manga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto não está tão elaborado porque é um rascunho sobre algumas coisas que ando lendo. Como não tive tempo de fazer um texto mais completo, acabei postando esse mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;obs.: quase uma tradução do texto que está em &lt;a href=&#34;http://www.developershome.com/wap/xhtmlmp/&#34;&gt;XHTML MP&lt;/a&gt;. E uma prévia para breves lançamentos na &lt;a href=&#34;http://www.visie.com.br/&#34;&gt;Visie&lt;/a&gt;.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sites para Dispositivos Móveis – Breve introdução</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/sites-para-dispositivos-moveis-breve-introducao/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/sites-para-dispositivos-moveis-breve-introducao/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Você tem celular? De acordo com a &lt;a href=&#34;http://www.teleco.com.br/&#34;&gt;Teleco&lt;/a&gt;, em novembro de 2005, havia mais ou menos 82.351.644 de celulares. Ainda me lembro de quando eles eram artigos de luxo, mesmo sendo grandes e pesados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, por um preço razoável, você consegue celulares que tiram fotos e fazem outras coisas que nem James Bond ousava imaginar. E quer saber da melhor? Esse é só o começo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aparelhos com essas e outras possibilidades aparecerão. Os HandHelds com funcionalidades iguais as de um Desktop estarão em alta. Pessoas acessarão a internet de qualquer canto&amp;#8230; não serão dependentes dos poucos HotSpots. Conexões como Wi-Max não serão novidade. Ninguém arregalará os olhos quando você tirar um Palm ou PPC do bolso para anotar algo e enviar por email, pelo contrário. A internet estará espalhada em cada bolso, em cada palma de mão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.google.com/&#34;&gt;Google&lt;/a&gt; acabou de lançar uma versão do seu &lt;a href=&#34;http://gmail.google.com/&#34;&gt;webmail&lt;/a&gt; para mobiles. Sem contar com sua &lt;a href=&#34;http://www.google.com/xhtml?hl=pt-BR&amp;amp;lr=&amp;amp;rl=1&amp;amp;sc=1&#34;&gt;versão de busca para Mobiles&lt;/a&gt;. O &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/&#34;&gt;Flickr&lt;/a&gt; também tem sua &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/mob/&#34;&gt;versão para dispositivos móveis&lt;/a&gt;. Isso mostra que os grandes, de uma maneira ou de outra, estão preparados para essa nova etapa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como introdução a criação de sites para esses dispositivos, criamos dois artigos que poderão ajudar o desenvolvedor. É importante que comecemos a fazer da maneira certa. Ter em mente suas possibilidades, seus limites. Um dos artigos fala sobre &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/aprenda/sites-para-dispositivos-moveis-ssr/&#34;&gt;SSR &amp;#8211; Small-Screen Reader&lt;/a&gt;. O outro fala um pouco sobre &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/sites-para-dispositivos-moveis-mediatype&#34;&gt;MediaType para HandHelds&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/aprenda/sites-para-dispositivos-moveis-ssr/&#34;&gt;Sites para Dispositivos Móveis &amp;#8211; SSR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/sites-para-dispositivos-moveis-mediatype&#34;&gt;Sites para Dispositivos Móveis &amp;#8211; MediaType&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Browsers dos Dispositivos Móveis</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/browsers_em_dispositivos_moveis/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Mar 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/browsers_em_dispositivos_moveis/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dispositivos Móveis. Este é um terreno muito estranho para os desenolvedores de sites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez você tenha ouvido falar em fazer sites para Dispositivos Móveis (Mobiles) depois que começou a estudar Web Standards. Confesso que comecei a dar mais atenção a essa área depois que estudei a fundo os Padrões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, para aquele usuário um pouco mais avançado, que quer fazer seus sites aparecerem melhores nestes dispositivos, nada melhor que conhecer os Browsers que estão disponíveis e que são usados pelos usuários de Mobiles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tentei montar abaixo uma tabelinha de compatibilidade entre os browsers. Como eu, muitos não devem ter como comprar um aparelho desses para testar, por isso eu recomendo muito pesquisar pela internet. Tentarei na medida do possível dar algumas dicas por aqui sobre os dispositivos, browsers, compatibilidades e etc. Existem muitos sites que são ótimas fontes de estudos, com links e material farto sobre o assunto.&lt;/p&gt;

&lt;table class=&#34;dadoscomp2&#34;&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;th&gt;
      &lt;font color=&#34;#000000&#34;&gt;Browser&lt;/font&gt;
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th&gt;
      &lt;font color=&#34;#000000&#34;&gt;HTML&lt;/font&gt;
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th&gt;
      &lt;font color=&#34;#000000&#34;&gt;XHTML 1.0&lt;/font&gt;
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th&gt;
      &lt;font color=&#34;#000000&#34;&gt;CSS 1.0&lt;/font&gt;
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th&gt;
      &lt;font color=&#34;#000000&#34;&gt;CSS 2.0&lt;/font&gt;
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th&gt;
      &lt;font color=&#34;#000000&#34;&gt;DOM&lt;/font&gt;
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th&gt;
      &lt;font color=&#34;#000000&#34;&gt;JavaScript&lt;/font&gt;
    &lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;th align=&#34;left&#34;&gt;
      Palm Web Pro 3.0
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdcheck&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdcheck&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdcheck&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdcheck&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
      ?
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
      v1.5
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;th align=&#34;left&#34;&gt;
      Palm Web Pro 3.5
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdcheck&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdcheck&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdcheck&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdcheck&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
      ?
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
      v1.5
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;th align=&#34;left&#34;&gt;
      PalmSource Web Browser 2.0
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdcheck&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdcheck&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdcheck&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
      Parcial
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
      ?
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
      v1.5
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;th align=&#34;left&#34;&gt;
      PalmSource Web Browser 3.0
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdcheck&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdcheck&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      XHTML 1.0 + XHTML Mobile Profile
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdcheck&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdcheck&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
      Nível 1 / Parc. Nível 2
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdcheck&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;th align=&#34;left&#34;&gt;
      EudoraWeb Browser
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdcheck&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdxizin&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      &amp;nbsp;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdxizin&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      &amp;nbsp;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdxizin&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      &amp;nbsp;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdxizin&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      &amp;nbsp;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdxizin&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      &amp;nbsp;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;th align=&#34;left&#34;&gt;
      Handspring(TM) Blazer(TM) 2.0
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdcheck&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdcheck&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdxizin&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      &amp;nbsp;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdxizin&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      &amp;nbsp;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdxizin&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      &amp;nbsp;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdxizin&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      &amp;nbsp;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;th align=&#34;left&#34;&gt;
      Pocket Internet Explorer
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;td class=&#34;tdcheck&#34; align=&#34;center&#34;&gt;
      sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
      ?
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
      ?
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
      ?
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
      ?
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;center&#34;&gt;
      ?
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Claro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como nos Desktops, os Mobiles tem seus Sistemas Operacionais. O Pocket Internet Explorer é para PocketPc (PPC), todos os outros são para Palm. Sim, há vários tipos de sistemas operacionais para Palm; e não, os browser não são compatívels com todos os tipos de Palms. Por exemplo, o browser Web Browser 3.0 só é compatível com Palm OS Cobalt que ainda nem saiu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se alguém souber mais alguma informação sobre especificamente o Internet Explorer. Por favor, nos diga para que possamos melhorar a tabela acima. 😀&lt;/p&gt;

&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;Mais do mesmo&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;a href=&#34;http://www.palmone.com/us/software/webpro30/&#34;&gt;Palm Web Pro 3.0&lt;/a&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;dd&gt;&lt;a href=&#34;http://www.palmone.com/us/software/webpro35/&#34;&gt;Palm Web Pro 3.5&lt;/a&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;dd&gt;&lt;a href=&#34;http://www.palmos.com/dev/tech/webbrowser/web_browser_30.html&#34;&gt;PalmSource Web Browser 3.0&lt;/a&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;dd&gt;&lt;a href=&#34;http://www.palmos.com/dev/tech/webbrowser/web_browser_20.html&#34;&gt;PalmSource Web Browser 2.0&lt;/a&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;dd&gt;&lt;a href=&#34;http://msdn.microsoft.com/library/default.asp?url=/library/en-us/apippc/html/ppc__html_reference_for_pocket_internet_explorer.asp&#34;&gt;Pocket Internet Explorer&lt;/a&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;dd&gt;&lt;a href=&#34;http://palmsource.palmgear.com/index.cfm?fuseaction=software.showsoftware&amp;amp;prodid=33508#&#34;&gt;Handspring&amp;trade; Blazer&amp;trade;&lt;/a&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;dd&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mobilelife.com.br/&#34;&gt;Mobile Life&lt;/a&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;

&lt;!--             &lt;b&gt;Pocket Internet Explorer é o browser padrão que vem junto com o dispositivo Pocket Power PC, o famoso PocketPC ou PPC para os mais chegados.
Tentei procurar alguma coisa na internet sobre as suas especificações. Não consegui achar por exemplo versões de CSS que ele suporta (se você souber, por favor, compartilhe).
Mas consegui algum material no site &lt;a href=&#34;http://msdn.microsoft.com/&#34; title=&#34;Site sobre desenvolvimento promovido pela Microsoft.&#34;&gt;MSND&lt;/a&gt;: &lt;a href=&#34;http://msdn.microsoft.com/library/default.asp?url=/library/en-us/apippc/html/ppc__html_reference_for_pocket_internet_explorer.asp&#34;&gt;HTML Reference for Pocket Internet Explorer.&lt;/a&gt;

O &lt;b&gt;Web Pro&lt;/b&gt; esta na sua versão 3.5,

--&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>