<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Metatag on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/metatag/index.xml</link>
    <description>Recent content in Metatag on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/metatag/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Material Design na barra de navegação &amp; status do Chrome</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/material-design-na-barra-de-navegacao-status-chrome/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/material-design-na-barra-de-navegacao-status-chrome/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Recentemente muitos aplicativos já estão seguindo essa nova tendência de aplicar o material design do google no seus aplicativos mas meu foco hoje não são os aplicativos mas sim em sites responsivos, o que isso de aplicar material de design na barra de navegação?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/img.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-48412&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/img.png&#34; alt=&#34;img&#34; width=&#34;401&#34; height=&#34;200&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pois bem vamos aplicar essa barra de status alterada e a barra de navegação também (Obs: Só vai pegar em Android 5.0 ou superior com Chome instalado)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu estava navegando em uma matéria do Tecmundo e quando o site terminou de carregar me deparei com a barra do Chrome customizada nas cores do site. Essa técnica está sendo cada vez mais usados por sites aí fora, não vi ainda websites brasileiros usando a barra customizada, até agora, só percebi no Tecmundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/Screenshot_2015-04-23-19-34-26.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-48413&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/Screenshot_2015-04-23-19-34-26.png&#34; alt=&#34;Screenshot_2015-04-23-19-34-26&#34; width=&#34;720&#34; height=&#34;1280&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comecei então a procurar como isso pode ser feito e me assustei com a facilidade: basta inserir uma metatag e pronto: a barra superior do Chrome do Android 5.0 fica customizada.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;meta name=&#34;theme-color&#34; content=&#34;#ea2f4a&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Esse é o resultado:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/Screenshot_2015-04-23-21-41-17.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-48414&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/Screenshot_2015-04-23-21-41-17.png&#34; alt=&#34;Screenshot_2015-04-23-21-41-17&#34; width=&#34;720&#34; height=&#34;1280&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aplicação da Metatag de Autor no HTML</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/aplicacao-das-tags-de-marcacao-de-autor-html/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/aplicacao-das-tags-de-marcacao-de-autor-html/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;As &lt;em&gt;tags&lt;/em&gt; do HTML tem uma função importante para a semântica de uma página. Algumas _meta tags_ são conhecidas e amplamente utilizadas em SEO há muitos anos, como a &lt;em&gt;description&lt;/em&gt; (com a descrição curta do conteúdo) e as &lt;em&gt;keywords&lt;/em&gt; (com as palavras-chave, hoje já ignorada pelos buscadores). Porém há algum tempo a marcação de autor começou a ganhar espaço nas otimizações de sites, por dois grandes motivos: &lt;em&gt;Snippets&lt;/em&gt; (resultados de busca) mais ricos; E a credibilidade passada entre artigo e autor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;snippets-com-informações-do-autor&#34;&gt;Snippets com Informações do Autor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Muitas vezes, um &lt;em&gt;title&lt;/em&gt; e uma &lt;em&gt;description&lt;/em&gt; pobre não chamam o usuário para um conteúdo que poderia ser muito bom e atender a expectativa dele. Por isso chamar atenção nos resultados de busca é essencial para garantir que seu conteúdo será visto e acessado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google, sabendo que o usuário, muitas vezes, fica indeciso sobre qual conteúdo acessar, começou a mostrar informações extras nas páginas de resultados. São os chamados &lt;em&gt;rich scnippets&lt;/em&gt;, ou resultados ricos. Hoje o Google disponibiliza uma série de informações extras, dependendo da consulta. Alguns exemplos são avaliação dos usuários, faixas de um álbum, filmes de um determinado ator e inclusive o autor de um artigo (imagem).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/snippet-com-author.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-42275&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/snippet-com-author.png&#34; alt=&#34;snippet-com-author&#34; width=&#34;547&#34; height=&#34;109&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/snippet-com-author.png 547w, uploads/2014/04/snippet-com-author-400x79.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 547px) 100vw, 547px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas como o Google faz essa &amp;#8220;mágica&amp;#8221;? Como ele sabe o nome e tem uma foto do autor do artigo? Muito simples! Através do link com o perfil dele no Google Plus. O autor, por sua vez, precisa colocar em suas informações de perfil na rede social, o link para o blog onde é colaborador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feita essa ligação, o Google já sabe informações suficientes sobre quem escreveu o conteúdo para exibi-las na SERP (&lt;em&gt;Search Engine Results Page&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mais-visibilidade-e-credibilidade&#34;&gt;Mais Visibilidade e Credibilidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um autor identificado consegue herdar a credibilidade adquirida no Plus e com outras publicações. Assim o Google tem mais facilidade em identificar spam. Matt Cutts, do Google, também se pronunciou certa vez, dizendo que quando há indícios de que um usuário gostou de um determinado artigo, ele provavelmente verá mais artigos do mesmo autor nos resultados de busca.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-usar-rel-author-e-rel-me&#34;&gt;Como usar Rel=Author e Rel=Me&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A aplicação prática é muito simples. Veja a utilização de Rel=Author com a &lt;em&gt;tag link&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;author&#34; href=&#34;https://plus.google.com/u/0/0000000/posts&#34;/&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Essa tag deve ser colocada entre as tags &lt;head&gt; do HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mas qual a diferença entre as duas? Onde devo colocar cada uma?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A semântica da aplicação diz o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt; Quando o site/blog tem apenas um autor, pode ser usada apenas a &lt;strong&gt;&lt;em&gt;tag rel=me&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, com a URL do perfil do autor.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;me&#34; href=&#34;https://plus.google.com/u/0/00000000/posts&#34;/&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt; Quando o site/blog tem mais de um autor, nos artigos deve ser inserida a &lt;strong&gt;&lt;em&gt;tag rel=&amp;#8221;author&amp;#8221;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, com a URL da página do autor no site (Exemplo: &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/author/carina/&#34;&gt;http://tableless.com.br/author/carina/&lt;/a&gt;). E nessa página do autor no site, deve ser inserida a tag &lt;strong&gt;&lt;em&gt;rel=me&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; com a URL do perfil no Google Plus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obs.:&lt;/strong&gt; Vale dizer que inserir um link simples na página (na assinatura, por exemplo) para o perfil do Google Plus usando o atributo &lt;em&gt;rel=author&lt;/em&gt; ou _rel=me_ também funciona.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;a href=&#34;https://plus.google.com/u/0/0000000/posts&#34;/ rel=&#34;author&#34;&amp;gt;Autor&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vale lembrar que a marcação deve ser inserida apenas em páginas que tenham um texto ou artigo. Vai contra as diretrizes do Google usar a &lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; em páginas de categoria ou contato, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;e-no-perfil-do-google-plus&#34;&gt;E no perfil do Google Plus?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No perfil do Google Plus você encontra as informações de links e sites onde o usuário é colaborador, na aba Sobre, em seguida na seção Links.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/author-google-plus.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-42287&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/author-google-plus.png&#34; alt=&#34;author-google-plus&#34; width=&#34;759&#34; height=&#34;494&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/author-google-plus.png 759w, uploads/2014/04/author-google-plus-400x260.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 759px) 100vw, 759px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pronto, é só inserir o link do Blog em que você escreve.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google também recomenda que o autor utilize uma foto sua no perfil. Perfis com foto de um animal, por exemplo, o mecanismo evita exibir nos resultados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-testar&#34;&gt;Como testar?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você pode testar se suas marcações deram certo na &lt;a href=&#34;http://www.google.com.br/webmasters/tools/richsnippets&#34;&gt;ferramenta de teste de dados estruturados do próprio Google&lt;/a&gt;. Mesmo que os dados do autor ainda não estejam aparecendo nos resultados de busca, se tudo estiver funcionando, o preview irá mostrar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/testar-rich-snippets.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-42288 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/testar-rich-snippets.png&#34; alt=&#34;testar-rich-snippets&#34; width=&#34;696&#34; height=&#34;338&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/testar-rich-snippets.png 836w, uploads/2014/04/testar-rich-snippets-400x194.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 696px) 100vw, 696px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;estatísticas-do-autor&#34;&gt;Estatísticas do Autor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com as marcações funcionando, outra vantagem é acompanhar as impressões e cliques dos seus artigos através da Webmaster Tools, em Estatísticas do Autor (acessar com a mesma Google Account do Google Plus): &lt;a href=&#34;https://www.google.com/webmasters/tools/labs-author-stats-1&#34;&gt;https://www.google.com/webmasters/tools/labs-author-stats-1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;concluindo&#34;&gt;Concluindo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ainda há muito o que descobrir sobre essa relação que o Google estabelece entre o autor de um artigo e sua rede social. Recentemente o buscador reduziu drasticamente a quantidade de resultados com informação de autor. Nota-se que aqueles autores que estão em mais círculos do Google Plus são os que continuaram aparecendo na SERP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante lembrar que os resultados com fotos e informações do autor podem demorar para aparecer, assim como podem aparecer somente para alguns artigos. Vai depender muito da relevância da página e também da autoridade do usuário no Google Plus. Portanto se você é colaborador de algum blog, é legal manter um perfil ativo no Google Plus e começar a ganhar autoridade como usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para manter a estratégia correta é bom estar atento às próximas novidades do Google, principalmente se o Google Plus começar a ganhar mais espaço entre as redes sociais. Em 2014 é possível que o G+ comece a receber mais usuários ativos, já que recentemente o Google abriu espaço para anúncios com +Plus Ads, o que provavelmente atrairá anunciantes para lá.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SEO para iniciantes – O básico</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/seo-iniciantes-basico/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/seo-iniciantes-basico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se você não sabe por onde começar o &lt;strong&gt;trabalho de SEO&lt;/strong&gt;, há alguns passos por onde você pode se aventurar até entender melhor todo o sistema. Os pontos à seguir são muito superficiais e nenhum garante que seu site ficará na primeira página. Mas a combinação de todos eles te garante uma base sólida para os pontos mais profundos do tratamento SEO.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;organizando-as-urls&#34;&gt;Organizando as URLs&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Coloque ordem na casa. Tenha um mapa do site com as URLs utilizadas em cada uma das páginas. Encontre as URLs antigas que mudaram e as que dão erro 404 (não encontrado). Mapeie todos esses endereços e utilize o .htaccess para colocar tudo em ordem novamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google tem o &lt;a href=&#34;http://www.google.com/webmasters/tools/&#34;&gt;WebMaster Tools&lt;/a&gt; que pode te ajudar a descobrir quais URLs estão quebradas (404), quais o Robô do Google indexou e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pelo arquivo .htaccess, redirecione os endereços antigos e possíveis endereços que usuários costumam digitar errado para o endereço correto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prefira sempre URLs amigáveis. São fáceis de lembrar e o Google dá pontos para URLs com termos relevantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essas são algumas ferramentas que podem lhe ajudar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.pagerank.net/&#34;&gt;http://www.pagerank.net/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.seochat.com/seo-tools/&#34;&gt;http://www.seochat.com/seo-tools/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tools.seobook.com/&#34;&gt;http://tools.seobook.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;estudo-de-palavras-chaves-e-termos-importantes&#34;&gt;Estudo de palavras-chaves e termos importantes&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Faça um estudo de palavras-chaves e termos importantes para o site. Para esse primeiro momento, você não precisa de um editor profissional para tratar do texto. Pergunte para usuários como eles chegaram até o site. Se chegaram por algum sistema de busca, pergunte pelo termo que ele utilizou. Selecione pessoas que não tem nada a ver com desenvolvimento e peça a elas para que façam uma busca no Google sobre o assunto que o site é relacionado. Essa é uma das melhores maneiras de saber quais as palavras mais importantes e que devem compor os textos do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois deste trabalho, você poderá espalhar as palavras-chaves títulos, parágrafos, em metatags, titles e  alts das imagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google tem um sistema chamado &lt;a href=&#34;https://adwords.google.com/select/KeywordToolExternal&#34;&gt;AdWord Keyword Tool&lt;/a&gt;. Ele foi feito para pessoas que tem campanhas no sistema de AdWords do Google possam encontrar palavras chaves mais relevantes e possam compor sua cartilha de anúncios. Mas o &lt;a href=&#34;https://adwords.google.com/select/KeywordToolExternal&#34;&gt;AdWord Keyword Tool&lt;/a&gt; pode ser usado para a escolha de palavras e termos relevantes para a composição dos textos do site. Neste sistema ele mostra a quantidade de buscas pela palavra e a popularidade da palavra entre os concorrentes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;titles-e-metatags&#34;&gt;Titles e Metatags&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É importante que cada uma das páginas do site &lt;strong&gt;tenha um Title e Metatags Descriptions diferentes&lt;/strong&gt;. Isso traz mais relevância às páginas e aumenta o alcance dos termos e palavras chaves. Tente fazer uma descrição e títulos relativos ao assunto abordado na página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não utiliza um CMS (muito aconselhável), tente fazer um gerenciamento de metatags com seu programador. É extremamente importante que você consiga facilmente modificar as metatags do seu site.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;textos-e-títulos&#34;&gt;Textos e Títulos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O designer que criou o layout pode prever lugares para Títulos, sub-títulos e parágrafos. Essa forma é uma boa maneira para dar mais relevância aos termos mais importantes do site. Lembre-se de cuidar do código dos títulos e parágrafos com carinho. Não substitua a tag P por spans ou qualquer outra tag. A tag P indica para os sistemas que aquelo bloco é um texto, e faz parte de uma redação. Colocando qualquer outra tag para marcar parágrafos ou títulos, você não estará dando a importância necessárias para os sistemas de busca e faltará com acessibilidade, o que pode ser muito pior para o seu público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nunca repita demasiadamente níveis de títulos&lt;/strong&gt;. Se você rechear seu código apenas com um tipo de título, por exemplo, H2. Você não estará dizendo ao buscador qual informação é mais importante. Ele entenderá que você está tentando dizer que todos os títulos tem a mesma importância, o que, obviamente, é mentira. Ele não conseguirá distinguir qual conteúdo é mais relevante e não pontuará bem seu site. Por isso, mescle os títulos. E classifique-os com as tags de acordo com a sua importância em relação ao texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas são apenas alguns passos simples que você mesmo pode controlar e monitorar. Como disse no começo, deixar tudo isso em ordem não quer dizer que você irá ficar em primeiro, seu concorrente pode ter feito isso antes de você e pode ter feito melhor. Por isso, há todo um trabalho que você precisa fazer para que os resultados sejam sempre mais efetivos e duradouros.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>