<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Vídeos Tutoriais on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/v%C3%ADdeos-tutoriais/index.xml</link>
    <description>Recent content in Vídeos Tutoriais on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/v%C3%ADdeos-tutoriais/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Produtividade: editores e snippets</title>
      <link>http://tableless.com.br/produtividade-editores-e-snippets/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/produtividade-editores-e-snippets/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Não é muito difícil ser produtivo. Em muitas palestras e aulas, me perguntam como o desenvolvedor client-side (ou qualquer outro) pode melhorar sua performance e desenvolver melhor, mais rápido e com qualidade. Além de muito treino, existem outros pontos que se utilizados da maneira correta, podem agilizar seu trabalho. Um destes pontos é o seu editor de código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você já parou para conhecer seu editor? Muitos desenvolvedores simplesmente ignoram a existência das features que seu editor carrega. Simplesmente instalam e digitam código. Desenvolvedor que é desenvolvedor, gasta tempo aprendendo seu editor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando eu utilizava Windows, experimentei dezenas de editores. Foram muitos mesmo. Comecei pelo Notepad, passei pelo &lt;a href=&#34;http://www.adobe.com/products/homesite/&#34;&gt;Homesite&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://www.coffeecup.com/html-editor/&#34;&gt;CoffeeCup&lt;/a&gt;. Antes de migrar para Mac, eu estava utilizando &lt;a href=&#34;http://editplus.com/&#34;&gt;EditPlus&lt;/a&gt;, mas estava tendo uma quedinha pelo &lt;a href=&#34;http://notepad-plus.sourceforge.net/uk/site.htm&#34;&gt;NotePad++&lt;/a&gt;. Os dois são muito bons, embora faça um pouco de tempo que o EditPlus não tenha uma atualização.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando migrei para Mac, comecei utilizando o &lt;a href=&#34;http://bluefish.openoffice.nl/&#34;&gt;BlueFish&lt;/a&gt;. Gostei, mas não fui com a cara. A mesma coisa aconteceu com o &lt;a href=&#34;http://www.barebones.com/products/bbedit/&#34;&gt;BBEdit&lt;/a&gt;. Foi aí que encontrei o &lt;a href=&#34;http://macromates.com/&#34;&gt;Textmate&lt;/a&gt; e depois o &lt;a href=&#34;http://www.panic.com/coda/&#34;&gt;Coda&lt;/a&gt;. Gostei dos dois. Utilizei durante muito tempo o Coda por conta do seu FTP. Embora o Coda seja completíssimo, o TextMate me ganhou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda essa migração de editores não foi da noite para o dia. Quando eu realmente gostava de um editor, eu o utilizava por muito tempo. Alguns desenvolvedores trocam de editor como trocam de roupa. Não é saudável. Você acaba não conhecendo suas especialidades e limitações. Você não tem tempo para se acostumar com a interface. E isso tudo prejudica sua produtividade. Eu recomendo que você tenha um editor predileto e fique apenas com ele.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;snippets&#34;&gt;Snippets&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Eu gostava do Editplus por que ele era um dos únicos editores para Windows que tinham um configurador de Snippets decente (e olha que nem era muito bom). O Textmate tem um gerenciador de snippets invejável e foi por isso que fiquei com ele e não com o Coda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na maioria dos editores, os snippets te ajudam com código repetitivo. Eles autocompletam e inserem códigos que são repetitivos para que você não perca tempo redigindo. Mas pára por aí. Você sempre tem que digitar um bocado de código mesmo quando o snippet te ajuda no trabalho pesado. Claro que você tem a possibilidade de configurar e personalizar os seus snippets. Mas muitos dos desenvolvedores não querem parar para criar uma biblioteca de snippets que os ajudem realmente no trabalho pesado do código. É aí que entra o Zen Coding, uma biblioteca completa que lhe permite escrever pouco código e obter o máximo de resultado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sintaxe do Zen Coding é baseado em CSS. Você escreve &amp;#8220;seletores&amp;#8221; de CSS para obter código HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://code.google.com/p/zen-coding/&#34;&gt;Zen Coding&lt;/a&gt; foi feito pelo &lt;a href=&#34;http://chikuyonok.ru/&#34;&gt;Sergey Chikuyonok&lt;/a&gt; (em russo). Veja abaixo um vídeo demo de como funciona:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pra quem não quiser ver o vídeo: a idéia é que uma linha como essa:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;CSS&amp;#8221;]div#header &amp;gt; h1.logo &amp;gt; a {logo do site} &amp;lt; ul.menu &amp;gt; li.item-$*5 &amp;gt; a[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Retorne este código:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;html&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;header&#34;&gt;
  &lt;h1 class=&#34;logo&#34;&gt;
    &lt;a&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/h1&gt;
  
  &lt;ul class=&#34;menu&#34;&gt;
    &lt;li class=&#34;item-1&#34;&gt;
      &lt;a&gt;&lt;/a&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li class=&#34;item-2&#34;&gt;
      &lt;a&gt;&lt;/a&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li class=&#34;item-3&#34;&gt;
      &lt;a&gt;&lt;/a&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li class=&#34;item-4&#34;&gt;
      &lt;a&gt;&lt;/a&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li class=&#34;item-5&#34;&gt;
      &lt;a&gt;&lt;/a&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os programadores da &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/&#34;&gt;Visie&lt;/a&gt; me mostraram estes dias um outro projeto criado pelo &lt;a href=&#34;http://github.com/rstacruz&#34;&gt;Rico Sta. Cruz&lt;/a&gt; chamado &lt;a href=&#34;http://github.com/rstacruz/sparkup&#34;&gt;SparkUp&lt;/a&gt;. O Sparkup foi inspirado no Zen Coding. Mas tem uma coisa ou outra diferente. Abaixo veja um vídeo introdutório:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você é iniciante, entenda que você precisa aprender HTML primeiro. É interessante que você saiba o que cada tag faz, qual sua função e suas características. Aconselho o uso destes snippets apenas para desenvolvedores que já são fluentes em HTML. Não adianta você escrever em Sparkup, mas não saber do que se trata cada tag que foi jogada ali. Isso pode te transformar em um &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/desenvolvedor-analfabeto&#34;&gt;desenvolvedor analfabeto&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Sparkup tem apenas suporte para Textmate e VIM, por enquanto. Já o Zen Coding tem suporte completo para &lt;a href=&#34;http://www.aptana.com/&#34;&gt;Aptana&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.panic.com/coda/&#34;&gt;Coda&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://macrabbit.com/espresso/&#34;&gt;Espresso&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://macromates.com/&#34;&gt;Textmate&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.cdolivet.com/index.php?page=editArea&#34;&gt;editArea&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/visualstudio/&#34;&gt;Visual Studio&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.activestate.com/komodo/&#34;&gt;Komodo Edit/IDE&lt;/a&gt;. Sem contar com suporte parcial para os editores &lt;a href=&#34;http://www.topstyle4.com/&#34;&gt;TopStyle&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.sublimetext.com/&#34;&gt;Sublime Text&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.gnome.org/projects/gedit/&#34;&gt;GEdit&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.adobe.com/products/dreamweaver/&#34;&gt;Dreamweaver CS4&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.ultraedit.com/&#34;&gt;UltraEdit&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.barebones.com/products/bbedit/&#34;&gt;BBEdit&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://www.gnu.org/software/emacs/&#34;&gt;Emacs&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://github.com/rstacruz/sparkup&#34;&gt;Para baixar o Sparkup visite seu projeto no GitHug&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://code.google.com/p/zen-coding/&#34;&gt;Para baixar o Zen Coding, visite seu projeto no Google Code&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Video tutorial – Implementando HTML</title>
      <link>http://tableless.com.br/video-tutorial-implementando-html/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/video-tutorial-implementando-html/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Utilizamos esse layout como exercício nos &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/&#34;&gt;cursos da Visie&lt;/a&gt;. Dependendo do nível do pessoal, utilizamos outros layouts. Mas esse é um que o pessoal normalmente costuma escolher. É um bom exercício porque utiliza as principais propriedades do CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;embed src=&#34;http://visie.com.br/campus/static/mediaplayer.swf&#34; width=&#34;457&#34; height=&#34;353&#34; allowscriptaccess=&#34;always&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; flashvars=&#34;height=353&amp;#038;width=457&amp;#038;file=http://visie.com.br/campus/flv/60.flv&amp;#038;image=http://visie.com.br/campus/static/visie.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse e outros vídeos estão disponíveis no &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/campus/&#34;&gt;Campus Online da Visie&lt;/a&gt;. Lá você encontra &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/campus/&#34;&gt;videos tutoriais de Tableless, Ajax, Javascript&lt;/a&gt; e um monte de outras coisas.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Layout Fixo / Fluido de 3 colunas em 8 Minutos</title>
      <link>http://tableless.com.br/layout-fixo-fluido-de-3-colunas-em-8-minutos/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/layout-fixo-fluido-de-3-colunas-em-8-minutos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Na verdade a gravação foi feita em 7 minutos e 51 segundos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste vídeo mostro como faço para criar um layout básico de 3 colunas. Esta técnica tem um diferencial: retirando apenas uma linha do CSS, o layout passa de fixo, para fluido (como o layout do submarino ou americanas). Isso dá várias possibilidades de layout para o designer e poupa muito trabalho da equipe ao redesenhar e modificar o layout.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiser ver o exemplo com o código fonte, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2008/06/3colunas-oitominutos.html&#34;&gt;clique aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.vimeo.com/1148661?pg=embed&amp;amp;sec=1148661&#34;&gt;Link direto para o vídeo Layout fixo/fluido de 3 colunas em 8 minutos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Novamente o vídeo está sem áudio por motivos de falta de tempo. 😀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem áudio não preciso fica me preocupando com a explicação, só digito, gravo e pronto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[update] Muitas perguntaram porque não pode-se usar na prática, os id&amp;#8217;s que eu utilizei no vídeo. Já escrevi sobre isso aqui: &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/sobre-nomes-e-sobrenomes&#34;&gt;Sobre nome e sobrenomes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser mais vídeos e em alta-resolução, visite o &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34; title=&#34;Vídeo aulas sobre Tableless e Ajax.&#34;&gt;Campus Online&lt;/a&gt;. Lá você vai encontrar &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34; title=&#34;Vídeos sobre Tableless e Ajax&#34;&gt;vídeos tutoriais de Tableless, Ajax, Javascript&lt;/a&gt; e boas práticas de desenvolvimento web.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Video Tutorial #11 – Amostra do Opera Mini</title>
      <link>http://tableless.com.br/video-tutorial-11/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Aug 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/video-tutorial-11/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bem, este não é um video tutorial como os outros. Eu só tentei capturar com uma webcam furreba algumas imagens do &lt;a href=&#34;http://www.opera.com/products/mobile/operamini/&#34;&gt;Opera Mini&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem não sabe, o Opera Mini é a versão do Opera para celulares com Java. O Opera tem uma série de versões de seu browser. Começa em desktops, passa pelo Nintendo DS, chegando até ser base para Media Lounge. Sem dúvida, um dos melhores browsers atualmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu capturei o video em AVI, mas ficou enorme, na faixa de 200, 300Mb&amp;#8230; Tentei transformar em SWF, como faço normalmente com os videos tutoriais do Tableless, mas ficou com 30Mb, muito ruim também. O melhor jeito que eu encontrei foi transformar em DIVX. Para ver, você precisará ter &lt;a href=&#34;http://www.divx.com/divx/&#34;&gt;algum player&lt;/a&gt; que toque arquivos .divx.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou tentar criar outra versão mais acessível, se alguém souber de algum jeito fácil, por favor, diga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/videotutorial/videotutorial11/videotutorial11.divx&#34;&gt;Video Tutorial #11 &amp;#8211; Opera Mini&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tamanho: ~7Mb&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tempo: ~1m00&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Opera Mini se mostrou muito robusto. Bem fácil de manusear. Fazer um browser para aparelhos celular não é coisa fácil. Você é muito limitado a algumas ações, mas o Opera conseguiu se mostrar muito acessível. As opções são fáceis de encontrar e de acessá-las pelo teclado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos desktops, o Opera sempre teve as melhores formas de navegação via teclado, e no celular ele ainda consegue manter este padrão. Você consegue navegar facilmente pelos links. Rolar a página também não se mostrou um problema, ele tem um rolamento suave que quebra um galhão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como estamos falando de um browser para celular, as configurações que você tem acesso são bem resumidas. Você pode baixar skins, gerenciar marcadores (favoritos), gerenciar histórico, aumentar qualidade das imagens, definir se você quer ver ou não ver imagens, aumentar tamanho de fonte, etc&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem tiver a oportunidade de instalar no seu celular, não perca tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não pode instalar o Opera Mini, não se preocupe, no site do Opera há um &lt;a href=&#34;http://www.opera.com/products/mobile/operamini/demo.dml&#34;&gt;Simulador do Browser&lt;/a&gt; em seu site. É só visitar e testar.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.opera.com/products/mobile/operamini/&#34;&gt;Get Opera Mini&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.opera.com/support/tutorials/operamini/&#34;&gt;Guia rápido do Opera Mini&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.opera.com/products/mobile/operamini/demo.dml&#34;&gt;Simulador do Opera Mini&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser mais vídeos e em alta-resolução, visite o &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34; title=&#34;Vídeo aulas sobre Tableless e Ajax.&#34;&gt;Campus Online&lt;/a&gt;. Lá você vai encontrar &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34; title=&#34;Vídeos sobre Tableless e Ajax&#34;&gt;vídeos tutoriais de Tableless, Ajax, Javascript&lt;/a&gt; e boas práticas de desenvolvimento web.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Video Tutorial #10 – Implementação  de layout</title>
      <link>http://tableless.com.br/video-tutorial-10-implementacao-de-layout/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jun 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/video-tutorial-10-implementacao-de-layout/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update&lt;/strong&gt;: Assista mais &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/campus/assunto/1&#34;&gt;video aulas de Tableless&lt;/a&gt; no &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/campus/&#34; title=&#34;Video tutorial de Tableless&#34;&gt;Campus Online&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tinha que implementar um layout, resolvi já fazer um video rápido. Sempre é bom mostrar do que só ficar falando e falando e falando&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tamanho: ~40Mb&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Formato: SWF&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tempo: ~40m46s&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/videotutorial/videotutorial10/&#34;&gt;Acessar Video&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você também pode ficar sabendo dos lançamentos de video tutoriais e outras novidades pelo &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/feed/&#34;&gt;nosso Feed&lt;/a&gt;&amp;#8230; Cadastre-o em seu leitor de feeds favoritos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Video Tutorial #9 – Implementando a home de um site</title>
      <link>http://tableless.com.br/video-tutorial-9-criando-a-home-da-visie-css/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Mar 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/video-tutorial-9-criando-a-home-da-visie-css/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update&lt;/strong&gt;: Você pode assistir mais video aulas como essa no &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/campus&#34; title=&#34;Vídeos aulas de Tableless da Visie&#34;&gt;Campus Online&lt;/a&gt;. &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/campus&#34;&gt;Vídeos grátis de Tableless e Javascript.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse Video Tutorial mostra o processo de aplicação de CSS em cima da estrutura HTML criada no &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/video-tutorial-8-criando-a-home-da-visie-estrutura-xhtml&#34;&gt;Video Tutorial #8&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;UPDATE:&lt;/strong&gt; Se alguém quiser baixar o vídeo, só &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/videotutorial/videotutorial9/videotutorial9.rar&#34;&gt;clicar nesse link.&lt;/a&gt; O arquivo está em formato Rar (&lt;a href=&#34;http://www.rarlab.com/&#34;&gt;rarlab.com&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O vídeo tem uma hora de duração, portanto esteja preparado. Meus comentários não foram muito incisivos porque eu não fiz o audio durante gravação. Tentei ser o mais completo possível, espero que ajude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Duração: ~1 hora&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tamanho: 60Mb&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Formato: SWF&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acesso: [&lt;strong&gt;Update&lt;/strong&gt;: Você pode assistir mais video aulas como essa no &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/campus&#34; title=&#34;Vídeos aulas de Tableless da Visie&#34;&gt;Campus Online&lt;/a&gt;. &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/campus&#34;&gt;Vídeos grátis de Tableless e Javascript.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse Video Tutorial mostra o processo de aplicação de CSS em cima da estrutura HTML criada no &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/video-tutorial-8-criando-a-home-da-visie-estrutura-xhtml&#34;&gt;Video Tutorial #8&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;UPDATE:&lt;/strong&gt; Se alguém quiser baixar o vídeo, só &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/videotutorial/videotutorial9/videotutorial9.rar&#34;&gt;clicar nesse link.&lt;/a&gt; O arquivo está em formato Rar (&lt;a href=&#34;http://www.rarlab.com/&#34;&gt;rarlab.com&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O vídeo tem uma hora de duração, portanto esteja preparado. Meus comentários não foram muito incisivos porque eu não fiz o audio durante gravação. Tentei ser o mais completo possível, espero que ajude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Duração: ~1 hora&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tamanho: 60Mb&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Formato: SWF&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acesso:]&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/videotutorial/videotutorial9/&#34;&gt;6&lt;/a&gt; Download: [][6]&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/videotutorial/videotutorial9/videotutorial9.rar&#34;&gt;videotutorial9.rar&lt;/a&gt; (formato rar)[&lt;strong&gt;Update&lt;/strong&gt;: Você pode assistir mais video aulas como essa no &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/campus&#34; title=&#34;Vídeos aulas de Tableless da Visie&#34;&gt;Campus Online&lt;/a&gt;. &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/campus&#34;&gt;Vídeos grátis de Tableless e Javascript.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse Video Tutorial mostra o processo de aplicação de CSS em cima da estrutura HTML criada no &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/video-tutorial-8-criando-a-home-da-visie-estrutura-xhtml&#34;&gt;Video Tutorial #8&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;UPDATE:&lt;/strong&gt; Se alguém quiser baixar o vídeo, só &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/videotutorial/videotutorial9/videotutorial9.rar&#34;&gt;clicar nesse link.&lt;/a&gt; O arquivo está em formato Rar (&lt;a href=&#34;http://www.rarlab.com/&#34;&gt;rarlab.com&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O vídeo tem uma hora de duração, portanto esteja preparado. Meus comentários não foram muito incisivos porque eu não fiz o audio durante gravação. Tentei ser o mais completo possível, espero que ajude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Duração: ~1 hora&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tamanho: 60Mb&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Formato: SWF&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acesso: [&lt;strong&gt;Update&lt;/strong&gt;: Você pode assistir mais video aulas como essa no &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/campus&#34; title=&#34;Vídeos aulas de Tableless da Visie&#34;&gt;Campus Online&lt;/a&gt;. &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/campus&#34;&gt;Vídeos grátis de Tableless e Javascript.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse Video Tutorial mostra o processo de aplicação de CSS em cima da estrutura HTML criada no &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/video-tutorial-8-criando-a-home-da-visie-estrutura-xhtml&#34;&gt;Video Tutorial #8&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;UPDATE:&lt;/strong&gt; Se alguém quiser baixar o vídeo, só &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/videotutorial/videotutorial9/videotutorial9.rar&#34;&gt;clicar nesse link.&lt;/a&gt; O arquivo está em formato Rar (&lt;a href=&#34;http://www.rarlab.com/&#34;&gt;rarlab.com&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O vídeo tem uma hora de duração, portanto esteja preparado. Meus comentários não foram muito incisivos porque eu não fiz o audio durante gravação. Tentei ser o mais completo possível, espero que ajude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Duração: ~1 hora&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tamanho: 60Mb&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Formato: SWF&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acesso:]&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/videotutorial/videotutorial9/&#34;&gt;6&lt;/a&gt; Download: [][6]&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/videotutorial/videotutorial9/videotutorial9.rar&#34;&gt;videotutorial9.rar&lt;/a&gt; (formato rar)]&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/videotutorial/videotutorial9/&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por favor, comentem, vai ser bom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obs.: O arquivo é grande, mas tem um buffer muito bom, dá para assistir tranqüilamente sem aqueles gaps. Eu acho. 😀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser mais vídeos e em alta-resolução, visite o &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34; title=&#34;Vídeo aulas sobre Tableless e Ajax.&#34;&gt;Campus Online&lt;/a&gt;. Lá você vai encontrar &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34; title=&#34;Vídeos sobre Tableless e Ajax&#34;&gt;vídeos tutoriais de Tableless, Ajax, Javascript&lt;/a&gt; e boas práticas de desenvolvimento web.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Video Tutorial #6 – Transformando layout fixo em fluido</title>
      <link>http://tableless.com.br/video-tutorial-6-transformando-layout-fixo-em-fluido/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Jan 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/video-tutorial-6-transformando-layout-fixo-em-fluido/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Muita gente vem me perguntando como se transforma um layout fixo em um layout fluido. Dependendo de como você criou sua estrutura HTML, isso pode se tornar uma dor de cabeça. Mas, você pode criar uma estrutura HTML que seja simples e ao mesmo tempo lhe de a flexibilidade de se transformar um layout fixo em fluido mudando apenas 1 linha de CSS. Nesse video tutorial, você vai conferir como isso é feito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Duração: ~ 7m54&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tamanho: ~7Mb&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Formato: SWF&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/videotutorial/videotutorial6/&#34;&gt;Assistir agora&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/videotutorial/videotutorial6/videotutorial6.rar&#34;&gt;baixe o vídeo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser mais vídeos e em alta-resolução, visite o &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34; title=&#34;Vídeo aulas sobre Tableless e Ajax.&#34;&gt;Campus Online&lt;/a&gt;. Lá você vai encontrar &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34; title=&#34;Vídeos sobre Tableless e Ajax&#34;&gt;vídeos tutoriais de Tableless, Ajax, Javascript&lt;/a&gt; e boas práticas de desenvolvimento web.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>