<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Hp on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/hp/index.xml</link>
    <description>Recent content in Hp on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/hp/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Web Platform</title>
      <link>http://tableless.com.br/web-platform/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/web-platform/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;http://www1.webplatform.org/&#34;&gt;Webplatform.org&lt;/a&gt; é um website dirigido por pessoas que fomentam os padrões web, criado por um grupo que inclui W3C, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/adobe&#34;&gt;Adobe&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/facebook&#34;&gt;Facebook&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/google&#34;&gt;Google&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/hp&#34;&gt;HP&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/microsoft&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/mozilla&#34;&gt;Mozilla&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/nokia&#34;&gt;Nokia&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/opera&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt; e outros. O site promete ser uma fonte de recursos importantes para que você, desenvolvedor front-end, tenha uma base atual e principalmente de boas práticas ao produzir seus projetos com HTML5, CSS3, Javascript e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles descrevem muito bem o propósito do site:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;For years, web developers have had to rely on multiple sites to help them learn web programming or design, each with one piece of the puzzle. Great sites appear, covering one or two subjects, but too often fail to keep up with the rapid pace of changes to the web platform. This may have been good enough when the web was just simple HTML, basic CSS, and maybe a little JavaScript, but that was a long time ago. Today’s web is more than just documents, it’s applications and multimedia, and it’s changing at a breakneck pace.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O WebPlatform irá curar, atualizar e indicar referências e tutoriais sobre cada parte do desenvolvimento client-side e também design. Eles mostrarão bugs e explicarão detalhadamente as soluções. A ideia é ótima. Muitos devs me perguntam sobre problemas que tem diversas soluções. É muito bom saber como desenvolvedores destes grandes sites resolvem problemas diários e principalmente como você pode utilizar também essas soluções em seus projetos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>