<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Frontendunited on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/frontendunited/index.xml</link>
    <description>Recent content in Frontendunited on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/frontendunited/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Front-end United – Leo Kzw</title>
      <link>http://tableless.com.br/front-end-united-leo-kzw/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/front-end-united-leo-kzw/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Acho que boa parte dos nossos leitores já sabem que estamos apoiando uma campanha para um dos integrantes da comunidade, o Leonardo Konarzewski. Além do nome difícil de se pronunciar, ele tem algo muito difícil para lidar: um câncer raro. Se você ainda não viu o vídeo que ele fez dando início a campanha, veja agora aí embaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ponto é que depois que a comunidade resolveu ajudá-lo, a campanha arrecadou mais de R$160.000,00. Foi uma coisa linda de se ver, mas ainda está longe do ideal. Ele já está nos EUA iniciando o tratamento, completando essa primeira fase da campanha. Agora, a segunda fase pode ser ainda mais difícil. Eu estava conversando com ele esses dias e os custos lá são bem altos. Há um remédio que eles podem tentar usar, mas que apenas uma ampola custa USD$10.000,00. Pois é&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensando nisso, a comunidade se juntou pra levantar mais fundos, mas desta vez estamos dando algo em troca: conhecimento. Em parceria com a &lt;a href=&#34;http://eventials.com/&#34;&gt;Eventials&lt;/a&gt;, programamos uma série de palestras online no próximo dia 21. Sábado. Você vai poder ouvir o Eduardo Shiota, Akita, Caio Gondin, Daniel Filho, Rafael Rinaldi, Bernard de Luna e eu por um preço camarada, que será totalmente revertido, inclusive a porcentagem da Eventials, para a campanha do Leo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://bit.ly/frontendunited-leokzw&#34;&gt;Visite este link&lt;/a&gt; e entenda como você pode ajudar e também como você pode adquirir mais conhecimento por um valor simbólico, mas que vai ajudar demais nosso amigo na luta dele contra o cancer! Abaixo, veja o vídeo da campanha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://bit.ly/frontendunited-leokzw&#34;&gt;Conheça nossa campanha agora clicando aqui.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>