<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home Office on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/home-office/index.xml</link>
    <description>Recent content in Home Office on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/home-office/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Vida de Home Office</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/vida-de-home-office/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/vida-de-home-office/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-home-office&#34;&gt;O que é Home Office?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Home Office, também conhecido pela sigla SOHO (Small Office and Home Office) ou mesmo &lt;strong&gt;trabalho remoto&lt;/strong&gt;, é uma formula chave usada por muitas empresas no qual acredita que o funcionário seja bem mais produtivo no ambiente familiar. Para esse tipo de trabalho é necessário ter disciplina.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;um-pouco-da-minha-experiência&#34;&gt;Um pouco da minha experiência.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Há três meses estou trabalhando em Home Office. No começo era um pouco difícil pois era o primeiro contato com essa forma de trabalho. Alguns amigos me disseram que não suportam trabalhar em casa pelo fato de não ter concentração nas atividades, porém, outros levaram para o lado positivo, informando que esse método de trabalho foi um dos melhores meios que algumas empresas aderiram, pelo fato de proporcionar uma qualidade de vida melhor para os funcionários, poupando-os do estresse gerado pelo trânsito, além de proporcionar a interação entre trabalho e família. Hoje me sinto melhor. Sei que não preciso enfrentar fila nos pontos de ônibus, usar roupas formais para exercer a minha função, ou até mesmo evitar horas de deslocamento da minha casa até o meu local de trabalho. Mas tudo tem seu preço, o que geralmente as pessoas confundem é que: ao estar no conforto do lar, elas podem ficar livres do horário de dedicação das atividades impostas pela empresa, e por pensarem assim acabam se dando mal. No momento em que iniciei essa “aventura”, simplesmente mapeei todo o meu tempo como se eu estivesse trabalhando em um ambiente empresarial comum onde as atividades são dirigidas pelo tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ao trabalhar em um ambiente empresarial.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Deslocamento (Casa / Empresa): 2 horas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Horário de trabalho: 8 Horas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Intervalo para o Almoço: 1 hora.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ambiente Home Office.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Deslocamento passou a ser o meu horário de estudo: 2 horas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Horário de trabalho diário: (8 Horas).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Intervalo para o Almoço: 1 Hora.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Com esse planejamento posso exercer minhas atividades pessoais além de cumprir toda a demanda de trabalho imposta pela empresa, e o restante de tempo utilizo para dedicar a minha família e praticar esporte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A Família.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minha família não entedia sobre o assunto, ou até mesmo chegavam a pensar que por eu estar trabalhando em casa, poderia ajuda-los em algumas tarefas. Porem e importante ressaltar que por mais que esteja no ambiente familiar, o seu trabalho e uma prioridade e deve ser feito com disciplina e dedicação para que os resultados sejam satisfatórios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vantagens:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Redução do estresse decorrente do trânsito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Convívio no ambiente familiar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Custos diários reduzidos (Passagem / Refeições).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Maior liberdade profissional.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mais qualidade de vida.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desvantagens:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Perda de foco.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Preconceito do mercado de trabalho.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Possibilidade de excesso de carga de trabalho&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ambiente de trabalho confinado (Antissocial).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Indefinição de horários de trabalho e lazer, se não houver planejamento e disciplina.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Claro, cada um tem uma metodologia de trabalho e seu próprio tempo para se acostumar a nova rotina. Outro ponto importante é também como as pessoas, que estão no escritório, trabalham com alguém que não está presente fisicamente. Mas isso é uma ideia para outro post.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>