<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Reinaldo Ferraz on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/author/reinaldo-ferraz/index.xml</link>
    <description>Recent content in Reinaldo Ferraz on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/author/reinaldo-ferraz/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Por que inscrever seu site no prêmio de acessibilidade?</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/por-que-inscrever-seu-site-no-premio-de-acessibilidade/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/por-que-inscrever-seu-site-no-premio-de-acessibilidade/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Tenho conversado com algumas pessoas que trabalham com desenvolvimento e tem belos sites que poderiam participar do &lt;a href=&#34;http://premio.ceweb.br/&#34;&gt;Prêmio Nacional de Acessibilidade na Web&lt;/a&gt;. Quando recomendo que inscrevam seu trabalho, ouço os mais diversos argumentos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Não tenho chance de ganhar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não tenho material para inscrever&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Meu site não é 100% acessível&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não conheço todos os requisitos de acessibilidade&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Baseado nessas respostas, gostaria de elencar alguns bons motivos para que as pessoas sim, inscrevam seu site no prêmio:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;você-tem-chances-sim-de-ganhar&#34;&gt;Você tem chances sim de ganhar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O site inscrito passa por uma avaliação inicial e os inscritos recebem orientações para corrigir o código em tempo de uma nova avaliação. Muitas vezes os comentários apontam para simples correções. Com o site corrigido, as chances de ficar entre os finalistas aumenta consideravelmente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;basta-descrever-as-boas-práticas-usadas-para-inscrever-um-projeto&#34;&gt;Basta descrever as boas práticas usadas para inscrever um projeto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para inscrever um projeto web basta preencher um formulário com a URL do projeto e uma descrição das boas práticas utilizadas no desenvolvimento do site. Estruturação de cabeçalhos, textos alternativos, uso de ARIA e por ai vai. Você vai perceber que boa parte dessas boas práticas já são feitas de forma automática durante o desenvolvimento do projeto. Você não está &amp;#8220;incluindo acessibilidade&amp;#8221;. Ela já faz parte do processo de desenvolvimento.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-prêmio-não-é-um-selo-de-site-100-acessível&#34;&gt;O prêmio não é um selo de site 100% acessível&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O objetivo do prêmio é reconhecer iniciativas que vão tornar a Web mais acessível. A premiação não é um selo e sim um reconhecimento pelo trabalho em tornar a Web mais acessível. Seu site pode não ser 100% acessível, mas ele pode ser melhor que boa parte dos sites. E pode ficar melhor ainda.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-site-será-avaliado-por-especialistas&#34;&gt;O site será avaliado por especialistas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Talvez a parte mais valiosa do prêmio na minha opinião. O site vai passar por uma bateria de avaliações feitas por mais de 20 especialistas em acessibilidade, usabilidade e padrões Web. Independente de classificar o site entre os finalistas, o relatório com os comentários da comissão que avalia o site é um ótimo material para promover mudanças que melhorem a acessibilidade do site. Esse documento é entregue somente para o responsável do site. Ninguém mais vai ter acesso a esse relatório.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;existe-muito-material-sobre-acessibilidade-na-web&#34;&gt;Existe muito material sobre acessibilidade na Web&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Além da documentação do W3C, como as &lt;a href=&#34;https://www.w3.org/Translations/WCAG20-pt-br/&#34;&gt;WCAG 2.0 (em português)&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://www.w3.org/TR/wai-aria/&#34;&gt;WAI-ARIA 1.0&lt;/a&gt;, existe muito conteúdo espalhado pela rede. Aqui no &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/?s=acessibilidade&#34;&gt;Tableless tem muito material sobre acessibilidade&lt;/a&gt;, além de artigos, palestras, tutoriais e vídeos espalhados pela rede.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-premiação&#34;&gt;A premiação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O prêmio é encerrado com uma bela premiação. Além de participar da cerimônia de premiação, divulgação e publicação das melhores práticas de acessibilidade, ganhar um &lt;strong&gt;prêmio de R$ 5.000,00&lt;/strong&gt; e um troféu de melhor projeto Web do ano não é nada mal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O prêmio tem uma função muito nobre: Aumentar a preocupação com a acessibilidade na Web nas mais diversas áreas. Nós, como desenvolvedores, temos um papel fundamental na mudança desse cenário de uma web cheia de barreiras para uma que seja inclusiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As &lt;a href=&#34;http://premio.ceweb.br/inscricoes/&#34;&gt;inscrições são gratuitas e estão abertas&lt;/a&gt; até o mês de maio. Maiores informações, como categorias, premiação e regulamento podem ser acessadas na página do prêmio em &lt;a href=&#34;http://premio.ceweb.br/&#34;&gt;http://premio.ceweb.br/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A importância de desenvolver considerando off-line first</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/a-importancia-do-offline-first/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/a-importancia-do-offline-first/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Você está em casa à noite e resolve baixar um jogo no seu smartphone. Depois de algumas horas jogando, é hora de ir dormir porque no dia seguinte você tem um voo para pegar. Logo após a decolagem você resolve passar mais uma fase daquele joguinho que instalou. Ao abrir o aplicativo, você se depara com a necessidade de conexão com a internet para jogar (e muitas vezes até para abrir o jogo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso não é &amp;#8220;privilégio&amp;#8221; apenas de jogos e acontece com frequência porque boa parte das aplicações dependem da conexão à internet para funcionar (mesmo aquelas que foram baixadas previamente). Muitas vezes isso é desnecessário pois a aplicação que envia pequenos pacotes de dados poderia acumular esses pacotes caso estivesse sem uma conexão disponível no momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi com esse intuito, de promover a criação de aplicações que funcionem também &lt;em&gt;off-line&lt;/em&gt;, que estão surgindo iniciativas para auxiliar o desenvolvimento de &lt;em&gt;apps&lt;/em&gt; que sobrevivam quando você estiver em um túnel, no avião ou no meio de uma trilha na floresta. Uma delas é a &lt;a href=&#34;http://offlinefirst.org/&#34;&gt;&lt;em&gt;Off-line first&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, que defende que sua aplicação deve estar pronta para cenários sem acesso a internet. Essas iniciativas fazem uso de recursos e documentação que já estamos acostumados a acompanhar, mas nem sempre com esse viés de garantir o funcionamento sem internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dos pontos fundamentais para o funcionamento de aplicações Web rodarem &lt;em&gt;off-line&lt;/em&gt; é garantir que seja possível acessa-las em cache. Pode parecer desnecessário e redundante falar isso em pleno 2015, mas ainda existem aplicações que não armazenam dados em cache.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dentro da &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/html5/browsers.html#offline&#34;&gt;documentação do HTML5&lt;/a&gt; existe um tópico dedicado exclusivamente para aplicações &lt;em&gt;Web off-line&lt;/em&gt;. Para ilustrar essa documentação, o próprio W3C mostra um exemplo simples de uma aplicação de um relógio, e como adicionar o &lt;em&gt;manifest&lt;/em&gt; de forma adequada. &lt;a href=&#34;https://whatwg.org/demos/offline/clock/live-demo/clock.html&#34;&gt;O exemplo desse relógio está disponível na página do WHATWG&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, temos em nosso favor a &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/webstorage/&#34;&gt;Web Storage API&lt;/a&gt;, que nos possibilita armazenar dados da aplicação no &lt;em&gt;client side&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A preocupação em garantir o funcionamento de aplicações &lt;em&gt;off-line&lt;/em&gt; não é está apenas dentro das recomendações do W3C. O &lt;a href=&#34;https://developer.chrome.com/apps/offline_apps&#34;&gt;Google tem uma área interessante sobre a criação de apps&lt;/a&gt; &lt;em&gt;off-line first&lt;/em&gt;. O documento começa com algumas dicas fundamentais para a criação do aplicativos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Os arquivos do aplicativo &amp;#8211; JavaScript, CSS e fontes, além de outros recursos necessários (como imagens) já foram baixados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seu aplicativo pode salvar e sincronizar (de forma opcional) pequenas quantidades de dados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seu aplicativo pode detectar mudanças na conectividade.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Mesmo que essas dicas sejam insuficientes, o Google recomenda seguir algumas regras para isso:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Use dados locais sempre que possível&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Separe UI (User Interface) dos dados da sua aplicação&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suponha que seu aplicativo pode ser fechado a qualquer momento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Teste seu aplicativo cuidadosamente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/en-US/Apps/Build/Offline&#34;&gt;Mozilla também tem documentação muito interessante sobre a construção de aplicações desconectadas da internet&lt;/a&gt;. Lá também estão algumas recomendações para o desenvolvimento de uma boa aplicação &lt;em&gt;off-line&lt;/em&gt;. Basicamente a documentação recomenda o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A aplicação deve detectar o estado “_off-line_”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já existem APIs que determinam o status de conexão do usuário, sem a necessidade de &lt;em&gt;HTTP request&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Armazenamento de “_data and assets_” &lt;em&gt;off-line&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Garanta que o armazenamento de dados possa ser feito no dispositivo do usuário.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Salve os status da aplicação periodicamente&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante o uso da aplicação, considere salvar periodicamente o status no dispositivo do usuário.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sincronize com o servidor&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A aplicação deve enviar periodicamente os dados para o servidor. Quando não conseguir, ela pode fazer o armazenamento no dispositivo do usuário e enviar quando possível. Considere construir uma solução para organizar a fila de pacotes quando a conectividade cair.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Mesmo sabendo que a conectividade vem aumentando e melhorando de forma exponencial, vale a pena planejar o uso da sua aplicação em um cenário sem internet. Em um país com proporções continentais como o Brasil e com um percentual de 84% da população com telefone celular (&lt;a href=&#34;http://data.cetic.br/cetic/explore?dados=%7B%22idPesquisa%22:%22TIC_DOM%22,%22idUnidadeAnalise%22:%22Usuarios%22,%22paletaCor%22:%22paleta1%22,%22aba%22:%22filtroIndicador%22,%22tpGrafico%22:%22tipo2%22,%22ano%22:%222014%22,%22idIndicador%22:%2226335%22,%22idsDimensaoN1%22:%22%22,%22idsDimensaoN2%22:%22%22,%22idsAgrupamentoN1%22:%22235088%22,%22idsAgrupamentoN2%22:%221141546%22%7D&#34;&gt;dados do Cetic.br de 2014&lt;/a&gt;), é fundamental que a aplicação não se limite apenas a momentos em que o usuário esteja conectado (claro que isso não é possível em todas as aplicações). A Web móvel é uma realidade e a mobilidade nos deixa sujeitos a oscilações de conectividade. E nossas aplicações devem estar prontas para isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas referências para estudo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;HTML5 Recommendation – Offline Application &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/html5/browsers.html#offline&#34;&gt;http://www.w3.org/TR/html5/browsers.html#offline&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Web Storage API &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/webstorage/&#34;&gt;http://www.w3.org/TR/webstorage/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Google Chrome Apps – Offline First &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://developer.chrome.com/apps/offline_apps&#34;&gt;https://developer.chrome.com/apps/offline_apps&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mozzila App Center – Working Offline &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/en-US/Apps/Build/Offline&#34;&gt;https://developer.mozilla.org/en-US/Apps/Build/Offline&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Designing Offline-First Web Apps &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://alistapart.com/article/offline-first&#34;&gt;http://alistapart.com/article/offline-first&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Offline First &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://offlinefirst.org/&#34;&gt;http://offlinefirst.org/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conheça os primeiros palestrantes da Webbr2015</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/conheca-os-primeiros-palestrantes-da-webbr2015/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/conheca-os-primeiros-palestrantes-da-webbr2015/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/inscricoes&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/wp-content/themes/webbr2015/assets/img/logos/logo--webbr.svg&#34; alt=&#34;Logo da Conferência Web W3C Brasil 2015&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/inscricoes&#34;&gt;Lote de inscrições para a Webbr 2015 por R$ 80,00 termina segunda-feira, dia 3 de agosto!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/wp-content/uploads/2015/07/Andrei-Sambra-220x300.jpeg&#34; alt=&#34;Foto de Andrei Sambra&#34; style=&#34;float:left;margin: 10px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A abertura do evento será sobre re-descentralizar da Web! que contará com &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/trends/#andreisambra&#34;&gt;&lt;strong&gt;Andrei Sambra&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, Research Associate do W3C, para discutir o tema como keynote speaker da conferência. O pesquisador comentará os atuais esforços de padronização feitos pelo World Wide Web Consortium (W3C), além dos processos de tradução tecnológica do Massachusetts Institute of Technology (MIT) para construir aplicações e serviços descentralizados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além da participação do keynote internacional, diversos especialistas brasileiros abordarão temas importantes para manter a essência da Web aberta como seu principal aspecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/palestrantes2015.jpg&#34; alt=&#34;Imagem com foto dos primeiros palestrantes da Webbr2015&#34; width=&#34;750&#34; height=&#34;515&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-50520&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/trends/#sergiolopes&#34;&gt;&lt;strong&gt;Sérgio Lopes&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, instrutor e desenvolvedor da Caellum, vai falar sobre as grandes melhorias do &lt;strong&gt;HTTP2&lt;/strong&gt; e como isso vai beneficiar tanto o usuário como o desenvolvedor. Nessa palestra, Sérgio vai mostrar os novos recursos do HTTP/2 e como eles simplificam o desenvolvimento, tornam obsoletas várias práticas atuais e deixam as páginas mais rápidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/trends/#jaydsongomes&#34;&gt;&lt;strong&gt;Jaydson Lopes&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, desenvolvedor de software sênior do Terra, vai abordar as novidades do &lt;strong&gt;ECMAScript 6&lt;/strong&gt; e como elas podem influenciar o desenvolvimendo da Web e o futuro do JavaScript. Atualmente é impensável considerar a Web sem o uso do JavaScript e é por isso que essa tecnologia tem papel fundamental na Web que queremos no futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/openweb/#cironunes&#34;&gt;&lt;strong&gt;Ciro Nunes&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, front-end engineer na Questrade, fará uma palestra sobre &lt;strong&gt;AngularJS 2&lt;/strong&gt; e o futuro do desenvolvimento Front-end. Em 2012 o AngularJS foi criado e levou o desenvolvimento Front-end ao próximo nível, simplificando a criação de componentes e a testar o código JavaScript. A web evoluiu, chegaram os Web Components e as especificações da ES2015 e 16, possibilitando ao framework tirar proveito dessas novidades e ficar muito menor e mais rápido. Nessa palestra Ciro quer vai mostrar um pouco do que será o futuro do desenvolvimento Front-end com o Angular 2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/openweb/#luizcortereal&#34;&gt;&lt;strong&gt;Luis Corte Real&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, desenvolvedor de software da TecSinapse, vai mostrar como construindo uma experiência agradável na Web desde o começo com &lt;strong&gt;progressive enhancement&lt;/strong&gt;. Desenvolver sites e sistemas web que funcionem bem em todas as plataformas continua desafiador, mesmo com a evolução dos navegadores. Isso porque temos uma diversidade cada vez maior de dispositivos, navegadores e, também, usuários. Como proporcionar uma experiência de navegação agradável e funcional para todos? É sobre isso que fala o progressive enhancement. Nesta palestra serão explorados o conceito na prática, vendo problemas comuns de navegação, como aplicar progressive enhancement e quais benefícios essa técnica nos traz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/trends/#alexandregaigalas&#34;&gt;&lt;strong&gt;Alexandre Gaigalas&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; vai dar uma palestra sobre &lt;strong&gt;Hipermídia para Serviços&lt;/strong&gt;. Mais especificamente sobre projetos de serviços REST do ponto de vista dos padrões (standards) e os papeis interessantes que diferentes especificações podem ter nessa arquitetura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/openweb/#rafaelrinaldi&#34;&gt;&lt;strong&gt;Rafael Rinaldi&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, Desenvolvedor da Netshoes, vai abordar de forma detalhada a &lt;strong&gt;arquitetura CSS&lt;/strong&gt;. A grande maioria dos desenvolvedores web tem uma relação de amor e ódio com CSS. Fato é que o ódio geralmente está ligado a não saber direito como as coisas funcionam e falta de organização. O objetivo é mostrar como a organização da arquitetura CSS é fundamental para qualquer projeto na Web e como isso impacta tanto o desenvolvedor como o usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além dos temas relacionados com a Open Web, haverá uma trilha exclusiva para abordar questões sobre &lt;strong&gt;Segurança e Privacidade&lt;/strong&gt;. Nessa trilha, &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/privacy/#fernandoike&#34;&gt;&lt;strong&gt;Fernando Ike&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, Engenheiro de Solução da Exceda/Akamai, vai dar uma palestra sobre &lt;strong&gt;Docker&lt;/strong&gt; e falar sobre essa tal de container-revolução. Containers são usados há muito tempo, no entanto nos últimos anos tem sido usados massivamente tornando o mais novo buzzword junto&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;como microservices. Docker é o início dessa revolução, mas o que ele tem de tão especial para essa tal de container-revolução?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A conferência contará ainda com a palestra da &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/privacy/#camilagomes&#34;&gt;&lt;strong&gt;Camila Gomes&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, administradora de sistemas e DevOps na empresa 7COMm Informática, sobre &lt;strong&gt;Tails – Privacidade para todos&lt;/strong&gt;, em todos os lugares. Não ser rastreado na internet é uma necessidade para os mais diferentes perfis de pessoas, mas nem todos possuem conhecimentos técnicos sobre segurança de informação para isso. Nesta palestra Camila vai apresentar o Tails, um sistema operacional livre, personalizado e recheado de ferramentas que tem por objetivo preservar a segurança e anonimato do usuário em qualquer lugar, pronto para navegar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/privacy/#nandovieira&#34;&gt;&lt;strong&gt;Nando Vieira&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, Web Developer no Heroku, vai falar dar uma palestra sobre &lt;strong&gt;Construindo Aplicações Web Mais Seguras&lt;/strong&gt;. Manter sua aplicação segura é tão importante quanto o desenvolvimento em si. Infelizmente nem todo desenvolvedor faz a sua parte para garantir que os riscos de ataques foram minimizados. Nessa palestra o usuário verá os problemas mais comuns, entenderá porque é importante manter seu aplicativo atualizado e conhecerá algumas boas práticas para minimizar as chances de ser hackeado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A conferência também terá workshops e tutoriais. Já estão confirmados workshops de REST com &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/workshop/#leonardoruosso&#34;&gt;Leonardo Ruosso&lt;/a&gt; ,da Tata Consultancy Services, e Frameworks da moda, com &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/workshop/#hannelitavante&#34;&gt;Hanneli Tavante&lt;/a&gt;, da Codeminer. Também estão confirmados os tutoriais de WCAG e WAI-ARIA com &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/workshop/#talitapagani&#34;&gt;Talita Pagani&lt;/a&gt;, da UFSCar, e SVG com &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/workshop/#helderdarocha&#34;&gt;Helder da Rocha&lt;/a&gt;, da Argo Navis Informática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/inscricoes/&#34;&gt;inscrições estão abertas e o lote promocional a R$ 80,00&lt;/a&gt; vai até o dia 3 de agosto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Participe! Fique atento ao &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/&#34;&gt;site da conferência&lt;/a&gt;. Em breve novos palestrantes serão divulgados.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Participe da cerimônia de premiação do Todos@Web</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/participe-da-cerimonia-de-premiacao-todosweb/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/participe-da-cerimonia-de-premiacao-todosweb/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;No dia 4 de dezembro de 2014 acontece o momento máximo da acessibilidade na Web no Brasil. Nessa noite serão conhecidos os vencedores da terceira edição do &lt;a href=&#34;http://premio.w3c.br/&#34;&gt;Prêmio Nacional de Acessibilidade na Web&lt;/a&gt;, organizado pelo W3C Brasil e CGI.br. Dezenas de especialistas em acessibilidade estarão presente entre os finalistas e avaliadores dos trabalhos para celebrar a Web inclusiva, que não cria barreiras de acesso para as pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante a cerimônia o público vai conhecer quais são as pessoas e instituições que vem fomentando a acessibilidade na Web no Brasil, as tecnologias assistivas e aplicativos inovadores que possibilitam o acesso a Web de pessoas com deficiência e projetos web que não criem barreiras para pessoas com deficiências e seguem boas práticas de acessibilidade em seus sites. O melhor projeto Web inscrito será premiado com o Prêmio MAQ de Acessibilidade na Web, em homenagem ao pioneiro na luta pelo acesso de pessoas com deficiências no Brasil, Marco Antônio de Queiroz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para assistir a cerimônia é necessário fazer a inscrição prévia enviando um e-mail para &lt;a href=&#34;mailto:eventos@nic.br&#34;&gt;eventos@nic.br&lt;/a&gt; com nome completo e telefone para contato até o dia 2 de dezembro. Em até dois dias úteis você receberá a confirmação da sua participação. A entrada é gratuita.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;workshop-de-acessibilidade-na-web&#34;&gt;Workshop de acessibilidade na Web&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Antes da cerimônia, a partir das 15:00, haverá um workshop de acessibilidade na Web no local do evento, com a participação dos finalistas do prêmio para um debate e discussão sobre boas práticas em acessibilidade na Web. A participação no workshop também é gratuita e vagas são limitadas, então faça já a sua inscrição, enviando também um e-mail para &lt;a href=&#34;mailto:eventos@nic.br&#34;&gt;eventos@nic.br&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;anote-na-agenda&#34;&gt;Anote na agenda&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Data&lt;/strong&gt;: 4 de dezembro de 2014&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hora&lt;/strong&gt;: O workshop começa às 15:00 e a cerimônia de premiação às 19:00&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Local&lt;/strong&gt;: Auditório da Secretaria de Estado dos Direitos da Pessoa com Deficiência &amp;#8211; Memorial da Inclusão, em São Paulo&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Endereço&lt;/strong&gt;: Av. Auro Soares de Moura Andrade, 564 &amp;#8211; portão 10 Barra Funda &amp;#8211; São Paulo &amp;#8211; SP &amp;#8211; CEP: 01156-001&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Estacionamento&lt;/strong&gt;: Acesso pelo portão 15&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maiores informações estão disponíveis no site da premiação em &lt;a href=&#34;http://premio.w3c.br/cerimonia/&#34;&gt;http://premio.w3c.br/cerimonia/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Participe do Prêmio Nacional de Acessibilidade na Web 2014</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/participe-premio-nacional-de-acessibilidade-na-web/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/participe-premio-nacional-de-acessibilidade-na-web/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://premio.w3c.br/inscricoes/&#34;&gt;As inscrições para a terceira edição do Prêmio Nacional de Acessibilidade na Web estão abertas&lt;/a&gt;. Mais uma vez o W3C Brasil abre as inscrições para essa premiação como objetivo promover nacionalmente a acessibilidade na web, de forma a conscientizar desenvolvedores e homenagear pessoas que se destacaram em atividades que visam promover o acesso a web e ações em prol do acesso de pessoas com deficiências na web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você tem um trabalho de fomento a acessibilidade na Web, desenvolve sites que não criem barreiras para pessoas com deficiência ou desenvolveu uma tecnologia assistiva que possibilite o acesso a Web de pessoas com deficiência, essa é a hora de inscrever seu trabalho. &lt;strong&gt;As inscrições vão até 30 de setembro&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;são-três-as-categorias-da-premiação&#34;&gt;São três as categorias da premiação&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;categoria-pessoas-instituições&#34;&gt;Categoria Pessoas / Instituições&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Prêmio à pessoa/entidade que fez um grande trabalho ou promoveu alguma ação para o fomento da acessibilidade na web nos últimos 12 meses&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;categoria-projetos-web-8211-premio-maq-de-acessibilidade-na-web&#34;&gt;Categoria Projetos Web &amp;#8211; Premio MAQ de Acessibilidade na Web&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Reconhecer publicamente websites que utilizem corretamente os padrões web, que apliquem as diretrizes de acessibilidade do W3C e não criem barreiras para que pessoas com deficiências os acessem. Serão consideradas as seguintes sub-categorias de projetos web:&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;governamentais&#34;&gt;Governamentais&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Destinado a inscrições de projetos web e serviços de órgãos públicos.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;serviços-e-commerce&#34;&gt;Serviços / E-commerce&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Destinado a inscrições de websites de serviços prestados a sociedade, como sites de notícias e sites de comércio eletrônico.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;instituições-entretenimento-cultura-educação-informação-blogs&#34;&gt;Instituições / Entretenimento / Cultura / Educação / Informação /Blogs&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Destinado a inscrições de páginas institucionais e projetos relacionados a promoção e/ou divulgação de entretenimento, cultura, educação, informação e páginas pessoais&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;categoria-aplicativos-e-tecnologias-assistivas&#34;&gt;Categoria Aplicativos e Tecnologias assistivas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Premiar os melhores aplicativos e tecnologias assistivas (em produção ou protótipos funcionais) sem fins comerciais e de código aberto que permitam ou auxiliem o acesso à web de pessoas com deficiência.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;premiação&#34;&gt;Premiação&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;categoria-pessoas-institui-ccedil-otilde-es&#34;&gt;Categoria Pessoas / Institui&amp;ccedil;&amp;otilde;es&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1&amp;ordm; Colocado:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;R$ 5.000,00 (Cinco mil reais)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trof&amp;eacute;u&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Participa&amp;ccedil;&amp;atilde;o na solenidade (despesas de transporte e hospedagem por conta do finalista)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trabalho exibido em publica&amp;ccedil;&amp;atilde;o do W3C.br&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2&amp;ordm; Colocado:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;R$ 3.000,00 (Tr&amp;ecirc;s mil reais)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trof&amp;eacute;u&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Participa&amp;ccedil;&amp;atilde;o na solenidade (despesas de transporte e hospedagem por conta do finalista)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trabalho exibido em publica&amp;ccedil;&amp;atilde;o do W3C.br&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3&amp;ordm; Colocado:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;R$ 1.500,00 (Hum mil e quinhentos reais)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trof&amp;eacute;u&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Participa&amp;ccedil;&amp;atilde;o na solenidade (despesas de transporte e hospedagem por conta do finalista)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trabalho exibido em publica&amp;ccedil;&amp;atilde;o do W3C.br&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;categoria-projetos-web-prêmio-maq-de-acessibilidade-na-web&#34;&gt;Categoria Projetos Web: Prêmio MAQ de acessibilidade na Web&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1&amp;ordm; Colocado:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;R$ 5.000,00 (Cinco mil reais)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trof&amp;eacute;u&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Participa&amp;ccedil;&amp;atilde;o na solenidade (despesas de transporte e hospedagem por conta do finalista).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trabalho exibido em publica&amp;ccedil;&amp;atilde;o do W3C.br&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2&amp;ordm; Colocado:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;R$ 3.000,00 (Tr&amp;ecirc;s mil reais)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trof&amp;eacute;u&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Participa&amp;ccedil;&amp;atilde;o na solenidade (despesas de transporte e hospedagem por conta do finalista).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trabalho exibido em publica&amp;ccedil;&amp;atilde;o do W3C.br&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3&amp;ordm; Colocado:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;R$ 1.500,00 (Mil e quinhentos reais)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trof&amp;eacute;u&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Participa&amp;ccedil;&amp;atilde;o na solenidade (despesas de transporte e hospedagem por conta do finalista).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trabalho exibido em publica&amp;ccedil;&amp;atilde;o do W3C.br&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;categoria-aplicativos-e-tecnologias-assistivas-1&#34;&gt;Categoria Aplicativos e Tecnologias assistivas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1&amp;ordm; Colocado:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;R$ 5.000,00 (Cinco mil reais)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trof&amp;eacute;u&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Participa&amp;ccedil;&amp;atilde;o na solenidade (despesas de transporte e hospedagem por conta do finalista).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trabalho exibido em publica&amp;ccedil;&amp;atilde;o do W3C.br&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2&amp;ordm; Colocado:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;R$ 3.000,00 (Tr&amp;ecirc;s mil reais)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trof&amp;eacute;u&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Participa&amp;ccedil;&amp;atilde;o na solenidade (despesas de transporte e hospedagem por conta do finalista).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trabalho exibido em publica&amp;ccedil;&amp;atilde;o do W3C.br&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3&amp;ordm; Colocado:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;R$ 1.500,00 (Mil e quinhentos reais)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trof&amp;eacute;u&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Participa&amp;ccedil;&amp;atilde;o na solenidade (despesas de transporte e hospedagem por conta do finalista).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trabalho exibido em publica&amp;ccedil;&amp;atilde;o do W3C.br&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para maiores informações &lt;a href=&#34;http://premio.w3c.br/regulamento/&#34;&gt;leia o regulamento&lt;/a&gt; no site do prêmio: &lt;a href=&#34;http://premio.w3c.br/&#34;&gt;http://premio.w3c.br/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cabeçalhos nível 1, sections e acessibilidade</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/cabecalhos-nivel-1-e-sections/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/cabecalhos-nivel-1-e-sections/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Na semana passada li um artigo bem interessante sobre a utilização de múltiplos &lt;h1&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;em uma página separada por &lt;section&gt; e como isso impacta a acessibilidade das páginas Web. Depois de algumas conversas pelo Twitter resolvi pesquisar e escrever um pouco sobre o assunto.&lt;/section&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de mais nada, quero deixar claro que &lt;strong&gt;essa é uma abordagem com relação a acessibilidade das páginas e não sobre SEO&lt;/strong&gt;. Essa conversa sobre como mais de um &lt;h1&gt; interfere no resultado de busca é antiga mas vale um novo post para o tema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tudo começou com o artigo do &lt;a href=&#34;http://blog.adrianroselli.com/2013/12/the-truth-about-truth-about-multiple-h1.html&#34;&gt;Adrian Roselli&lt;/a&gt; sobre esse assunto. Ele discute a questão sobre como as tecnologias assistivas acessam os cabeçalhos &lt;h1&gt; dentro dos elementos &lt;section&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro ponto a ser considerado é como a documentação do W3C trata a questão dos múltiplos &lt;h1&gt; dentro de cada página web. Segundo a &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/html5/sections.html#the-h1,-h2,-h3,-h4,-h5,-and-h6-elements&#34;&gt;documentação do próprio HTML5&lt;/a&gt; é possível ter mais de um &lt;h1&gt; na página desde que estejam separados por múltiplas &lt;section&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa questão impacta na compatibilidade com tecnologias assistivas de hoje em dia. Atualmente os principais leitores de tela (&lt;a href=&#34;http://www.freedomscientific.com/Downloads/ProductDemos/#JAWS&#34;&gt;JAWS 15&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://www.nvaccess.org/download/&#34;&gt;NVDA 2014&lt;/a&gt;) não conseguem identificar a diferença e a importância de um &lt;h1&gt; no título de uma notícia de um &lt;h1&gt; dentro de uma &lt;section&gt;. Explico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considere uma página com a seguinte estrutura:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&#34;pt-br&#34;&amp;gt;
&amp;lt;head&amp;gt;
&amp;lt;title&amp;gt;Teste&amp;lt;/title&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&amp;lt;body&amp;gt;
&amp;lt;h1&amp;gt;Título Importante&amp;lt;/h1&amp;gt;
   &amp;lt;section&amp;gt;
   &amp;lt;h1&amp;gt;Título Importante&amp;lt;/h1&amp;gt;
      &amp;lt;section&amp;gt;
      &amp;lt;h1&amp;gt;Título Importante&amp;lt;/h1&amp;gt;
      &amp;lt;/section&amp;gt;
   &amp;lt;/section&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O navegadores exibirão o código da seguinte forma:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/09/teste-titulos1.png&#34; alt=&#34;Imagem com as palavras título importante em três tamanhos&#34; width=&#34;265&#34; height=&#34;141&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-44187&#34; srcset=&#34;uploads/2014/09/teste-titulos1.png 265w, uploads/2014/09/teste-titulos1-261x139.png 261w&#34; sizes=&#34;(max-width: 265px) 100vw, 265px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas para os atuais leitores de tela a informação aparece da seguinte forma:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ Título importante cabeçalho nível 1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ Título importante cabeçalho nível 1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ Título importante cabeçalho nível 1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;https://www.w3.org/wiki/HTML/Usage/Headings/h1only&#34;&gt;Wiki do Grupo de HTML do W3C&lt;/a&gt; mostra mais detalhes dessa explicação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O documento &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/2014/NOTE-WCAG20-TECHS-20140408/H42&#34;&gt;WCAG 2.0&lt;/a&gt; não aborda a questão de múltiplos cabeçalhos de nível 1 e coloca como exemplo apenas os cabeçalhos estruturados entre &lt;h1&gt; e &lt;h6&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que temos hoje é uma gama de tecnologias assistivas que navegam pelos cabeçalhos da página mas não fazem distinção de importância por estar dentro de uma &lt;section&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao passar esse pequeno trecho de código dentro do &lt;a href=&#34;http://validator.w3.org/&#34;&gt;validador de markup do W3C&lt;/a&gt; não encontramos erros. Ele passa com validação de HTML5 mas mostra o seguinte &lt;em&gt;warning&lt;/em&gt; na página:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/09/validator-01.png&#34; alt=&#34;Imagem com o resultado de um aviso do validador de markup referente a  cabeçalhos e leitores de tela&#34; width=&#34;835&#34; height=&#34;219&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-44197&#34; srcset=&#34;uploads/2014/09/validator-01.png 835w, uploads/2014/09/validator-01-265x69.png 265w, uploads/2014/09/validator-01-400x104.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 835px) 100vw, 835px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja: para garantir que tecnologias assistivas acessem o conteúdo de cabeçalhos em sua ordem de importância adequada, não considere que elementos &lt;h1&gt; dentro de &lt;section&gt; tenha o mesmo peso de importância de &lt;h1&gt; que estão fora de &lt;section&gt;.Isso não quer dizer que não seja possível utilizar mais de um &lt;h1&gt; dentro de uma página. Se todos os cabeçalhos de nível 1 tem o mesmo valor semântico, eles podem e devem ser utilizados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os cabeçalhos de uma página tem função fundamental para a acessibilidade. Pessoas que utilizam softwares leitores de tela navegam pela estrutura de cabeçalhos e utilizam o tipo de cabeçalho para navegar entre eles. Por exemplo, nos principais leitores de tela ao pressionar a tecla &amp;#8220;H&amp;#8221; o software navega pelos cabeçalhos em sequência. Ao pressionar as teclas &amp;#8220;1&amp;#8221; a &amp;#8220;6&amp;#8221; a navegação é feita por níveis de cabeçalho, sendo a tecla &amp;#8220;1&amp;#8221; utilizada para navegar por cabeçalhos de nível 1 e assim por diante até o nível 6. Inclusive a navegação por cabeçalhos é uma das principais formas de localizar conteúdo, segundo a última &lt;a href=&#34;http://webaim.org/projects/screenreadersurvey5/#finding&#34;&gt;pesquisa do WebAim sobre usuários de softwares leitores de tela&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conferência Web.br 2014 e os 25 anos da Web</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/conferencia-web-w3c-2014-e-os-25-anos-da-web/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/conferencia-web-w3c-2014-e-os-25-anos-da-web/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Em 2014 a Web completa 25 anos e o W3C 20 anos de existência. Para celebrar esses dois importantes momentos o W3C Brasil vai promover diversas ações durante a &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/&#34;&gt;Conferência Web W3C Brasil 2014&lt;/a&gt;. O evento já tem data e local definidos: 25 e 26 de setembro em São Paulo e &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/inscricoes/&#34;&gt;as inscrições estão abertas&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;keynote-speakers-confirmados&#34;&gt;Keynote Speakers confirmados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignleft size-full&#34; src=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/wp-content/uploads/2014/07/fd.jpg&#34; alt=&#34;Foto de François Daoust&#34; width=&#34;150&#34; height=&#34;200&#34; style=&#34;float: left;padding: 10px&#34; /&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/tidoust&#34;&gt;François Daoust&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; é um dos líderes nas discussões e desenvolvimento da convergência entre Web e TV no W3C, com um foco específico em cenários multi-tela. Ele já contribui para projetos financiados pela União Européia, como o Mediascape e a parceria União Européia &amp;#8211; Brasil no projeto Global ITV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;François é um desenvolvedor de software com anos de experiência na construção de aplicações Web multi-plataforma. Ele se juntou a W3C em novembro de 2007, onde participou do &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2005/MWI/BPWG/&#34;&gt;Working Group Mobile Web Best Practices&lt;/a&gt;, do &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2011/webtv/&#34;&gt;Interest Group Web e TV&lt;/a&gt; e do &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2011/04/webrtc/&#34;&gt;Working Group Real Time Communications&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignleft size-full&#34; src=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/wp-content/uploads/2014/07/foto-doug.jpg&#34; alt=&#34;Foto de Doug Shepers&#34; width=&#34;150&#34; height=&#34;160&#34; style=&#34;float: left;padding: 10px&#34; /&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/shepazu&#34;&gt;Doug Schepers&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; é Developer Relation Lead do W3C. Desenvolve Websites desde 1998, e começou no desenvolvimento front-end em 2001 fazendo aplicações SVG e visualizações de dados. Trabalha no W3C desde 2007, coordenando e editando especificações para Working Groups, como o &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Graphics/SVG/&#34;&gt;SVG&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2008/webapps/&#34;&gt;WebApps&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2010/webevents/&#34;&gt;Web Events&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2012/pointerevents/&#34;&gt;Pointer Events&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2011/audio/&#34;&gt;Audio Working Group&lt;/a&gt;, e seus interesses atuais são a acessibilidade no SVG e Web Anotations. Coordenou a criação do site de documentação livre e multi-vendor &lt;a href=&#34;http://www.webplatform.org/&#34;&gt;WebPlatform.org&lt;/a&gt;. É apaixonado por ajudar desenvolvedores da Web e designers a terem voz na criação de padrões web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A programação completa estará disponível em breve no site da conferência &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/&#34;&gt;http://conferenciaweb.w3c.br/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chamada-de-trabalhos-tutoriais-e-casos-de-uso&#34;&gt;Chamada de trabalhos, tutoriais e casos de uso&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você também pode apresentar seu trabalho na Webbr2014. A &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/regulamento-cases/&#34;&gt;chamada de trabalhos, tutoriais e cases de uso&lt;/a&gt; para a conferência está aberta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As inscrições poderão ser feitas até o dia 02 de agosto pelo link &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/regulamento-cases/&#34;&gt;http://conferenciaweb.w3c.br/regulamento-cases/&lt;/a&gt;. Os trabalhos devem ser relacionados à Internet das Coisas/Web das coisas, Novos Negócios e Dados na Web.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;declare-seu-amor-pela-web&#34;&gt;Declare seu amor pela Web&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://webbr2014.tumblr.com/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://38.media.tumblr.com/avatar_0d5c004a67b3_128.png&#34; alt=&#34;Declare seu amor pela Web&#34; style=&#34;float: left;padding: 10px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;Como parte da celebração do aniversário da Web, o W3C Brasil está promovendo o Tumblr &amp;#8220;&lt;a href=&#34;http://webbr2014.tumblr.com/&#34;&gt;Declare seu amor pela Web&lt;/a&gt;&amp;#8220;. Esse Tumblr traz depoimentos de pessoas importantes para a Web e possibilita que qualquer pessoa possa enviar sua declaração de amor. Envie também seu vídeo de no máximo um minuto para o Tumblr. Os melhores vídeos ganharão cortesias para participar da conferência.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Participe da Cerimônia de Premiação do Todos@web 2013</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/participe-da-cerimonia-de-premiacao-todosweb-2013/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/participe-da-cerimonia-de-premiacao-todosweb-2013/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O W3C Brasil e o Comitê Gestor da Internet no Brasil convidam para a cerimônia de premiação da segunda edição do Prêmio Nacional de Acessibilidade na Web &amp;#8211; todos@web, que acontecerá no dia 3 de dezembro de 2013 em São Paulo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse dia serão conhecidos os vencedores das categorias Pessoas/Instituições, Projetos Web e Tecnologias Assistivas/Aplicativos. A lista completa de finalistas está disponível em &lt;a href=&#34;http://premio.w3c.br/finalistas/&#34;&gt;http://premio.w3c.br/finalistas/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A entrada é gratuita, mas somente pré-inscritos poderão assistir a cerimônia. &lt;a href=&#34;https://docs.google.com/forms/d/1jYMlucTK0Vy4jEwYX474VgJZ5d3vBt5nEQvDUELgB0A/viewform&#34;&gt;Para participar, preencha o formulário e aguarde a confirmação&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Local do evento&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auditório da Secretaria de Estado dos Direitos da Pessoa com Deficiência &amp;#8211; Memorial da Inclusão, em São Paulo&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Av. Auro Soares de Moura Andrade, 564 &amp;#8211; portão 10 Barra Funda &amp;#8211; São Paulo &amp;#8211; SP &amp;#8211; CEP: 01156-001 Estacionamento: Acesso pelo portão 15&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/11/convite_eletronico-1.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/11/convite_eletronico-1.png&#34; alt=&#34;Convite eletrônico para o Prêmio Nacional de Acessibilidade na Web&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;845&#34; class=&#34;alignleft size-full wp-image-39784&#34; srcset=&#34;uploads/2013/11/convite_eletronico-1.png 600w, uploads/2013/11/convite_eletronico-1-119x168.png 119w, uploads/2013/11/convite_eletronico-1-220x310.png 220w&#34; sizes=&#34;(max-width: 600px) 100vw, 600px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Destaques da 5ª edição da Conferência Web W3C Brasil</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/destaques-da-5a-edicao-da-conferencia-web-w3c-brasil/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/destaques-da-5a-edicao-da-conferencia-web-w3c-brasil/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Está chegando a &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/&#34;&gt;Está chegando a&lt;/a&gt; e temos orgulho de dizer que os principais especialistas que estão fazendo a história da Web no Brasil e no mundo já palestraram por aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 2013, a Web.br ocorre nos &lt;strong&gt;dias 18 e 19 de novembro, em São Paulo&lt;/strong&gt;, no Centro de Convenções Rebouças. Na &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#trilhas&#34;&gt;programação&lt;/a&gt; serão abordados os principais padrões da Open Web Platform. Teremos palestras sobre jogos com HTML5, Web Components, API Web Speech, Web Sockets, Curso de Git, além de mesas sobre publicações digitais, Web TV, privacidade e rastreamento na Web e muito mais. As &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/inscricoes/&#34;&gt;inscrições&lt;/a&gt; já estão acontecendo e participantes do &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#eventos-parceiros&#34;&gt;Tableless Conference&lt;/a&gt; possuem R$ 60 de desconto no ingresso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;float: left;margin: 0px 10px 10px 0px&#34; alt=&#34;Foto de Fernanda Weiden&#34; src=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/wp-content/themes/webbr2013/assets/img/speakers/fernanda-weiden-frame.jpg&#34; /&gt;No dia 18 de novembro, a abertura ficará por conta da palestra da keynote speaker &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#fernanda&#34;&gt;Fernanda Weiden&lt;/a&gt;, que atualmente trabalha com infraestrutura de larga escala no time de Production Engineering do Facebook. Anteriormente, ela trabalhou no Google e na IBM. Em sua apresentação Fernanda abordará sobre a &lt;strong&gt;evolução dos sistemas de informática e conectividade&lt;/strong&gt; desde que a Internet chegou no Brasil, como essa evolução modificou a vida das pessoas em geral e especialmente de quem trabalha com a web, lançando um olhar também sobre os desafios que vem pela frente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;float: right;margin: 0px 0px 10px 10px&#34; alt=&#34;Foto de Kris Borchers&#34; src=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/wp-content/themes/webbr2013/assets/img/speakers/kris-frame.jpg&#34; /&gt;Já no dia 19 de novembro, é a vez do keynote speaker &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#kris&#34;&gt;Kris Borchers&lt;/a&gt; abrir os trabalhos. Kris é diretor executivo da jQuery Foundation, onde trabalha para ajudar a fundação a realizar sua missão de transformar a web em um lugar melhor para todos. Ele também é membro do time jQuery UI. Em sua palestra intitulada &lt;strong&gt;“Pushing the Web Forward”&lt;/strong&gt;, Kris fará um panorama do envolvimento da jQuery Foundation na criação de padrões e na colaboração com desenvolvedores web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;clear: right&#34; alt=&#34;Web Got&#39;s tallent&#34; src=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/wp-content/uploads/2013/10/websgottalent_740px_final3.png&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Conferência Web.br 2013 contará ainda com o concurso &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/inscricoes-abertas-para-o-webs-got-talent/&#34;&gt;Web&amp;#8217;s Got Talent&lt;/a&gt;, que reconhecerá as melhores aplicações web que visam fornecer serviços aos usuários. A proposta é promover a adoção de padrões abertos no empreendedorismo. O apresentador do concurso é &lt;a href=&#34;http://interney.net/edney-entrevista-interney/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Edney Souza&lt;/a&gt;, o Interney, empresário e professor especialista em tecnologias para Marketing Digital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como jurados teremos profissionais de peso do mercado digital e da web como Manoel Lemos (Chief Digital Officer da Abril Mídia), Bob Wollheim (co-fundador do youPIX), Mauro Segura (Diretor de Marketing e Comunicação da IBM Brasil), Martha Gabriel (Escritora e PhD), Amyris Fernandez (Diretora de Pesquisa em Marketing no Buscapé) e Ana Brambilla (Jornalista, professora e editora de mídias sociais da Editora Globo). Eles avaliarão ao vivo os cinco projetos selecionados que concorrerão na etapa final. &lt;strong&gt;Os dois primeiros vencedores ganharão uma passagem para a cidade de Cambridge, nos Estados Unidos, para conhecer a sede do W3C Internacional no MIT.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para 2013, o espaço da Conferência está dividido nas seguintes trilhas: &lt;strong&gt;header, section, canvas, input e SVG&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;trilha-header&#34;&gt;Trilha header&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Acontecerá no auditório principal e no primeiro dia haverá mesas de debate sobre: Privacidade e Rastreamento na Web com &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#antonio&#34;&gt;Antonio Marcos Moreiras&lt;/a&gt;, Cristine Hoepers e &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#leo&#34;&gt;Leonardo Balter&lt;/a&gt;; Web &amp;amp; TV com &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#thiago&#34;&gt;Thiago Campos&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#alex&#34;&gt;Alex Soares&lt;/a&gt; e Fábio Lima e a mesa Mercado, Modelos de Negócio e Tecnologias que Funcionam com &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#soraya&#34;&gt;Soraya Lopes&lt;/a&gt; (abordará sobre mercado móvel e suas tendências); &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#guilhes&#34;&gt;Guilhes Damian&lt;/a&gt; ( lançará um olhar sobre mercado de games nacional) e Vivianne Vilela (apresentará o cenário sobre o mercado de E-commerce – desafios e oportunidades).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No segundo dia &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#gustavo&#34;&gt;Gustavo Faleiros&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#rafael&#34;&gt;Rafael Kenski&lt;/a&gt;, Fernando Tavares abrem essa trilha com o debate sobre publicações digitais e os avanços no uso de e-books com HTML5 e CSS. Em seguida Reinaldo Ferraz, Yasodara Córdova e Vanessa Tonini, do &lt;a href=&#34;http://www.w3c.br/&#34;&gt;escritório brasileiro da W3C&lt;/a&gt;, tomarão o palco para exporem sobre as tendências dos padrões para a web.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;trilha-section&#34;&gt;Trilha section&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É mais técnica e voltada para desenvolvedores web, no primeiro dia teremos as palestras de &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#jaydson&#34;&gt;Jaydson Gomes&lt;/a&gt;, que apresentará as principais ferramentas, tecnologias e técnicas disponíveis para o desenvolvimento de aplicações web; &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#daniel&#34;&gt;Daniel Filho&lt;/a&gt;, que mostrará como é possível fazer um quadricóptero decolar utilizando JavaScript; &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#caio&#34;&gt;Caio Gondim&lt;/a&gt;, que explorará os novos sensores disponíveis no HTML5; &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#almir&#34;&gt;Almir Filho,&lt;/a&gt; que fará um panorama do passado ao futuro sobre CSS Layout; &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#diego&#34;&gt;Diego Eis&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#deivid&#34;&gt;Deivid Marques&lt;/a&gt; que darão dicas de como tornar projetos mais acessíveis implementando WAI-Aria; Alexandre Borba, que fará uma abordagem sobre o mercado de E-commerce no Brasil e como ele não tem se importado com a acessibilidade e Bruno Azevedo, que demonstrará na prática como fazer projetos responsivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No segundo dia quem comandará essa trilha é &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#rafael&#34;&gt;Rafael Xavier&lt;/a&gt;, que falará sobre internacionalização com jQuery. Nessa sala também teremos &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#talita&#34;&gt;Talita Pagani&lt;/a&gt; explicando como o HTML5 pode ser utilizado para o desenvolvimento de jogos e &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#jean&#34;&gt;Jean Carlo Emer&lt;/a&gt;, que apresentará a especificação WebSockets e suas possibilidades.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;trilha-canvas&#34;&gt;Trilha canvas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Área voltada para exposição de tecnologias experimentais e que são pouco conhecidas, teremos no primeiro dia &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#bernard&#34;&gt;Bernard De Luna&lt;/a&gt;, que fará uma jornada pelos componentes web; &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#andre&#34;&gt;André Garzia&lt;/a&gt; e na sequência &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#fabio&#34;&gt;Fábio Magnoni&lt;/a&gt;, que ensinarão como desenvolver apps para o Firefox OS; &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#luis&#34;&gt;Luis Leão&lt;/a&gt;, que mostrará como implementar reconhecimento de voz no navegador com a API Web Speech e &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#pedro&#34;&gt;Pedro Rogério&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#marco&#34;&gt;Marco Bruno&lt;/a&gt; que passarão dicas de comandos para desenvolvedores front-end largarem os programas visuais e passarem a utilizar também o terminal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No segundo dia quem abre essa trilha é &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#sergio&#34;&gt;Sérgio Lopes&lt;/a&gt;, que exporá técnicas para suporte a telas de alta resolução na Web, em seguida &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#nathalia&#34;&gt;Nathalia Sautchuk Patrício&lt;/a&gt; ensinará os conferencistas a darem os primeiros passos no desenvolvimento com tecnologia WebGL. Fechando o segundo dia, &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#felipe&#34;&gt;Felipe Moura&lt;/a&gt;, mostrará como construir coisas interessantes utilizando HTML5, CSS3, Javascript, Canvas, SVG, Web Sockets e user media.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;trilha-input&#34;&gt;Trilha input&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É um espaço para os palestrantes realizarem tutoriais e workshops. Será uma espécie de sala de aula, com mesas para os espectadores poderem desenvolver junto com o tutorial. No primeiro dia Davidson Alencar representará o iLearn fazendo um mini-curso sobre APIs do HTML5, a apresentação seguinte será a de &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#thadeu&#34;&gt;Thadeu Cascardo&lt;/a&gt;, que dará um curso sobre Controle de Versão com Git. No segundo dia, é a vez de Felipe Sanches dar um workshop de impressão 3D com Web GL.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento ainda terá um espaço fora dos auditórios o espaço &lt;strong&gt;SVG&lt;/strong&gt;, onde acontecerão sessões para autores exporem seus livros e demais obras. Também haverá um espaço de desconferência nos dois dias, das 10h30 às 11h30, que contará com uma infra-estrutura onde os próprios participantes poderão criar debates e expor seus lightning talks. Durante os coffee breaks, que também serão nessa área, teremos sorteios de oito livros técnicos da editora NOVATEC. Por fim, também contaremos com o momento “Faça algo incrível com &lt;em&gt;Raspberry Pi” para os conferencistas soltarem a imaginação e codarem muito.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/inscricoes/&#34;&gt;As inscrições estão abertas&lt;/a&gt;. A programação dos dois dias está disponível nos links abaixo.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#trilha-primeiro-dia&#34;&gt;dia 18&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/#trilha-segundo-dia&#34;&gt;dia 19&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para maiores informações sobre a conferência, acesse &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/&#34;&gt;http://conferenciaweb.w3c.br/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prorrogadas as inscrições para o Prêmio Nacional de Acessibilidade na Web</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/prorrogadas-inscricoes-para-o-premio-nacional-de-acessibilidade-na-web/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/prorrogadas-inscricoes-para-o-premio-nacional-de-acessibilidade-na-web/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ainda dá tempo de participar da segunda edição do Prêmio Nacional de Acessibilidade na Web, promovido pelo W3C Brasil para fomentar iniciativas que beneficiem o acesso a todas as pessoas. O prazo termina nessa sexta-feira, dia 4 de outubro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesquisa recente do W3C Brasil aponta que o indicador de conformidade aos padrões de acessibilidade de páginas de sítios web dos órgãos públicos brasileiros alcança a média de 5% do total de mais 6 milhões de páginas analisadas. Estima-se que o indicador para as páginas web do setor privado, ainda em levantamento, seja semelhante ao do setor público. Esse número indica que há um espaço enorme para avançar na acessibilidade na web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir desse cenário, o W3C Brasil anuncia a prorrogação das inscrições para Prêmio por mais alguns dias. As inscrições estão abertas e vão até o dia 4 de outubro e podem ser feitas pelo link &lt;a href=&#34;http://premio.w3c.br/inscricoes/&#34;&gt;http://premio.w3c.br/inscricoes/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São três categorias e três sub-categorias. São elas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pessoas / Instituições&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prêmio à pessoa/entidade que fez um grande trabalho ou promoveu alguma ação para o fomento da acessibilidade na web nos últimos 12 meses, permitindo que pessoas com deficiências tenham mais autonomia na web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Projetos Web&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reconhecer publicamente websites que utilizem corretamente os padrões web, que apliquem as diretrizes de acessibilidade do W3C e não criem barreiras para que pessoas com deficiências os acessem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Serão consideradas as seguintes sub-categorias de projetos web:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Governamentais:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Destinado a inscrições de projetos web e serviços de órgãos públicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Serviços / E-Commerce:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Destinado a inscrições de websites de serviços prestados a sociedade, como sites de notícias e sites de comércio eletrônico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituições / Entretenimento / Cultura / Educação / Informação /Blogs:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Destinado a inscrições de páginas institucionais e projetos relacionados a promoção e/ou divulgação de entretenimento, cultura, educação, informação e páginas pessoais&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aplicativos e Tecnologias assistivas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Premiar os melhores aplicativos e tecnologias assistivas (em produção ou protótipos funcionais) sem fins comerciais e de código aberto que permitam ou auxiliem o acesso à web de pessoas com deficiência e que sigam as diretrizes internacionais de acessibilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Premiação&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada categoria será premiada da seguinte forma:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1º Colocado:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;R$ 5.000,00 (Cinco mil reais)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Troféu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Participação na solenidade&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trabalho exibido em publicação do W3C.br&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2º Colocado:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;R$ 3.000,00 (Três mil reais)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Troféu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Participação na solenidade&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trabalho exibido em publicação do W3C.br&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3º Colocado:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;R$ 1.500,00 (Mil e quinhentos reais)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Troféu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Participação na solenidade&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trabalho exibido em publicação do W3C.br&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;As inscrições estão abertas e vão até o dia 4 de outubro. Maiores informações podem ser encontradas no site &lt;a href=&#34;http://premio.w3c.br/inscricoes/&#34;&gt;http://premio.w3c.br/inscricoes/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Abertas as inscrições para a 2ª edição do Prêmio Nacional de Acessibilidade na Web</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/abertas-as-inscricoes-para-a-2a-edicao-do-premio-nacional-de-acessibilidade-na-web/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/abertas-as-inscricoes-para-a-2a-edicao-do-premio-nacional-de-acessibilidade-na-web/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://premio.w3c.br/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://premio.w3c.br/images/logo.png&#34; alt=&#34;Prêmio Nacional de Acessibilidade na Web&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você desenvolve projetos web acessíveis? Tem um trabalho de fomentar padrões abertos e acessíveis ou desenvolve aplicações que auxiliam pessoas com deficiência a acessar a Web? Você pode participar do Prêmio Todos@web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://premio.w3c.br/&#34;&gt;Prêmio Nacional de Acessibilidade na Web&lt;/a&gt; tem como objetivo promover nacionalmente a acessibilidade na web, de forma a conscientizar desenvolvedores e homenagear ações em prol do acesso de pessoas com deficiências na web.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;categorias&#34;&gt;Categorias&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pessoas / Instituições&lt;/strong&gt;
Prêmio à pessoa/entidade que fez um grande trabalho ou promoveu alguma ação para o fomento da acessibilidade na web nos últimos 12 meses (01 de janeiro de 2012 a 31 de dezembro de 2012), permitindo que pessoas com deficiências tenham mais autonomia na web.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Projetos Web&lt;/strong&gt;
Reconhecer publicamente websites que utilizem corretamente os padrões web, que apliquem as diretrizes de acessibilidade do W3C e não criem barreiras para que pessoas com deficiências os acessem. Além de características técnicas, serão levadas em consideração a criatividade e usabilidade no projeto web. A premiação nessa categoria visa reconhecer projetos que levaram em conta a acessibilidade na web, mas não atesta ou afirma que o projeto apresentado esteja totalmente acessível. O objetivo da categoria é premiar a iniciativa e o esforço da implementação da acessibilidade nos projetos web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Serão consideradas as seguintes sub-categorias de projetos web:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Governamentais:&lt;/strong&gt;
Destinado a inscrições de projetos web e serviços de órgãos públicos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Serviços / E-Commerce:&lt;/strong&gt;
Destinado a inscrições de websites de serviços prestados a sociedade, como sites de notícias e sites de comércio eletrônico.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituições / Entretenimento / Cultura / Educação / Informação /Blogs:&lt;/strong&gt;
Destinado a inscrições de páginas institucionais e projetos relacionados a promoção e/ou divulgação de entretenimento, cultura, educação, informação e páginas pessoais&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aplicativos e Tecnologias assistivas&lt;/strong&gt;
Premiar os melhores aplicativos e tecnologias assistivas (em produção ou protótipos funcionais) sem fins comerciais e de código aberto que permitam ou auxiliem o acesso à web de pessoas com deficiência e que sigam as diretrizes internacionais de acessibilidade (WCAG, ARIA, ATAG ou UUAG).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;premiação&#34;&gt;Premiação&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;1º Colocado de cada categoria:&lt;/strong&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;R$ 5.000,00 (Cinco mil reais)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Troféu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Participação na solenidade&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trabalho exibido em publicação do W3C.br&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;2º Colocado de cada categoria:&lt;/strong&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;R$ 3.000,00 (Três mil reais)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Troféu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Participação na solenidade&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trabalho exibido em publicação do W3C.br&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;3º Colocado de cada categoria:&lt;/strong&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;R$ 1.500,00 (Mil e quinhentos reais)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Troféu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Participação na solenidade&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trabalho exibido em publicação do W3C.br&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Na categoria &amp;#8220;Projetos Web&amp;#8221;, os primeiros lugares de cada sub-categoria serão julgados para receber o prêmio de melhor projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As inscrições são gratuitas e vão até o dia 30 de setembro no link &lt;a href=&#34;http://premio.w3c.br/inscricoes/&#34;&gt;http://premio.w3c.br/inscricoes/&lt;/a&gt;. Todo o &lt;a href=&#34;http://premio.w3c.br/regulamento/&#34;&gt;regulamento também está disponível no site da premiação&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boa sorte!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Design responsivo: foco no ser humano</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/design-responsivo-foco-no-ser-humano/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/design-responsivo-foco-no-ser-humano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quando o computador tornou-se realmente pessoal, o desenvolvimento de softwares cresceu exponencialmente. Uma enorme demanda de aplicativos surgia para aquele produto enorme, com &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Monitor_de_v%C3%ADdeo#CRT&#34;&gt;monitor CRT&lt;/a&gt; e velocidade de processamento muito menor do que o telefone celular que está no seu bolso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esses aplicativos traziam novidades e surgiam para resolver problemas que ainda não tínhamos. Com o tempo, passamos a nos familiarizar com a interface desse dispositivo mas hoje, olhando para trás, é possível entender como naquela época desenvolvíamos um software pensando na máquina, e não na pessoa que faria o uso dela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com base nessa pequena introdução nostálgica, gostaria de fazer uma rápida analogia sobre o desenvolvimento do design responsivo de hoje com os softwares de vinte anos atrás.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das grandes balelas era que podíamos fazer várias coisas ao mesmo tempo. Essa &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?feature=player_embedded&amp;amp;v=WIfKfzGBvYc&#34;&gt;reportagem do Fantástico de 1991&lt;/a&gt; mostra bem como a indústria queria nos vender a produtividade a qualquer preço, mesmo sabendo que não fazemos duas coisas ao mesmo tempo (ou você já conseguiu escrever um texto e atualizar uma planilha sem dar um ALT/Command Tab?) ou então, quando fazemos (como assistir a dois vídeos na mesma tela) não aproveitamos totalmente seu potencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já na web de hoje em dia temos que nos preocupar ao carregar uma página com conteúdo desnecessário no dispositivo móvel. Não adianta querer que nosso usuário faça diversas coisas ao mesmo tempo pois vai tirar a atenção do que é realmente necessário. Se a pessoa navega por um dispositivo móvel procurando uma pizzaria, ela quer saber o endereço, ou telefone, cardápio ou preços. Uma animação em Flash não vai ter utilidade nesse momento (na verdade, nunca teve). Burocratizar o acesso no momento que o usuário mais precisa é algo que pode custar o retorno desse usuário à sua página.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Na web de hoje em dia temos que nos preocupar ao carregar uma página com conteúdo desnecessário no dispositivo móvel&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Você já deve ter lido artigos sobre as iconografias em softwares. O clássico nessa categoria é o ícone de salvar dos softwares mais antigos que era representado por um disquete. &lt;a href=&#34;http://www.hanselman.com/blog/TheFloppyDiskMeansSaveAnd14OtherOldPeopleIconsThatDontMakeSenseAnymore.aspx&#34;&gt;Este artigo mostra que o disquete não é o único dos problemas que temos com iconografia.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora olhe para o dispositivo no qual está lendo esse texto. Existe uma entrada de disquete nele? Possivelmente não e é a mesma situação quando publicamos um &amp;#8220;clique aqui&amp;#8221; nas nossas páginas. O termo clique veio do uso do mouse, que desapareceu dos dispositivos móveis (inclusive a seta/cursor que ficava na tela). Mesmo selecionando links e acionando dispositivos com o dedo, continuamos chamando essa ação de &amp;#8220;clicar&amp;#8221;. O problema é quando pensamos no &amp;#8220;clicar&amp;#8221;, &amp;#8220;passar o mouse&amp;#8221;, &amp;#8220;selecionar&amp;#8221; para criar aplicações que não nos permitem esse recurso. Hoje nosso contato com alguns dispositivo são as pontas dos dedos, mas sabemos que &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=6BTCoT8ajbI&#34;&gt;isso é apenas uma questão de tempo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E por falar em links, antigamente todos eles deveriam aparecer na primeira página do nosso site. De preferência sem barra de rolagem, claro. Hoje estamos cada vez mais eliminando conteúdo desnecessário das páginas principais e permitindo que o usuário consiga buscar e até mesclar informações que sejam relevantes, muito melhor do que deixá-lo procurando conteúdo na página principal. Veja por exemplo como era a &lt;a href=&#34;http://web.archive.org/web/20000620030315/http://www.cade.com.br/&#34;&gt;página principal do &amp;#8220;Cadê?&amp;#8221; em 2000&lt;/a&gt; comparada com a interface do Google de hoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos os exemplos que citei foram para reforçar a teoria de desenvolvimento com foco no ser humano. Não sabemos quais os dispositivos que permitirão o acesso ao nosso site/aplicação no futuro. Qual foi a sua reação quando encontrou no seu analitics o primeiro usuário de tablet ou de videogame navegando na sua página? E como será a nossa reação quando encontrarmos um relógio ou uma máquina de lavar dentro das estatísticas?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O foco do design responsivo deve ir muito além do dispositivo. Precisamos desenvolver pensando no ser humano.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Essas comparações podem parecer um pouco absurdas, mas mostram o quanto o software sempre esteve mais relacionado com a máquina do que com o usuário. Enquanto tratarmos o usuário como um operador de um sistema burocrático, teremos que escrever enormes documentações sobre como operar esse sistema, que deve ser mais intuitivo e menos complicado como eram há 20 anos atrás. E isso é o nosso dever. Transformar a experiência do usuário em nossas páginas o foco principal do desenvolvimento web.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>W3C Brasil procura padawans</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/w3cbrasil-procura-padawans/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/w3cbrasil-procura-padawans/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O W3C Brasil está buscando candidatos comunicativos, criativos, nerds e pró-ativos para se juntar à equipe como estagiário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você sabe a diferença entre Web e Internet e entende a importância das ferramentas Open Web, candidate-se! &lt;a href=&#34;https://docs.google.com/forms/d/1i_oRtsR-av0F0CCK7TI6h4tbFqWFck1hu6jKIWv6Gwo/viewform&#34;&gt;Preencha o formulário de inscrição&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é preciso ser expert em HTML5, CSS3 e Js. Basta que você esteja matriculado em um curso superior e tenha uma boa noção destas ferramentas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A exigência básica é vontade de aprender.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você tem interesse, &lt;a href=&#34;https://docs.google.com/forms/d/1i_oRtsR-av0F0CCK7TI6h4tbFqWFck1hu6jKIWv6Gwo/viewform&#34;&gt;preencha o formulário de inscrição&lt;/a&gt;. O prazo para inscrição no processo de seleção é dia 02 de abril de 2013.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CSS e acessibilidade na web</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/css-e-acessibilidade-na-web/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/css-e-acessibilidade-na-web/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://blog.w3c.br/wp-content/uploads/2013/03/css31-213x300.png&#34; alt=&#34;logo CSS3&#34; style=&#34;float: left; margin-right:15px; &#34; width=&#34;213&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temos abordado bastante a importância da acessibilidade na web na estrutura e semântica do código HTML: cabeçalhos, tabelas, textos alternativos e outros recursos para deixar o &lt;em&gt;markup&lt;/em&gt; robusto e acessível. Mas todos são elementos que podem ser manipulados pelo CSS e por isso devemos ter certos cuidados com a acessibilidade deles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Softwares leitores de tela já são capazes de identificar elementos de formatação visual das páginas que não foram declaradas no HTML e sim no CSS, como tipo e cor de fonte por exemplo. Por esse motivo existem questões relacionadas a acessibilidade que estão diretamente ligadas ao CSS da sua página e vão muito além do uso de cores nas suas páginas Web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gostaria de elencar aqui alguns pontos importantes para a criação de páginas web acessíveis voltados diretamente ao uso do CSS, mas antes de começar vale lembrar da máxima de sempre separar as camadas de estrutura (HTML) da apresentação (CSS) da sua página web. Faça toda a formatação visual/layout dentro do CSS e deixe o HTML para a estrutura do seu documento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;contraste&#34;&gt;Contraste&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sua paleta de cores deve prever o contraste adequado entre os elementos da página, e tudo isso deve ser considerado no seu CSS. Fundos e elementos devem um contraste de pelo menos 4,5:1 para uma visualização adequada. O E-mag publica em sua última página uma &lt;a href=&#34;http://emag.governoeletronico.gov.br/emag/#s7&#34;&gt;tabela de referência para textos em preto ou branco com fundos coloridos&lt;/a&gt; que auxilia muito essa tarefa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;pseudo-elementos-before-e-after&#34;&gt;Pseudo elementos :before e :after&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Servem para inserir conteúdo adicional antes e depois de determinados elementos em sua página web via CSS. Esse recurso deve ser utilizado com cuidado pois nem todas as tecnologias assistivas/leitores de tela conseguem ler os conteúdos inseridos antes ou depois do texto. O ideal é utilizar pseudo-elementos apenas para uso estético e design e não para inserir conteúdo importante da sua página web. Existe um ótimo &lt;a href=&#34;http://cssgallery.info/testing-the-accessibility-of-the-css-generated-content/&#34;&gt;artigo da Lucica Ibanescu explicando e mostrando como os leitores de tela interagem com pseudo-elementos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Faça toda a formatação visual/layout dentro do CSS e deixe o HTML para a estrutura do seu documento.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&#34;links&#34;&gt;Links&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É importante que o seu usuário saiba que aquele texto em destaque é um link e não precise ficar vasculhando a página para procurar um texto com link para outra página. &lt;a href=&#34;http://www.nngroup.com/articles/guidelines-for-visualizing-links/&#34;&gt;Jacob Nielsen publicou em 2004 um artigo com orientações para a criação e customização de links em sua página&lt;/a&gt;, como por exemplo não sublinhar textos que não são links e usar cores diferentes para links visitados.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;convulsões&#34;&gt;Convulsões&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O WCAG 2.0 deixa bem claro que devemos ter &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/WCAG/#seizure&#34;&gt;cuidado para não criar conteúdos que possam causar convulsões em usuários com fotossensibilidade&lt;/a&gt;, como telas que piscam muito rápido ou efeitos luminosos estroboscópicos. Com a possibilidade de fazer animações em CSS3, essa recomendação também serve para a criação de efeitos nas folhas de estilo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;conteúdo-invisível&#34;&gt;Conteúdo invisível&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://webaim.org/techniques/css/invisiblecontent/&#34;&gt;Existem diversas formas de esconder o conteúdo de uma página web&lt;/a&gt;. Alguns deles podem ser acessados por tecnologias assistivas por isso vale a pena verificar se o que você quer esconder em sua página deve ou não ser lido por softwares leitores de tela. &lt;a href=&#34;http://snook.ca/archives/html_and_css/hiding-content-for-accessibility&#34;&gt;Este artigo de Jonathan Snook explica bem cada uma das técnicas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Softwares leitores de tela já são capazes de identificar elementos de formatação visual das páginas que não foram declaradas no HTML e sim no CSS&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&#34;foco-nos-elementos&#34;&gt;Foco nos elementos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Localizar onde está o foco em uma navegação via teclado de uma página cheia de links é uma tarefa complicada quando o foco não dá destaque para o elemento selecionado. Destacar o foco dos elementos beneficia não só pessoas que navegam por links mas auxilia o preenchimento de formulários, facilitando a localização do foco em determinados campos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viu como acessibilidade no CSS vai muito além de questões com cores? Posicionamento de elementos, tamanho de fontes e linhas também devem ser considerados no seu projeto web. Vale lembrar que hoje desenvolvemos pensando em uma plataforma da web, a &lt;em&gt;Open Web Platform&lt;/em&gt; e não somente no HTML5 ou no CSS3. A Web de hoje vai muito além do código HTML e sua acessibilidade deve ser ampliada para toda a sua plataforma para que a web seja efetivamente para todos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Creme de papaia e Geolocalização</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/creme-de-papaia-e-geolocalizacao/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/creme-de-papaia-e-geolocalizacao/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eu não sou um grande apreciador de doces, mas uma das minhas sobremesas preferidas é o popular &lt;a href=&#34;http://guiadacozinha.uol.com.br/receitas/1722-Receita-de-Creme-de-papaia-com-cassis&#34;&gt;creme de mamão papaia com licor de cassis&lt;/a&gt;. Sempre achei que essa era a combinação perfeita para uma sobremesa, especialmente no calor. Mas o mamão papaia é um grande injustiçado. Se você perguntar para qualquer pessoa o nome de uma sobremesa feita com mamão papaia, com certeza a grande maioria vai dizer &amp;#8220;creme de papaia com licor de cassis&amp;#8221;. Falta de criatividade? Pois é. O mesmo acontece com a API de Geolocalização do HTML5.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sim, a &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/2010/CR-geolocation-API-20100907/&#34;&gt;API de Geolocalização&lt;/a&gt; (documentação mantida pelo &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2008/geolocation/&#34;&gt;W3C Geolocation Working Group&lt;/a&gt;) acaba sendo sub-aproveitada em diversos projetos. Faça pesquisa rápida no escritório ou uma busca pelo Google que você vai se deparar com uma grande quantidade de exemplos utilizando Geolocalização baseadas simplesmente na &lt;a href=&#34;http://html5demos.com/geo&#34;&gt;interface do Google Maps para obter sua localização atual&lt;/a&gt;. Uma ótima utilização da API, mas não a única.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma que existem &lt;a href=&#34;http://cybercook.terra.com.br/resultado.php?palavra1=mamao+papaya&amp;amp;ingredientes=S&#34;&gt;diversas de receitas de sobremesa utilizando mamão papaia&lt;/a&gt;, existem diversas aplicações interessantes para o uso da API de Geolocalização. Basta exercitar a criatividade. Não estou dizendo que uma aplicação que identifica minha localização seja inútil. Pelo contrário. Consigo identificar serviços e estabelecimentos próximos de forma muito precisa. Mas podemos ir um pouco além.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja este exemplo de &lt;a href=&#34;http://www.html5rocks.com/en/tutorials/geolocation/trip_meter/&#34;&gt;Trip Meter&lt;/a&gt;. Utilizando a API de Geolocalização você consegue identificar sua localização inicial e comparar com a localização final e ainda incrementar com o tempo percorrido, pontos turísticos interessantes, etc. Nesse mesmo exemplo, você pode fazer um cruzamento de dados e &lt;a href=&#34;http://demo.tutorialzine.com/2012/05/weather-forecast-geolocation-jquery/&#34;&gt;calcular a previsão do tempo da cidade que você está passando nesse exato momento&lt;/a&gt;. Muito útil para acompanhar todo o seu itinerário de viagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas e no meu dia-a-dia, como fazer uso da API de Geolocalização de uma forma mais útil? Bem, você pode criar um website de venda de produtos que pode utilizar a localização do usuário para determinar o custo do frete, ou um conversor de moedas extrangeiras por exemplo. Pode ainda criar um sistema para verificar disponibilidade de vagas em hotéis ou aluguel de casas conforme a localização do usuário. Pode parecer estranho uma pessoa chegar a uma cidade sem ter hotel reservado, mas não é. &lt;a href=&#34;http://www.malapronta.com.br/blog/2010/12/16/como-o-brasileiro-planeja-suas-ferias/&#34;&gt;Uma pesquisa feita em 2010 pelo site MalaPronta.com&lt;/a&gt; mostra que 67% dos usuários do site fazem a reserva do hotel com menos de 30 dias de antecedência. Já uma &lt;a href=&#34;http://www.tripadvisor.com/PressCenter-i4720-c1-Press_Releases.html&#34;&gt;pesquisa feita pelo website Trip Advisor&lt;/a&gt; aponta que grande parte de seus usuários utilizam dispositivos móveis para planejar suas viagens. Ainda sobre viagens, &lt;a href=&#34;http://travel.usatoday.com/hotels/post/2012/04/survey-reveals-hotels-guests-want-wifi-over-everything-else/666250/1&#34;&gt;outra pesquisa mostra que hospedes preferem Wifi do que qualquer outro serviço do hotel&lt;/a&gt;. A internet móvel possibilita aplicações inimagináveis na web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E como anda o suporte a API de Geolocalização nos dispositivos? Bem, seu status atual de &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/2010/CR-geolocation-API-20100907/&#34;&gt;Canditata a Recomendação no W3C&lt;/a&gt; pode dar uma idéia. Fazendo uma rápida pesquisa pelo &lt;a href=&#34;http://caniuse.com/#feat=geolocation&#34;&gt;CanIUse.com&lt;/a&gt; podemos ver que mais de 80% dos navegadores pesquisados dão suporte a API (inclusive os browsers de dispositivos móveis). Mas e sobre a minha privacidade? A especificação é bem clara: &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/2010/CR-geolocation-API-20100907/#security&#34;&gt;&lt;em&gt;User agents must not send location information to Web sites without the express permission of the user&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. A escolha de permitir ou não o compartilhamento da sua localização está nas mãos do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fazer uso dos recursos do HTML5 é muito mais simples do que se imagina. Com um pouco de JavaScript você &lt;a href=&#34;http://dev.opera.com/articles/view/how-to-use-the-w3c-geolocation-api/&#34;&gt;pode começar a brincar e fazer experimentos com essa API&lt;/a&gt; identificando latitude, longitude e integrando com o Google Maps para começar. Esse é apenas o primeiro passo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você vai ver que utilizar a API de Geolocalização do HTML5 é mamão com açúcar (Desculpe. Não podia deixar esse trocadilho fora do post).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>