<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Marcus Himura on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/author/marcus-himura/index.xml</link>
    <description>Recent content in Marcus Himura on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/author/marcus-himura/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>A Arte da Sedução dos Produtos</title>
      <link>http://tableless.com.br/arte-da-seducao-dos-produtos/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/arte-da-seducao-dos-produtos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Você já reparou, que quando estamos em um grande grupo, acabamos sendo influênciados pela maioria? Mas você deve estar pensando: &amp;#8220;Eu não sou assim. Gosto de ser diferente&amp;#8221;. Será mesmo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para explicar melhor e de forma simples, vou usar o mesmo metodo usado pela psicóloga Susan M. Weinschenk em seu livro &lt;em&gt;Neuro Web Design: What Makes Them Click?&lt;/em&gt;. Nele ela divide o cérebro em três partes: &lt;strong&gt;Cérebro Antigo, Cérebro do Meio&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Cérebro Novo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cérebro Antigo ou Inconsciente:&lt;/strong&gt; Resposável por nossas ações automáticas (dirigir, digerir, falar…).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cérebro do Meio:&lt;/strong&gt; Responsável por processar suas emoções. É a raiz do seu impulso de compra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cérebro Novo ou Córtex:&lt;/strong&gt; É ele que processa todas as primeiras informações que estão a &amp;#8220;sua frente&amp;#8221;. Leitura, ouvir música, jogar video game…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o que isso têm haver com a influência que eu sofro?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você entra no site de compra, qual é a primeira coisa que vê? Os produtos mais comprados e os mais avaliados, correto? Mesmo que não tenha interesse algum por eles, disperta uma curiosidade de saber o porque daqueles produtos estarem sendo comprados ou bem avaliados. Então você decide entrar no produto e depara com vários comentários de pessoas que você nem conhece, mas acaba acreditando no que foi escrito lá, sendo positivo ou não. Você acabou de realizar uma validação social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No primeiro instante que lê os comentários, o seu córtex processa aquela informação e pode desconfiar dela. Já o seu cérebro antigo ou inconsciente, processa a informação de outra forma e acredita que tudo que leu alí é verídico. Quanto maior o detalhe informado nos comentários, mais o cérebro vai interpretando que aquilo é verdade. Note que acreditamos em comentários mais explicativos e que conta uma história ao invés daqueles que só constam um simples &amp;#8220;recomendo&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A psicologa conta que o ser humano tende a olhar sempre para o outro, quando existe uma insegurança no que fazer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;Mas eu sou diferente, gosto de tomar as minhas próprias decisões. Não sou Maria vai com as outras&amp;#8221;. Tudo bem!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ela também explica que o ser humano tende a achar que está tomando uma decisão só e única, mas que mesmo assim, você vai precisar de uma referência. Essas atitudes são baseadas no nosso extinto de sobrevivência, por isso que ela é automática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora você já sabe de quem é a culpa, quando compra as coisas pelo impulso.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Precisamos confirmar a senha?</title>
      <link>http://tableless.com.br/precisamos-confirmar-senha/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/precisamos-confirmar-senha/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Você deve me entender: formulários são muito chatos. Tanto para desenhá-los quanto para produzir código front-end. Mas cada vez que desenho um formulário, eu tento simplificar ao máximo. A inclusão ou a exclusão de um campo pode afetar a taxa de conversão ou causar um desinteresse do usuário ao produto. Mas um dos campos que sempre me deixa com a pulga atrás da orelha é o de “cadastramento de senha”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O padrão que é utilizado são dois campos: um para digitar e o outro para confirmar a senha. E são nesses dois campos, que há um aumento da taxa de desistência do seu produto.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-problema&#34;&gt;O problema&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Muitos pensam que devem colocar o segundo campo de confirmação, para evitar o erro de digitação, já que os campos usam uma máscara nos caracteres. E é aí, que mora o problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns usuários cometem erros de digitação e não sabe se errou no campo da senha ou no de confirmação. &lt;a href=&#34;http://www.formisimo.com/blog/case-study-small-changes-lead-to-a-55-increase-in-conversions/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Este estudo&lt;/a&gt; constatou que o campo de confirmação foi responsável por mais de um quarto de abandono dos usuários. Feito isso, resolveram fazer outro teste sem o campo de confirmação e perceberam que houve uma diminuição de erros e um aumento na taxa de conversão de conclusão.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;não-basta-excluir&#34;&gt;Não basta excluir&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Excluir o campo de confirmação não irá resolver o problema por completo. O erro de digitação ainda persiste pelo uso da máscara nos caracteres, o que acaba gerando em problemas como: logar e pedir para redefinir a senha.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;visão-do-superman&#34;&gt;Visão do Superman&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma boa maneira de resolver esse problema é dar a opção ao usuário de enxergar o que foi digitado.&lt;figure id=&#34;f140&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;aspectRatioPlaceholder is-locked&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;aspect-ratio-fill&#34;&gt;
  &lt;/div&gt;
  

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;https://cdn-images-2.medium.com/max/900/1*4iuMApy2iH1g4JIK_D7Yww.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/div&gt; &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;p&amp;gt;
  Em seu Windows 8, a Microsoft adota o uso do ícone de um olho, para revelar a senha.
&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;figure id=&amp;quot;267c&amp;quot;&amp;gt; 

&amp;lt;div class=&amp;quot;aspectRatioPlaceholder is-locked&amp;quot;&amp;gt;
  &amp;lt;div class=&amp;quot;aspect-ratio-fill&amp;quot;&amp;gt;
  &amp;lt;/div&amp;gt;

  &amp;lt;p&amp;gt;
    &amp;lt;img src=&amp;quot;https://cdn-images-2.medium.com/max/720/1*V07wwjNvW_1VoUcJR6ajsw.png&amp;quot; alt=&amp;quot;&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt; 

    &amp;lt;div class=&amp;quot;aspectRatioPlaceholder is-locked&amp;quot;&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;/figure&amp;gt; 

    &amp;lt;p&amp;gt;
      Uma outra maneira que está sendo adotado pelo o Android é a de revelar a senha usando um &amp;lt;em class=&amp;quot;markup--em markup--p-em&amp;quot;&amp;gt;check box&amp;lt;/em&amp;gt;, acompanhado da frase “exibir senha”.
    &amp;lt;/p&amp;gt;

    &amp;lt;p&amp;gt;
      &amp;lt;strong class=&amp;quot;markup--strong markup--p-strong&amp;quot;&amp;gt;E você, concorda com tudo isso? Acha que devemos adotar isso como um padrão para o cadastramento de senhas?&amp;lt;/strong&amp;gt;
    &amp;lt;/p&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>