<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Slides E Apresentações on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/categories/slides-e-apresenta%C3%A7%C3%B5es/index.xml</link>
    <description>Recent content in Slides E Apresentações on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/categories/slides-e-apresenta%C3%A7%C3%B5es/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Anotações de palestra: Além do que se vê – práticas com HTML e CSS</title>
      <link>http://tableless.com.br/anotacoes-da-palestra-jean-carlo-emer-16elw/</link>
      <pubDate>Wed, 21 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/anotacoes-da-palestra-jean-carlo-emer-16elw/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Anotações da palestra do Jean Carlo Emer no evento 16 Encontro Locaweb de 2014 chamada &lt;strong&gt;Além do que se vê &amp;#8211; Práticas com HTML e CSS&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;história&#34;&gt;História&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Com CSS conseguimos liberdade de estilo e construção para websites.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Em 1995 começamos a ter alguma interação. O termo Dynamic HTML foi cunhado nesse tempo, possibilitando o uso do Javascript para criar experiências mais ricas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;HTML é para conteúdo. Ele surgiu no reinado de conteúdo. CSS é para estilização e JS é para interatividade, comportamento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Isso não é bem verdade. O HTML na versão 2 ganha a capacidade de interagir com os recursos representados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando inserimos conteúdo via CSS usando :before e :after, já estamos modificando conteúdo retirando a responsabilidade que o HTML tinha para isso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Temos todas as tecnologias, HTML, CSS, JS e DOM para controlar conteúdo, estilo, interatividade, acessibilidade, usabilidade e performance.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cada uma das tecnologia tem aptidões diferentes, mas todas podem controlar partes das responsabilidade.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;html&#34;&gt;HTML&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A tag TITLE mantém um histórico de navegação legível par ao usuário. Ele não serve apenas para motores de busca ou para deixar o título bonito na janela.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Títulos com atributo ID são âncoras importantes para o conteúdo da página. Isso melhora a acessibilidade e a usabilidade da página.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rótulos indicam o significado de porções de formulários e campos. Rótulos como legends, label e etc ajudam a dar mais informação sobre outras informações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Placeholder não substitui o label, ele só ajuda o usuário a preencher o campo, dando dicas de quais informações podem ser inseridas no campo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Legendas, como o figcaption, ajudam a aumentar a descrição de elementos gráficos e visuais.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Âncoras possibilitam navegar, explorar conteúdo, ir de um lugar para outro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Botões te ajudam a fazer ações na própria página. Não devem ser usados para navegações. Isso é responsabilidade do link.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;css&#34;&gt;CSS&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Não use display: none; para sumir com legends, labels e etc. Leitores de tela não &amp;#8220;enxergam&amp;#8221; o elemento com display: none;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Em vez de usar display: none; prefira usar técnicas de offset. Por exemplo: use position: absolute; -99999em; para posicionar o elemento para fora da página.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ocutar conteúdos: image replacement é um método para usar imagens quando ícones ou grafias por vezes cumprem melhor o papel que textos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://nicolasgallagher.com/another-css-image-replacement-technique&#34;&gt;Uma outra técnica para fazer Image Replacement&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gerar conteúdo via CSS ajuda na estilização de pequenos elementos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Insere o endereço dos links quando a página for impressa.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;@media print {
  a[href]::after {
   cotent: &#34; (&#34; attr(href)&#34;)&#34;;
  }
}
&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anotações palestra: Segurança em Aplicações Web</title>
      <link>http://tableless.com.br/anotacoes-palestra-seguranca-em-produtos-web/</link>
      <pubDate>Wed, 21 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/anotacoes-palestra-seguranca-em-produtos-web/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Estas são as minhas anotações da palestra do Nando Vieira no evento 16 Encontro Locaweb de 2014.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;seu site está seguro? Você se pergunta isso quando coloca seu produto no ar?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;75% dos ataques estão na camada da aplicação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;brechas de segurança acabam com sua credibilidade.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;OWASP é uma fundação voltada para distribuir informações sobre segurança em aplicações web. &lt;a href=&#34;http://owasp.org/&#34;&gt;http://owasp.org/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;o raios teve algo em torno de 8 ou 9 relesses de segurança em 2013. Parece muito mas não é.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;falha de segurança vai ter em qualquer tipo de linguagem, não importa qual.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;outras brechas são feitas pelos próprios devs por conta de experiência, pressa, deadline apertado, falta de atenção etc etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;configurações&#34;&gt;configurações&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;nunca armazene configurações no seu repositório&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;use variáveis de ambientes em vez de arquivos de configuração ou copie o arquivo de configuração na hora do deploy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;para quem usa ruby use dotenv. para PHP use phpdotenv&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nunca salve arquivos .env no repositório.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;session-hijacking&#34;&gt;Session Hijacking&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;o protocolo http é stateless&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;uso de cookies para fazer a identificação do usuário&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;um atacante pode roubar o cookie de um usuário&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tente forçar o uso de ssl em tudo que exige autenticação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;expire a sessão em caso de inatividade. Nesse caso seja criterioso, porque você pode afetar o conforto do usuário fazendo-o logar novamente&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;marque os cookies com a opção http only na hora que você definir o cookie&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;session-ficariam&#34;&gt;Session ficariam&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;um atacante se autêntica como outro usuário pra sempre. Isso porque não temos um mecanismo de expirar o login depois de um tempo determinado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;toda vez que o usuário se autentica, você não zera a sessão dele, iniciando uma nova sessão&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;no rails existe um método chamado reset_session, que vai zerar cookies e etc do usuário&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;use outro session storage que armazene sessões ativas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;o github colocou um caixinha de sessions mostrando as informações de usuários ligados na sua conta&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;passwords&#34;&gt;passwords&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;nunca armazene senhas em texto puro no banco. Claro!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;hashing é um pouco melhor mas não ajuda muito. Se você usa sha1, ele gera uma hash de 40 caracteres, que procurando no Google, você consegue descobre a senha&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;fazer salting é um pouco melhor&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;as senhas baseadas em hash foram feitas para serem rápidos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;o brute force com sha1 é muito rápido e eficiente&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;use algoritmo blowfish para criptografar senhas, isso dificulta o brute force porque a decodificarão dessa hash é muito lenta&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;redirecionamentos&#34;&gt;redirecionamentos&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;processe a url antes de fazer redirecionamentos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;o referrer pode conter informações confidenciais&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;faça o redirect a partir de uma página específica&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;crie uma página intermediária, como o youtube faz, avisando que o usuário está saindo do seu site&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;sql-injection&#34;&gt;SQL Injection&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;nesse caso um ataque injeta parâmetros via query.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nunca interpole variáveis em query strings.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;use prepares statements.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;cross-scripting-xss&#34;&gt;Cross-scripting (XSS)&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;não confie em dados enviados pelos usuários. O usuário pode ser qualquer um.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Valide as informações antes de aceitar qualquer dado de usuário.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;se toda informação enviada pelo é insegura, significa que toda vez que você for mostrar essas informações, você precisa validar antes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;escape caracteres como &amp;gt; e &amp;amp;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tome cuidado no JavaScript também. Não atribua html ao definir o conteúdo fornecido pelo usuário.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;no Rails use a biblioteca Sanitize (loofah)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;se você precisa uma estrutura html, crie uma variável temporária.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;software-update&#34;&gt;software Update&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;sempre atualize seus software. Atualize seu PHP, seu ruby, rails e qualquer outra linguagem&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ferramenta metasploit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você não precisa de um super usuário pra fazer deploy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;use seu servidor usando ssh&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;libere apenas as portas necessárias para rodar seu projeto&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;segurança deve ser uma preocupação constante&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anotações palestra: Manutenção e Refatoração de CSS</title>
      <link>http://tableless.com.br/anotacoes-da-palestra-lucas-mazza-16elw/</link>
      <pubDate>Tue, 20 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/anotacoes-da-palestra-lucas-mazza-16elw/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse ano estive em todos os Encontros Locaweb pelo país. O Tableless organizou a sala sobre desenvolvimento, convidando uma série de palestrantes durante o ano. O Lucas Mazza foi o palestrante convidado aqui de SP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Lucas fez uma palestra sensacional sobre refatoração e manutenção de código CSS no projeto. De cara parece um assunto bastante sem graça para alguns, e é aí que mora o problema.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Manutenção de software é complicado. Existem legados e você precisa lidar com isso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CSS não é muito prático quando se trata de legados. É difícil chegar a ter uma alta qualidade no código CSS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Semântica é algo importante para manter o legado de código e assim facilitar a manutenção.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Semântica, Modularidade, Performance e Produtividade são pontos focais para ter um código decente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando há diversas mãos mexendo no código, problemas cruéis podem acontecer.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A equipe inteira deve mexer no código. O código é do projeto, não da pessoa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Qualquer desenvolvedor pode ajudar no código, mesmo que não seja dev front-end. Cuidado, back-end, código HTML precisa ser bem escrito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use PULL REQUESTS. Coding review é bom e faz bem para os dentes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você precisa passar por esses pontos no pull request: código, contexto, discussão de equipe.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usando uma interface como o GitHub, você consegue trabalhar com Markdown, usar screenshots e gifs.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Disseminação de conhecimento é feito quando a equipe discute o código do Pull Request.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quebre a ideia do paternalismo: todo mundo tem que falar do seu código e mexer nele.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evite silos de conhecimento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sua equipe precisa de um padrão para escrever código, ou tudo vira bagunça. &lt;a href=&#34;http://guidelines.plataformatec.com.br/css&#34;&gt;Guideline da Plataformatec&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;OOCSS-ish/FCSS-ish são formas de escrever CSS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tente usar classes e não heranças de pais. &lt;a href=&#34;http://markdotto.com/2013/10/09/css-and-noparents/&#34;&gt;Artigo do Otto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tenha uma Nomenclatura Ubíqua. Isso faz com que o nome do componente seja comum por todos da equipe.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ter uma nomenclatura ubíqua também ajuda a separar as responsabilidades do código. Cada parte é independente da outra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nesting é coisa séria. Use com cuidado. Um padrão mais ou menos comum em todo mundo front-end é a utilização de nesting até 3 níveis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pré-processadores são apenas ferramentas. Eles nunca deixarão seu código ruim em um código bom.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Código isolado/componentizado faz com que mudanças fiquem previsíveis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cuidado com as peças móveis. Com muitos componentes seu código fica complexo e burocrático.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para quem é novato no projeto, entender a relação entre as modularizações é difícil.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comece a modularizar aos poucos. Deixe crescer naturalmente de acordo com o desenvolvimento do produto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;NÃO EDITE CÓDIGOS DE TERCEIROS&lt;/strong&gt;, TIPO BOOTSTRAP E ETC.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Escolha dependências do tamanho que você precisa. Pode ser que uma dependência seja muito grande atrapalhe mais do ajude.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use dependências com moderação e de acordo com as suas necessidades.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sisteminha de criação de sprites que o Lucas usou para substituir o do Compass. &lt;a href=&#34;http://github.com/lucasmazza/spriteful&#34;&gt;http://github.com/lucasmazza/spriteful&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não modifique código de terceiros, estenda.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Documentação decente é amor. Você precisa ter carinho pela documentação do código.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Documentação de código é uma forma de comunicação entre os desenvolvedores do projeto e para pessoas fora da equipe.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Documentação é uma outra abstração do seu código.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tente documentar bem cada módulo do CSS e Javascript. Comentários no código são bem vindos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crie um styleguide dos componentes do seu software.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ler sobre KSS &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://warpspire.com/posts/kss/&#34;&gt;Knyle Style Sheet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O código nunca vai mentir para você. Ele é sincero. Ele diz o que está acontecendo no seu projeto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mostre para outros times e desenvolvedores o seu código.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Maintainability comes from shared understanding. &amp;#8211; &lt;strong&gt;Kyle Neath&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Em busca do Lean UX – Anotações</title>
      <link>http://tableless.com.br/em-busca-lean-ux-anotacoes/</link>
      <pubDate>Thu, 08 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/em-busca-lean-ux-anotacoes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Essas são alguma anotações que fiz sobre a palestra da Patricia De Cia no 16 Encontro Locaweb em Porto Alegre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agoras as cidades são &lt;a href=&#34;http://bit.ly/16elw-rj&#34;&gt;Rio de Janeiro&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://bit.ly/16elw-sp&#34;&gt;São Paulo&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Telefone sem fio é bem ruim no desenvolvimento com UX&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As startups mudaram o método da estratégia de UX, usando o movimento LEAN para agilizar sua produção.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O movimento Lean:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Reduza o Desperdício&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fracasse rápido&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aprenda rápido&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mínimo produto viável&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entrega contínua&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Métrica AARRR. São métricas de engajamento&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ciclo: Learn, Build, Measure&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para que serve UX? Solucionar problemas e necessidades dos usuários e proporcionar uma experiência de uso prazerosa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nós fazemos UX com uma série de disciplinas:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pesquisa com usuários&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arquitetura da informação&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estratégia de conteúdo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Design de interação&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Design visual&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Teste de usabilidade&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como fazíamos? Concepção -&amp;gt; Especificação -&amp;gt; Verificação&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gastávamos muito tempo fazendo wireframe, fazendo especificações&amp;#8230;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;o LEAN traz uma abordagem mais simples: cria visão comum, colaboração radical, valorização do aprendizado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;coloque todo mundo de um mesmo projeto, numa mesma sala, discutindo um problema comum&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;inclua todo mundo envolvido, marketing, Product owners, devs, todo mundo mesmo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;descubra quem são os reais clientes, quem são as personas do projeto&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;processo: visão comum, colaboração, aprendizado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;os anti-patterns do UX:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;designer gênio&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;as tribos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;a torre de babel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;o email&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;hipóteses:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;você faz algo pra alguém por algum motivo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;acreditamos que&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;saberemos que isso é verdade quando virmos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;uma persona é um grupo de usuários com comportamentos similares.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;comunique visualmente sua ideia. Desenhe, não tenha medo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;enxuto (LEAN) não é igual a barato (barato)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Entendendo o Web Design – Jeffrey Zeldman – An Event Apart Boston 2014</title>
      <link>http://tableless.com.br/anotacoes-jeffrey-zeldman-event-apart-boston-2014/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/anotacoes-jeffrey-zeldman-event-apart-boston-2014/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Estas são as minhas anotações da palestra do Jeffrey Zeldman no evento An Event Apart que aconteceu em Boston.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em alguns momentos misturei inglês com português. Não foi para ficar chique, é que não é fácil anotar tudo o que é importante ao mesmo tempo que eu tento prestar atenção no que o cara tá falando. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não conhece o &lt;a href=&#34;http://zeldman.com/&#34;&gt;Jeffrey Zeldman&lt;/a&gt;, pegue uma corda e se enforque. Você não merece trabalhar nessa área. Mas ainda dá tempo. Visita o &lt;a href=&#34;http://zeldman.com&#34;&gt;site dele&lt;/a&gt;. Este cara, e outro grupo de profissionais, se juntaram para mudar a web formando o &lt;a href=&#34;http://www.webstandards.org&#34;&gt;WaSP&lt;/a&gt;. Não vou contar a história aqui, mas basicamente você deve sua vida a eles. 😉&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;entendendo-o-web-design&#34;&gt;Entendendo o Web Design&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quando alguém te pergunta: no que você trabalha? Você sabe dizer exatamente o que você faz? Isso é algo muito difícil de explicar e principalmente entender quando se trabalha com internet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;É muito difícil fazer bons designs quando não sabemos para quem e para o que estamos desenhando/produzindo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O Clube de Diretores de Arte de Nova York é reconhecido por premiar designers influentes por anos. Pessoas de negócio e grandes designers prestam atenção nessas decisões por que o processo para selecionar os projetos é muito exaustivo. Mas apenas 2 de 20 juízes que julgam na categoria de &amp;#8220;interação&amp;#8221; construíram websites.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O Clube de Diretores de Arte decidiram que algo &amp;#8220;é interativo se isso está na internet&amp;#8221;. Mas isso é errado, já que em um website pode ganhar mesmo que a única coisa interativa seja um botão de play.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Muitos prêmios tratam o Web Design como algo posterior a sua campanha comercial. Nessa visão, web design é algo que não é bom o bastante como a TV.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quem decide se o trabalho funciona não é você, mas os resultados do trabalho, o que chamamos de awards. E não estamos falando de dinheiro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vendas são medidas por efetividade. Prêmios são medidos por graciosidades.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os clientes não sabem realmente o que eles querem e principalmente como o design pode ser interativo na internet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Há uma competição ruim entre as áreas que fazem design. Umas enxergam umas as outras como descartáveis ou menos importantes. Veja quem faz algo para TV, impressos, web etc&amp;#8230;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eles acham que querem um comercial de TV, quando pensam em fazer interativo para internet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As outras áreas que atuam com a marca e o design da empresa, entendem que elas devem controlar a área de internet. Isso é ruim. Elas não entendem exatamente o que é trabalhar com internet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cada área tem uma especialidade e nenhum conhece exatamente a base, a origem e o que move as outras áreas. É muito difícil alguém que faz web saber exatamente como fazer um bom comercial de TV. E o contrário também é verdadeiro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você é contratado para fazer web, por que você é especialista uma coisa que a pessoa que te contratou não conhece.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mas isso pode ser também uma fraqueza. Nossos parceiros precisam entender nosso trabalho para que eles possam nos dar autonomia para fazer um trabalho melhor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As tabelas foram um marco para fazer websites &amp;#8220;interativos&amp;#8221;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entender o negócio do cliente é mais importante do que o cliente deseja. Se você entende o negócio, você entende sua marca, se você entende sua marca, você consegue fazer algo que funcione.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O trabalho de David Siege&amp;#8217;s era conhecido como a excelência em Web Design.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tiffany Shlain&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quem está falando por nós? Quem está destacando nosso trabalho e explicando como isso é excelente e como funciona para as pessoas lá fora? Ninguém.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nós formamos um círculo interno de profissionais que produzem web que se tornou algo bem ruim. Por que quem paga nosso salário não sabe o que é Responsive Design, por que não há um meio dele saber. As novidades ficam entre nós.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O W3C não pode ser essa pessoa porque ninguém entende o W3C, a não ser o próprio W3C.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As revistas especializadas e websites técnicos também só falam para profissionais e não para os clientes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nós precisamos de alguém para nos intermediar e fazer o elo entre clientes/consumidores e nós&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Facebook é um microblog para o mundo inteiro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não é uma boa pergunta algo como: É melhor fazer um app com HTML5 ou Nativo?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A melhor pergunta é: o que os usuários procuram fazer nos smartphones? O que os usuários procuram fazer nos desktops? Como podemos melhorar a experiência dos usuários em cada uma das plataformas?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O facebook erro ao achar que ir para Mobile era um problema de tecnologia, mas na verdade era um problema de Design.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando o aplicativo mobile do Facebook foi movido do HTML5 para uma aplicação nativa, a imprensa focou no problema de implementação, dizendo que tecnologias web não são apropriadas para mobile. Em vez disso, a conversa deveria se focar em como deve se a experiência do usuário.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O que acontece quando muitos desenvolvedores, separados, trabalham em um mesmo produto, mas de forma dividida?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;When companies harvest data to serve their advertises instead of their customers.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não produza para browsers. &amp;#8220;We don&amp;#8217;t design for browsers. We design for people.&amp;#8221;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Web Design serves design. We design for people.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Livro: designing with web standards &amp;#8211; Jeffrey Zeldman&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Web design is not book design, it is not poster design, it is not illustration.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Web Design is like architecture.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Web designs are like typefaces. Some impose a personality through their style on content. Others recede and let the style of content take over.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Web design is the creation of digital environments that facilitate and encourage human activity.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O segredo do design são os detalhes. São os detalhes que separam o bom web design do mal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Layout serve o conteúdo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A great website guides you subtly toward your heart&amp;#8217;s desire.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Todos os dias que vamos aos trabalho é uma oportunidade para impressionar pessoas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nós somos estrategistas ou pessoas que esperam? Você pensa ou apenas segue ordens?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Don&amp;#8217;t wait to be asked. Não espere perguntarem o que você faz. Se apresente, converse, mostre o que é exatamente Web Design.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arrive early and often.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Push your way in. Volunteer.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Achieve the right things for wrong reasons.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Google é o maior usuário cego que o mundo tem. Por isso web standards importa. Ele é seu cliente. Se você não faz para websites acessíveis, você está perdendo o Google.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marcação semântica apenas se tornou importante por causa da otimização para buscadores. Clientes e chefes não estão interessados em economizar dinheiro com banda.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Your job is to find the reasons that people will care about.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;We are all evangelists.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nós precisamos de embaixadores do web design.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Palestra sobre como se tornar um dev front-end</title>
      <link>http://tableless.com.br/palestra-sobre-como-se-tornar-um-dev-front-end/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/palestra-sobre-como-se-tornar-um-dev-front-end/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Fiz um artigo há um tempo atrás escrevi &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/tornar-dev-front-end/&#34; title=&#34;Como se tornar um dev front-end&#34;&gt;um artigo sobre como se tornar um desenvolvedor front-end&lt;/a&gt;. Fiz uma palestra em Florianópolis estes dias e transformei este artigo em uma apresentação. Não deixe de ler o artigo, lá tem mais detalhes do que apenas a palestra. Veja os slides abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;margin-bottom:5px&#34;&gt;
  &lt;strong&gt; &lt;a href=&#34;https://www.slideshare.net/diegoeis/como-tornardevfrontend&#34; title=&#34;O que você precisa saber para se tornar um dev front-end&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;O que você precisa saber para se tornar um dev front-end&lt;/a&gt; &lt;/strong&gt; from &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.slideshare.net/diegoeis&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Diego Eis&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Slides para devs #11 – JSON</title>
      <link>http://tableless.com.br/slides-devs-1x-json/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/slides-devs-1x-json/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Slides para devs #10 – GIT</title>
      <link>http://tableless.com.br/slides-devs-10-git/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/slides-devs-10-git/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Resumo do 15 Encontro Locaweb</title>
      <link>http://tableless.com.br/resumo-do-encontro-locaweb/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/resumo-do-encontro-locaweb/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Ontem foi o último dia do &lt;a href=&#34;http://encontrolocaweb.com.br&#34;&gt;15 Encontro Locaweb para Profissionais de Internet&lt;/a&gt; que rodou o Brasil inteiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não preciso nem apresentar o evento que já é tradicional no mercado e sempre envolve um grande número de profissionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tive o prazer de palestrar ao lado de nomes como Luli Radfahrer, Murilo Gun, Silvio Meira e Fábio Ricotta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu confesso que fazia um ou dois anos que por motivos aleatórios eu não fazia palestras. Confesso que foi ótimo ter voltado e mesmo estando enferrujado, não acertando as piadas, ajustando entonação de voz, assunto e etc, foi muito bom receber elogios da galera.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;fábio-ricotta&#34;&gt;Fábio Ricotta&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Fábio Ricotta falou bastante sobre SEO, claro, provando para mim mesmo que minha teoria sobre SEO está correta. Diversas pessoas acham que basta você colocar umas palavrinhas estratégicas em umas tags do HTML e pronto, tá feito. Na verdade SEO é um pacote de atitudes, que sozinhas, não valem muita coisa, mas que se você fizer todas vai te dar um retorno gigante. Não basta só ter uma estratégia de texto e código, tem que usar as ferramentas dos buscadores para te auxiliar, tem que ficar de olho nas métricas, tem que ajustar e ajustar e ajustar até conseguir o resultado que você quer. Segue aqui a palestra dele:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;silvio-meira&#34;&gt;Silvio Meira&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu fiz uma anotação da palestra do Silvio Meira que você pode &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/anotacoes-da-palestra-do-silvio-meira/&#34;&gt;encontrar aqui&lt;/a&gt;. Ele falou muito sobre empreendedorismo digital e como negócios de crescimento rápido e exponencial se mantêm em um patamar altíssimo, levando sempre em consideração processos internos de equipes e atenção ao usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.eventials.com/pt-br/locaweb/silvio-meira-principios-de-alta-performance-para-empreendedorismo-digital/&#34;&gt;Assista a palestra do Silvio Meira&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;luli-ciclista&#34;&gt;Luli Ciclista&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A palestra do &lt;a href=&#34;http://luli.com.br&#34;&gt;Luli&lt;/a&gt; como sempre colocando caraminholas na cabeça da galera. Ele falou sobre a internet nas coisas e como o futuro pode ser muito mais incrível do que a gente pode esperar. Fiz algumas &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/anotacoes-da-palestra-do-luli-radfahrer-no-15elw/&#34; title=&#34;Anotações da palestra do Luli Radfahrer no 15ELW&#34;&gt;anotações dessa palestra&lt;/a&gt; que podem ser úteis para vocês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.eventials.com/pt-br/locaweb/luli-radfahrer-internet-das-coisas-computacao-em-nuvem-e-tendencias-2013/&#34;&gt;Assista a palestra do Luli aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;diego-eis&#34;&gt;Diego Eis&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As duas palestras que fiz estão disponíveis aqui abaixo e se &lt;a href=&#34;https://www.eventials.com/pt-br/locaweb/diego-eis-a-semantica-do-html-5/&#34;&gt;quiser assistir, ela foi gravada aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[SPOILER] No ano que vem, desenvolvedores, aguardem, vai ser a nossa vez. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E eu, louco.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Slides para Devs #9 – Acessibilidade na web</title>
      <link>http://tableless.com.br/slides-para-devs-9-acessibilidade-na-web/</link>
      <pubDate>Tue, 14 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/slides-para-devs-9-acessibilidade-na-web/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Slides para Devs #8 – Frameworks JS</title>
      <link>http://tableless.com.br/slides-para-devs-8-frameworks-js/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/slides-para-devs-8-frameworks-js/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Slides para Devs #7 – JS em larga escala</title>
      <link>http://tableless.com.br/slides-para-devs-7-js-em-larga-escala/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/slides-para-devs-7-js-em-larga-escala/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Slides para Devs #6 – Javascript</title>
      <link>http://tableless.com.br/slide-para-devs-6-js/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/slide-para-devs-6-js/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;extra-bônus&#34;&gt;Extra bônus:&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&#34;veja-outros-slides&#34;&gt;Veja outros Slides&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/slides-devs-1/&#34; title=&#34;Slides para Devs #1&#34;&gt;Slides para Devs #1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/slides-para-devs-2/&#34; title=&#34;Slides para Devs #2&#34;&gt;Slides para Devs #2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/slides-para-devs-3-responsive-web-design/&#34; title=&#34;Slides para Devs #3 – Responsive Web Design&#34;&gt;Slides para Devs #3 – Responsive Web Design&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[
&lt;br /&gt;

&lt;br /&gt;

&lt;br /&gt;

&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;extra-bônus-1&#34;&gt;Extra bônus:&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&#34;veja-outros-slides-1&#34;&gt;Veja outros Slides&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/slides-devs-1/&#34; title=&#34;Slides para Devs #1&#34;&gt;Slides para Devs #1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/slides-para-devs-2/&#34; title=&#34;Slides para Devs #2&#34;&gt;Slides para Devs #2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/slides-para-devs-3-responsive-web-design/&#34; title=&#34;Slides para Devs #3 – Responsive Web Design&#34;&gt;Slides para Devs #3 – Responsive Web Design&lt;/a&gt;
*]&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/slide-para-devs-4-retina-display-imagens-de-alta-resolucao-e-afins/&#34; title=&#34;Slides para Devs #4 – Retina display, imagens de alta resolução e afins&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/slides-para-devs-5-design&#34; title=&#34;Slides para Devs #5&#34;&gt;Slides para Devs #5 &amp;#8211; Design&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Slides para devs #5 – Design</title>
      <link>http://tableless.com.br/slides-para-devs-5-design/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/slides-para-devs-5-design/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;extra-bônus&#34;&gt;Extra bônus&lt;/h1&gt;

&lt;h3 id=&#34;veja-outros-slides&#34;&gt;Veja outros Slides&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/slides-devs-1/&#34; title=&#34;Slides para Devs #1&#34;&gt;Slides para Devs #1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/slides-para-devs-2/&#34; title=&#34;Slides para Devs #2&#34;&gt;Slides para Devs #2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/slides-para-devs-3-responsive-web-design/&#34; title=&#34;Slides para Devs #3 – Responsive Web Design&#34;&gt;Slides para Devs #3 – Responsive Web Design&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[# Extra bônus&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;veja-outros-slides-1&#34;&gt;Veja outros Slides&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/slides-devs-1/&#34; title=&#34;Slides para Devs #1&#34;&gt;Slides para Devs #1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/slides-para-devs-2/&#34; title=&#34;Slides para Devs #2&#34;&gt;Slides para Devs #2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/slides-para-devs-3-responsive-web-design/&#34; title=&#34;Slides para Devs #3 – Responsive Web Design&#34;&gt;Slides para Devs #3 – Responsive Web Design&lt;/a&gt;
*]&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/slide-para-devs-4-retina-display-imagens-de-alta-resolucao-e-afins/&#34; title=&#34;Slides para Devs #4 – Retina display, imagens de alta resolução e afins&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Slides para Devs #4 – Retina display, imagens de alta resolução e afins</title>
      <link>http://tableless.com.br/slide-para-devs-4-retina-display-imagens-de-alta-resolucao-e-afins/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/slide-para-devs-4-retina-display-imagens-de-alta-resolucao-e-afins/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;extra-bonus&#34;&gt;Extra bonus:&lt;/h2&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>