<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Angularjs on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/angularjs/index.xml</link>
    <description>Recent content in Angularjs on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/angularjs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Criando uma aplicação móvel com Ionic 2 e Angular 2 em dez passos</title>
      <link>http://tableless.com.br/criando-uma-aplicacao-movel-com-ionic-2-e-angular-2-em-dez-passos/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/criando-uma-aplicacao-movel-com-ionic-2-e-angular-2-em-dez-passos/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;introdução&#34;&gt;Introdução&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;À esta altura do campeonato é provável que você já tenha ouvido falar da nova versão deste famoso framework para criação de aplicações móveis híbridas. O &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://ionicframework.com/docs/v2/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Ionic 2&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; acaba de chegar em seu &lt;em&gt;Release Candidate&lt;/em&gt; e, com ele, trás uma série de recursos e otimizações de código, além de um considerável ganho de performance! Muito desse mérito se deve ao &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://angular.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Angular&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (como é chamada a nova versão do framework, que deixa para trás o &amp;#8220;JS&amp;#8221; ao final do nome) que chega &amp;#8211; finalmente &amp;#8211; na sua versão estável, provando que não está para brincadeiras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de passar por várias mudanças e quebras de código à cada novo release, o &lt;strong&gt;Ionic 2&lt;/strong&gt; agora atinge a maturidade e se torna um competidor ainda mais forte do modelo de desenvolvimento tradicional (nativo). No entanto, se você já está familiarizado com o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://ionicframework.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Ionic 1&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, a mudança nos conceitos pode lhe soar um tanto quanto desagradáveis à primeira vista. Mas uma vez que você entende como as peças se encaixam, vai perceber que criar aplicações móveis com o framework tornou-se uma atividade ainda mais simples e recompensadora.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-que-tem-de-novo&#34;&gt;O que tem de novo?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Ionic foi desenvolvido com base no &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://angularjs.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;AngularJS&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, um framework voltado para a criação de aplicações web modernas, construídas com base em uma página &lt;strong&gt;HTML5&lt;/strong&gt; que atualiza seu conteúdo de maneira dinâmica (as famosas &lt;em&gt;Single Page Applications&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;SPAs&lt;/em&gt;). Ao tirar proveito dessa arquitetura &amp;#8211; e adicionar uma série de estilos que emulam o visual de aplicações nativas &amp;#8211; o Ionic facilitou, em muito, a tarefa de construir um app híbrido, ou seja, aquele que executa tanto em smartphones &lt;strong&gt;iOS&lt;/strong&gt; quando &lt;strong&gt;Android&lt;/strong&gt;, otimizando o seu &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Time_to_market&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Tempo de Mercado&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo ainda sendo executado em uma &lt;strong&gt;WebView&lt;/strong&gt; (browser interno dos smartphones), uma aplicação baseada no Ionic 2 é muito mais rápida, modular e escalável, se comparada com a primeira versão. Principalmente porque o framework segue os padrões web mais recentes, como a nova especificação &lt;strong&gt;ES6&lt;/strong&gt; (ou ES2015), trazendo para o javaScript conceitos como &lt;strong&gt;classes&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;módulos&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;arrow functions&lt;/strong&gt;. Além disso, temos também a presença do polêmico &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://www.typescriptlang.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;TypeScript&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (opcional), que trás o poder da tipagem para o seu código, com o intuito de minimizar erros, simplificar a injeção de dependências, facilitar testes, e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/tumblr_npjjd6T4Lu1tq4of6o1_400.gif&#34; alt=&#34;Too much information - gif&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas embora tudo isso pareça um verdadeiro balaio de gato que funciona mais como repelente do que atrativo, não se deixe enganar: A versão 2 do Ionic dá um considerável salto de inovação em relação à sua versão original e abre caminho para &lt;a href=&#34;https://ionicframework.com/docs/v2/resources/progressive-web-apps/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;novas e interessantes tendências&lt;/a&gt; que valem a pena serem exploradas!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mão-na-massa&#34;&gt;Mão na massa!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para entender melhor como se constrói uma aplicação com o Ionic 2, vamos criar uma do zero 😀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A aplicação que iremos construir é um simples leitor de feeds baseado na API do &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://www.reddit.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Reddit&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, o poderoso canal agregador de notícias, onde membros da comunidade podem submeter conteúdos como links, textos, imagens, etc. O app será 100% funcional e poderá ser instalado no seu smartphone e, quem sabe, até mesmo evoluir com a inclusão de novas funcionalidades.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;instalando-o-framework&#34;&gt;Instalando o framework&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você já tem o Ionic 1 instalado na sua máquina, basta digitar o seguinte comando no terminal:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;npm install -g ionic&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse comando atualiza o framework para trabalhar com o Ionic 2 sem afetar a instalação da versão 1.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas caso você seja marinheiro de primeira viagem, certifique-se que tenha o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://nodejs.org/en/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Node.js&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; instalado na sua máquina e, em seguida, digite no terminal:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;npm install -g ionic cordova&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lembre-se de que você também deve ter o SDK do Android e o Java instalados para fazer build para Android e/ou o Xcode para o build no iPhone:&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://ionicframework.com/docs/v2/resources/platform-setup/mac-setup.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Guia de instalação para Mac&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://ionicframework.com/docs/v2/resources/platform-setup/windows-setup.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Guia de instalação para Windows&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Depois que a instalação for concluída, você pode verificar a versão do framework no terminal, digitando:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ionic -v&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;criando-um-novo-projeto&#34;&gt;Criando um novo projeto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O CLI (&lt;em&gt;Command Line Interface&lt;/em&gt;) do Ionic vem com um monte de comandos úteis que nos ajudam na criação e na manutenção dos projetos. Para conferir a lista de comandos disponíveis, digite:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ionic help&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por enquanto o que nos interessa é o comando &lt;strong&gt;start&lt;/strong&gt;. Digite o seguinte no terminal:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ionic start MyReader blank --v2 --appname &amp;quot;Best Reader Ever&amp;quot; --id &amp;quot;com.tableless.myreader&amp;quot;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O comando &lt;strong&gt;start&lt;/strong&gt; oferece três tipos de templates com código boilerplate. São eles:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;sidemenu&lt;/strong&gt; &amp;#8211; adiciona um menu lateral à aplicação (estilo de navegação &lt;a href=&#34;https://material.google.com/patterns/navigation-drawer.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;padrão no Android&lt;/a&gt;);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;tabs&lt;/strong&gt; &amp;#8211; cria uma navegação baseada em guias (modelo de organização de conteúdo &lt;a href=&#34;https://developer.apple.com/ios/human-interface-guidelines/ui-bars/tab-bars/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;incentivado pelo iOS&lt;/a&gt;);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;blank&lt;/strong&gt; &amp;#8211; cria um projeto com boilerplate básico, sem nenhum template específico.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O comando que digitamos no terminal vai utilizar o template &lt;strong&gt;blank&lt;/strong&gt;. Também passamos mais três parâmetros adicionais: &lt;strong&gt;v2&lt;/strong&gt; que informa que queremos trabalhar com a versão 2 do Ionic, &lt;strong&gt;appname&lt;/strong&gt;, que define um nome de projeto menos formal e &lt;strong&gt;id&lt;/strong&gt;, que nos possibilita definir o package da aplicação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos agora acessar a pasta do nosso projeto, digitando:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;cd MyReader&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-1-8211-conhecendo-a-arquitetura&#34;&gt;Passo 1 &amp;#8211; Conhecendo a arquitetura&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Depois de tantas configurações e explicações iremos, enfim, para a parte divertida do processo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você visitar a pasta do projeto dentro de &lt;strong&gt;src/pages/&lt;/strong&gt;, vai notar a presença de uma outra pasta chamada &lt;strong&gt;home&lt;/strong&gt;. Dentro dela há três arquivos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;home.html;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;home.scss;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;home.ts.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Essas pastas e arquivos foram criados como resultado do comando &lt;strong&gt;start&lt;/strong&gt;. O Ionic é baseado no Angular que, por sua vez, considera que os principais componentes de uma aplicação devem ter escopos isolados. Portanto, cada &amp;#8220;página&amp;#8221; de um projeto tem seu próprio template visual (html), estilo (scss) e classe (ts). Perceba também que, por padrão, o Ionic utiliza &lt;strong&gt;Sass&lt;/strong&gt; para a escrita de CSS e TypeScript para as classes, ao invés de JavaScript puro. Fique à vontade para vasculhar as pastas do projeto e entender como as informações são organizadas, uma vez que este tutorial não tem o propósito de explorar isso com detalhes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de modificar algo no projeto, vamos verificar o que já foi gerado de graça. Digite no terminal:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ionic serve&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este comando inicia um servidor local na nossa máquina e abre uma nova aba no browser com a aplicação no ar. Como o &lt;em&gt;LiveReload&lt;/em&gt; já vem habilitado por padrão, modificações que fizermos no código serão refletidas automaticamente no browser:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border: 1px solid #666&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic-2-localhost-1.jpg&#34; alt=&#34;Ionic 2 - Screenshot 1 localhost&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos ver isso acontecendo em tempo real. Abra o arquivo &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt; e remova o código desnecessário até que ele fique assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ion-header&amp;gt;
  &amp;lt;ion-navbar&amp;gt;
    &amp;lt;ion-title&amp;gt;My Feed Reader&amp;lt;/ion-title&amp;gt;
  &amp;lt;/ion-navbar&amp;gt;
&amp;lt;/ion-header&amp;gt;

&amp;lt;ion-content&amp;gt;

&amp;lt;/ion-content&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Confira a mudança ocorrendo automaticamente no browser:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border: 1px solid #666&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic-2-localhost-2.jpg&#34; alt=&#34;Ionic 2 - Screenshot 2 localhost&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos dar uma olhada no componente responsável por controlar nosso template. Abra o arquivo &lt;strong&gt;home.ts&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;import { Component } from &#39;@angular/core&#39;;
import { NavController } from &#39;ionic-angular&#39;;

@Component({
   selector: &#39;page-home&#39;,
   templateUrl: &#39;home.html&#39;
})
export class HomePage {
   constructor(public navCtrl: NavController) {}
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Perceba que o arquivo é composto por três blocos distintos, que eu chamo carinhosamente de os &lt;strong&gt;3D&lt;/strong&gt;: &lt;strong&gt;Declaration&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Decorator&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Definition&lt;/strong&gt;. A primeira parte é onde declaramos componentes externos ou bibliotecas que iremos utilizar em nosso projeto:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;import { Component } from &#39;@angular/core&#39;;
import { NavController } from &#39;ionic-angular&#39;;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O segundo bloco é composto por um &lt;strong&gt;Decorator&lt;/strong&gt;. No Angular, todo componente tem um &amp;#8220;decorador&amp;#8221;, que é responsável por fornecer metadados ou informações sobre a classe. No nosso caso, o decorador está dizendo que as modificações no html serão feitas apenas no componente &lt;strong&gt;page-home&lt;/strong&gt; e que este arquivo, ou seja, o template html que iremos utilizar, se chama &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt;, veja:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;@Component({
   selector: &#39;page-home&#39;,
   templateUrl: &#39;home.html&#39;
})
&lt;/pre&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lembre-se que, por padrão, os Decorators ficam sempre em cima do bloco de definição da classe.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O seletor &lt;strong&gt;page-home&lt;/strong&gt; será útil quando for necessário criar regras de estilo em CSS aplicadas apenas à ele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E, por fim, temos nosso escopo de classe. Classes em qualquer linguagem de programação orientada à objeto servem para definir a estrutura e o comportamento de objetos. Por enquanto o que você precisa saber é que nossa classe tem apenas um construtor que recebe um objeto do tipo &lt;strong&gt;NavController&lt;/strong&gt; por parâmetro. Nosso próximo passo será inserir novos atributos e métodos para definir melhor o seu comportamento:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;export class HomePage {
  constructor(public navCtrl: NavController) {}
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-2-8211-consumindo-dados-de-uma-api-pública&#34;&gt;Passo 2 &amp;#8211; Consumindo dados de uma API pública&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Agora que você já sabe mais ou menos como as coisas funcionam, vamos fazer rapidamente uma requisição à uma API externa (Reddit) para exibir seu resultado em uma lista no nosso template.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;2-1-8211-trabalhando-com-observables&#34;&gt;2.1 &amp;#8211; Trabalhando com Observables&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Inclua o seguinte código em &lt;strong&gt;home.ts&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;import { Component } from &#39;@angular/core&#39;;
import { NavController } from &#39;ionic-angular&#39;;
import { Http } from &#39;@angular/http&#39;;
import &#39;rxjs/add/operator/map&#39;;

@Component({
  selector: &#39;page-home&#39;,
  templateUrl: &#39;home.html&#39;
})
export class HomePage {

  public feeds: Array&amp;lt;string&amp;gt;;
  private url: string = &#34;https://www.reddit.com/new.json&#34;;  

  constructor(public navCtrl: NavController, public http: Http) {

    this.http.get(this.url).map(res =&amp;gt; res.json())
      .subscribe(data =&amp;gt; {
        this.feeds = data.data.children;
      }); 
  }

}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;_Caso queira entender melhor sobre os endpoints da API, dê uma olhada &lt;a href=&#34;https://www.reddit.com/dev/api/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;nesse link&lt;/a&gt;._&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que fizemos acima foi importar o componente &lt;strong&gt;Http&lt;/strong&gt; e injetá-lo no método construtor. Isso nos possibilita acessar sua instância através do objeto &lt;strong&gt;this&lt;/strong&gt;. Note que também estamos importando o operador &lt;strong&gt;map&lt;/strong&gt; da biblioteca &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/Reactive-Extensions/RxJS&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;rxjs&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. O rxjs é uma das extensões que compõe a &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://reactivex.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;reactiveX&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (Reactive Extensions), uma biblioteca assíncrona que trabalha com o stream de dados no padrão &lt;strong&gt;Observable&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No objeto http estamos fazendo uma requisição do tipo &lt;strong&gt;GET&lt;/strong&gt; à um endpoint que definimos na variável &lt;strong&gt;url&lt;/strong&gt;, acima do método construtor. Note que, com o uso do TypeScript, podemos definir seu escopo (pública ou privada) e ainda definir o seu tipo (string, number, array&amp;#8230;). Ponto para o TypeScript!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, transformamos o resultado dessa requisição utilizando o operador map e o convertemos para JSON através do método &lt;strong&gt;subscribe&lt;/strong&gt; (&amp;#8220;similar&amp;#8221; ao método &lt;strong&gt;then&lt;/strong&gt; de uma Promise).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;É importante salientar que o map da biblioteca rxjs é utilizado exclusivamente para mapear um &lt;strong&gt;array do tipo Observable&lt;/strong&gt; e não é o mesmo map que utilizamos em um array comum no JavaScript. Aprenda mais sobre requisições remotas com Observables &lt;a href=&#34;https://angular.io/docs/ts/latest/guide/server-communication.html#!#rxjs&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;nesse link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, incluímos o resultado da requisição (agora um objeto do tipo JSON) dentro da variável pública &lt;strong&gt;feeds&lt;/strong&gt;, que aqui representa um array de strings. Seu escopo precisa ser público pois iremos acessar seu conteúdo no template.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;2-2-8211-exibindo-resultado-para-o-usuário&#34;&gt;2.2 &amp;#8211; Exibindo resultado para o usuário&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Como você percebeu, dentro do nosso arquivo &lt;strong&gt;home.ts&lt;/strong&gt; há uma referência ao template &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt; dentro do bloco &lt;strong&gt;@Component&lt;/strong&gt;. Esse template, na verdade, é aquilo que o usuário realmente vê na tela do seu smartphone, com base no que definimos dentro da nossa classe. Por enquanto ele não está exibindo nada. Modifique o conteúdo de &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt; conforme abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ion-header&amp;gt;
  &amp;lt;ion-navbar&amp;gt;
    &amp;lt;ion-title&amp;gt;My Feed Reader&amp;lt;/ion-title&amp;gt;
  &amp;lt;/ion-navbar&amp;gt;
&amp;lt;/ion-header&amp;gt;

&amp;lt;ion-content&amp;gt;
  &amp;lt;ion-list&amp;gt;
    &amp;lt;ion-item *ngFor=&#34;let feed of feeds&#34;&amp;gt;
      {{feed.data.title}}
    &amp;lt;/ion-item&amp;gt;
  &amp;lt;/ion-list&amp;gt;
&amp;lt;/ion-content&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O Ionic fornece uma grande variedade de componentes visuais &lt;em&gt;out of the box&lt;/em&gt; que nos permite construir uma interface praticamente idêntica à de uma aplicação nativa. Não só isso como também é capaz de adaptar o seu estilo visual de acordo com cada plataforma (algo que veremos em breve).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tag &lt;strong&gt;&lt;ion-navbar&gt;&lt;/strong&gt; representa a barra de navegação que fica no topo da tela. Essa barra geralmente comporta o título da aplicação (como visto na tag &lt;strong&gt;&lt;ion-title&gt;&lt;/strong&gt;) mas também pode conter botões de ação e demais itens, caso necessário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já as informações dinâmicas sempre são inseridas dentro da tag &lt;strong&gt;&lt;ion-content&gt;&lt;/strong&gt;, como acabamos de fazer ao inserir o componente &lt;strong&gt;&lt;ion-list&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não iremos nos aprofundar nos detalhes dos templates visuais fornecidos pelo Ionic. Você pode encontrar exemplos do markup de cada componente &lt;a href=&#34;https://ionicframework.com/docs/v2/components&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;. O componente que estamos utilizando no exemplo acima é &lt;a href=&#34;https://ionicframework.com/docs/v2/components/#lists&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;este&lt;/a&gt;. Eu apenas copiei o markut e inseri aqui, alterando apenas aquilo que é necessário. Esta é, sem dúvida, uma das features mais importantes do framework, uma vez que ela acelera o processo de prototipação de um aplicativo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe o seguinte bloco de código:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ion-list&amp;gt;
    &amp;lt;ion-item *ngFor=&#34;let feed of feeds&#34;&amp;gt;
      {{feed.data.title}}
    &amp;lt;/ion-item&amp;gt;
  &amp;lt;/ion-list&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Note o loop que estamos executando com a instrução *&lt;strong&gt;ngFor&lt;/strong&gt;. Estamos acessando o conteúdo do array &lt;strong&gt;feeds&lt;/strong&gt; e iterando sobre ele com uma variável local (&lt;strong&gt;feed&lt;/strong&gt;) para popular nossa lista. Esta é uma conveniência fornecida pelo Angular conhecida como &lt;em&gt;Embedded templates&lt;/em&gt; ou diretivas html, que nos ajuda na renderização dos atributos disponíveis na classe associada. Observe agora o seguinte trecho:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{{feed.data.title}}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ele representa o valor que será exibido em cada célula da lista, que, neste caso, representa o título do feed. Esta sintaxe entre chaves duplas é chamada de &lt;strong&gt;Interpolação&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora salve o arquivo e verifique o resultado no browser. É provável que você esteja vendo algo assim:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border: 1px solid #666&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic-2-localhost-3.jpg&#34; alt=&#34;Ionic 2 - Screenshot 3 localhost&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você entendeu tudo que foi explicado até aqui, significa que você já domina boa parte dos principais conceitos não só do Ionic 2 como também do Angular 2. Parabéns!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora é o momento em que nos despedimos das explicações mais detalhadas e partimos para a ação. Vamos dar um tapinha no visual desse app e inserir alguns recursos extras que irão torná-lo ainda mais sexy 😉&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-3-8211-customizando-o-template&#34;&gt;Passo 3 &amp;#8211; Customizando o template&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nosso próximo passo será incluir mais informações nas células dessa lista, uma vez que apenas o título não é o suficiente para capturar a atenção do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;3-1-8211-adicionando-informações-extras&#34;&gt;3.1 &amp;#8211; Adicionando informações extras&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ainda em &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt;, altere o conteúdo atual de dentro da tag &lt;strong&gt;&lt;ion-content&gt;&lt;/strong&gt; para:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt; &amp;lt;ion-list&amp;gt;
    &amp;lt;ion-item *ngFor=&#34;let feed of feeds&#34;&amp;gt;
       &amp;lt;ion-thumbnail item-left&amp;gt;
          &amp;lt;img [src]=&#34;feed.data.thumbnail&#34;&amp;gt;
       &amp;lt;/ion-thumbnail&amp;gt;
       &amp;lt;h2&amp;gt;{{feed.data.title}}&amp;lt;/h2&amp;gt;
       &amp;lt;p&amp;gt;{{feed.data.domain}}&amp;lt;/p&amp;gt;
    &amp;lt;/ion-item&amp;gt;
 &amp;lt;/ion-list&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Salve o arquivo e visualize o resultado no browser:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border: 1px solid #666&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic-2-localhost-4.jpg&#34; alt=&#34;Ionic 2 - Screenshot 4 localhost&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora estamos utilizando um novo template de lista, que comporta imagens. O Ionic já faz o serviço de ajustar os itens pra você contanto que indiquemos isso através dos atributos e classes que o framework nos oferece. Perceba, por exemplo, o atributo &lt;strong&gt;item-left&lt;/strong&gt; presente dentro da tag &lt;strong&gt;&lt;ion-thumbnail&gt;&lt;/strong&gt;. Altere seu nome para &lt;strong&gt;item-right&lt;/strong&gt; e você verá que as imagens serão posicionadas à direita da célula. Tente também alterar a tag &lt;strong&gt;&lt;ion-thumbnail&gt;&lt;/strong&gt; para &lt;strong&gt;&lt;ion-avatar&gt;&lt;/strong&gt; e verá que as imagens ficarão menores e com bordas arredondadas. Muito conveniente!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note que o atributo &lt;strong&gt;src&lt;/strong&gt; da tag de imagem está envolto por colchetes. Essa sintaxe se chama &lt;em&gt;Property binding&lt;/em&gt; e é utilizada para atribuir uma propriedade da view ao valor de uma expressão. No entanto, a mesma sintaxe pode ser substituída por esta:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;img src=&#34;{{ feed.data.thumbnail }}&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para fins didáticos iremos deixar a expressão com colchetes neste exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perceba também que o título do feed agora aparece dentro da tag &lt;strong&gt;h2&lt;/strong&gt; e um novo item foi inserido dentro de uma tag &lt;strong&gt;p&lt;/strong&gt;. Você pode utilizar o &lt;em&gt;Chrome Developer Tools&lt;/em&gt; para inspecionar a conteúdo da listagem disponível no array inserindo a instrução &lt;code&gt;console.log(this.feed);&lt;/code&gt; ao fim da requisição, dessa forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;this.http.get(this.url).map(res =&amp;gt; res.json())
    .subscribe(data =&amp;gt; {
      this.feeds = data.data.children;
     // Exibindo conteúdo do array no console do browser
      console.log(this.feeds);
    }); 
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-4-8211-fornecendo-feedback-ao-cliente-e-capturando-eventos&#34;&gt;Passo 4 &amp;#8211; Fornecendo feedback ao cliente e capturando eventos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Embora nossa aplicação consiga requisitar dados externos com sucesso, não há nada que informe ao usuário sobre o status dessa ação. Ele pode aguardar poucos segundos como também pode esperar uma eternidade até que alguma coisa apareça na tela do celular, dependendo do tipo de conexão que esteja enfrentando.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;4-1-8211-adicionando-um-loading&#34;&gt;4.1 &amp;#8211; Adicionando um Loading&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Insira o seguinte conteúdo no arquivo &lt;strong&gt;home.ts&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;import { Component } from &#39;@angular/core&#39;;
import { NavController, LoadingController } from &#39;ionic-angular&#39;;
import { Http } from &#39;@angular/http&#39;;
import &#39;rxjs/add/operator/map&#39;;

@Component({
  selector: &#39;page-home&#39;,
  templateUrl: &#39;home.html&#39;
})
export class HomePage {

  public feeds: Array&amp;lt;string&amp;gt;;
  private url: string = &#34;https://www.reddit.com/new.json&#34;;  

  constructor(public navCtrl: NavController, public http: Http, public loadingCtrl: LoadingController) {

    this.fetchContent();

  }

  fetchContent ():void {
    let loading = this.loadingCtrl.create({
      content: &#39;Fetching content...&#39;
    });

    loading.present();

    this.http.get(this.url).map(res =&amp;gt; res.json())
      .subscribe(data =&amp;gt; {
        this.feeds = data.data.children;
        loading.dismiss();
      });  
  }
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Salve o arquivo e verifique imediatamente o resultado no browser:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic-2-localhost-5.jpg&#34; alt=&#34;Ionic 2 - Screenshot 5 localhost&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Loading é um ótimo componente para fornecer feedback visual para o usuário, indicando que alguma atividade está sendo executada em background. Nada mais é que uma caixa de diálogo que bloqueia qualquer atividade do usuário até que determinada ação seja concluída. A nossa caixa de diálogo inclui um spinner e um texto indicativo por padrão, mas todas essas opções podem ser customizadas para atender melhor a necessidade do seu app.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Incluir um Loading é extremamente simples: Primeiro nós importamos o componente &lt;strong&gt;LoadingController&lt;/strong&gt; da biblioteca &lt;strong&gt;ionic-angular&lt;/strong&gt; e injetamos o objeto no método construtor. Em seguida, inicializamos o Loading com uma mensagem de feedback e depois apresentamos ele através do método &lt;strong&gt;present&lt;/strong&gt;. Depois nós retiramos o componente da tela caso tenhamos sucesso na requisição através do método &lt;strong&gt;dismiss&lt;/strong&gt;. Simples!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perceba também que, como boa prática, movemos a requisição da API para um método chamado &lt;strong&gt;fetchContent&lt;/strong&gt; que é então chamado imediatamente no construtor. Outra novidade é a inclusão do tipo de retorno do método, tipado como &lt;strong&gt;void&lt;/strong&gt;. Se você vem de linguagens como Java, sabe que esta é uma maneira de dizer que o método não retorna nada, apenas executa uma ação.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;4-2-8211-eventos-html&#34;&gt;4.2 &amp;#8211; Eventos html&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Antes de passarmos para a próxima etapa, vamos incluir um evento nas células. Faça a seguinte modificação em &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ion-item *ngFor=&#34;let feed of feeds&#34; (click)=&#34;itemSelected(feed)&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Queremos executar alguma ação sempre que o usuário clicar/tocar em uma das células. Conseguimos isso fazendo o &lt;em&gt;binding&lt;/em&gt; do método &lt;strong&gt;itemSelected&lt;/strong&gt; no evento html &lt;strong&gt;click&lt;/strong&gt; e passando o feed como argumento. Essa sintaxe de incluir eventos html dentro de parênteses é chamado de &lt;em&gt;Event Binding&lt;/em&gt; no Angular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora basta incluir o método dentro da classe:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;itemSelected (feed):void {
    alert(feed.data.url);
  } 
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Salve o arquivo e clique em cima de alguma célula. A url do post será exibida em um alert!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-5-8211-exibindo-o-conteúdo-de-uma-url-no-browser&#34;&gt;Passo 5 &amp;#8211; Exibindo o conteúdo de uma url no browser&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Agora que você já entendeu como capturar uma ação do usuário, vamos prosseguir com as funcionalidades do nosso app e fazer com que o post seja exibido no browser.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;5-1-8211-instalando-plugin-inappbrowser&#34;&gt;5.1 &amp;#8211; Instalando plugin InAppBrowser&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Em uma nova aba do terminal, entre na pasta do projeto e digite o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ionic plugin add cordova-plugin-inappbrowser&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este plugin nos possibilita abrir sites externos em um browser diretamente do app. Mas só será possível testar essa funcionalidade se você fizer o build para testar no emulador ou no seu próprio dispositivo. Para isso, digite a seguinte instrução no terminal caso você possua um iPhone:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ionic platform add ios&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou, caso tenha um dispositivo Android:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ionic platform add android&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora altere o parâmetro do método no arquivo &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt; para enviar apenas a url como argumento:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ion-item *ngFor=&#34;let feed of feeds&#34; (click)=&#34;itemSelected(feed.data.url)&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E agora basta fazer as seguintes alterações em &lt;strong&gt;home.ts&lt;/strong&gt;. Primeiro, importar a classe do plugin:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;import { InAppBrowser } from &#39;ionic-native&#39;;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, faça a seguinte alteração no método:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;itemSelected (url: string):void {
   let browser = new InAppBrowser(url, &#39;_system&#39;);
 }
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Pronto! Agora só resta testar se a funcionalidade está sendo executada conforme desejado.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;5-2-8211-executando-testes-nas-plataformas&#34;&gt;5.2 &amp;#8211; Executando testes nas plataformas&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Para instalar o emulador do iOS e preparar o ambiente para testes no seu próprio iPhone, basta digitar no terminal:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;npm -g install ios-sim ios-deploy&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora digite a instrução abaixo e, caso tudo tenha dado certo, é provável que você veja o aplicativo abrindo no seu emulador:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ionic run ios&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso esteja com o celular conectado ao computador através da porta USB, o deploy será automaticamente executado no seu iPhone. Se mesmo assim você encontrar dificuldades, tente digitar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ionic run ios --device&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para testar no Android, apenas digite:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ionic run android&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maiores detalhes sobre deploy e testes em ambas plataformas você encontra &lt;a href=&#34;https://ionicframework.com/docs/v2/resources/developer-tips/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você tenha conseguido testar com sucesso, deve ter percebido que, ao clicar em uma das células, há um certo delay entre o momento do clique e o carregamento da página. Para corrigir isso, apenas insira o conteúdo da célula dentro de um &lt;strong&gt;botão&lt;/strong&gt; (button) com o atributo &lt;strong&gt;ion-item&lt;/strong&gt;, dessa forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt; &amp;lt;button ion-item *ngFor=&#34;let feed of feeds&#34; (click)=&#34;itemSelected(feed.data.url)&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;ion-thumbnail item-left&amp;gt;
       &amp;lt;img [src]=&#34;feed.data.thumbnail&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;/ion-thumbnail&amp;gt;
    &amp;lt;h2&amp;gt;{{feed.data.title}}&amp;lt;/h2&amp;gt;
    &amp;lt;p&amp;gt;{{feed.data.domain}}&amp;lt;/p&amp;gt;
 &amp;lt;/button&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora o delay não só é removido como é adicionado um overlay em tom mais escuro na célula quando a mesma é pressionada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tem mais uma coisa que está incomodando: Perceba que os posts sem imagens estão quebrando nosso layout e deixando a nossa lista com aspecto pouco profissional. Vamos mudar isso incluindo o seguinte trecho de código dentro do método &lt;strong&gt;subscribe&lt;/strong&gt; de &lt;strong&gt;fecthContent&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;this.feeds.forEach((e, i, a) =&amp;gt; {
   if (!e.data.thumbnail || e.data.thumbnail.indexOf(&#39;b.thumbs.redditmedia.com&#39;) === -1 ) { 
      e.data.thumbnail = &#39;http://www.redditstatic.com/icon.png&#39;;
   }
 })
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Utilizamos o método &lt;strong&gt;forEach&lt;/strong&gt; do JavaScript para iterar pelo array de feeds e verificar quais itens estão sem imagem. Em seguida, para estes itens, incluímos uma imagem padrão do próprio reddit, que está disponível em um link público e irá servir de placeholder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja o resultado de todas estas modificações rodando em um device iOS:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border: 1px solid #666&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic2-step5.gif&#34; alt=&#34;Ionic 2 - InAppBrowser&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-6-8211-adicionando-scroll-infinito-na-célula&#34;&gt;Passo 6 &amp;#8211; Adicionando scroll infinito na célula&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nosso app está ficando bem legal mas ainda necessita de algumas modificações para ficar realmente atrativo. Uma delas é viabilizar alguma maneira de acessar os posts mais antigos, já que nosso app tem uma restrição de apenas 25 itens por request. Isto é muito ruim, pois o usuário fica limitado à visitar apenas estes itens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você explorar a API do reddit vai perceber que ela nos fornece vários parâmetros do tipo GET para controlar filtros e paginações. Um deles é chamado &lt;em&gt;after&lt;/em&gt;, que utiliza o o atributo &lt;em&gt;fullName&lt;/em&gt; (junção do tipo do post mais o seu ID) como identificador único e funciona como âncora para os demais posts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em outras palavras, uma requisição como esta:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;https://www.reddit.com/new.json?after=t3_57ct5z&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ser lida como: &amp;#8220;_Busque os novos posts que vem depois do post de nome t3&lt;em&gt;57ct5z&lt;/em&gt;&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fique atento com a forma como você lê a instrução pois há uma pegadinha: &lt;strong&gt;Depois&lt;/strong&gt; aqui se refere ao array de posts, ou seja, os posts mais velhos e não os mais recentes. Veremos como buscar os mais recentes na próxima etapa do app&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora que você já entendeu a mecânica, vamos começar inserindo o componente responsável por acionar o scroll infinito na nossa página. Insira a seguinte instrução em &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt; imediatamente após o fim da tag &lt;strong&gt;&lt;ion-list&gt;&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt; &amp;lt;ion-infinite-scroll (ionInfinite)=&#34;doInfinite($event)&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;ion-infinite-scroll-content
       loadingText=&#34;Loading more data...&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;/ion-infinite-scroll-content&amp;gt;
 &amp;lt;/ion-infinite-scroll&amp;gt; 
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E criamos o método correspondente em nossa classe:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;doInfinite(infiniteScroll) {

    let paramsUrl = (this.feeds.length &amp;gt; 0) ? this.feeds[this.feeds.length - 1].data.name : &#34;&#34;;

      this.http.get(this.olderPosts + paramsUrl).map(res =&amp;gt; res.json())
        .subscribe(data =&amp;gt; {
        
          this.feeds = this.feeds.concat(data.data.children);
          
          this.feeds.forEach((e, i, a) =&amp;gt; {
            if (!e.data.thumbnail || e.data.thumbnail.indexOf(&#39;b.thumbs.redditmedia.com&#39;) === -1 ) {  
              e.data.thumbnail = &#39;http://www.redditstatic.com/icon.png&#39;;
            }
          })
          infiniteScroll.complete();
        }); 
  }  
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Por fim, inserimos a url da requisição:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;private olderPosts: string = &#34;https://www.reddit.com/new.json?after=&#34;;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O novo método é bem parecido com o &lt;strong&gt;fetchContent&lt;/strong&gt;, com a diferença de que criamos uma variável local que guarda o valor do atributo &lt;strong&gt;nome&lt;/strong&gt; do último item do array de feeds e insere este valor no fim da url. Em seguida, pegamos o array resultante da requisição e adicionamos no fim do array original através do método &lt;strong&gt;concat&lt;/strong&gt; do JavaScript. Note também que utilizamos o método &lt;strong&gt;complete&lt;/strong&gt; do componente, indicando que o mesmo deve ser removido da view.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O resultado você confere abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border: 1px solid #666&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic2-step6.gif&#34; alt=&#34;Ionic 2 - Infinite Scroll&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E, com isto, incluímos uma funcionalidade extremamente importante em aplicações móveis: A habilidade de adicionar itens em uma lista por demanda, algo que enriquece em muito a experiência do usuário. Se você estava esperando instruções muito complexas, sinto lhe desapontar!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-7-8211-atualizando-a-lista-com-pull-to-refresh&#34;&gt;Passo 7 &amp;#8211; Atualizando a lista com pull-to-refresh&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma que adicionamos uma funcionalidade para carregar posts mais antigos sempre que chegarmos ao fim da nossa lista, precisamos agora viabilizar uma maneira de atualiza-la com os posts mais recentes. Uma excelente maneira de fazer isso é incluindo o componente &lt;strong&gt;Refresher&lt;/strong&gt; na nossa aplicação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Refresher é um componente que adiciona o recurso de &lt;strong&gt;pull-to-refresh&lt;/strong&gt; à nossa lista. O pull-to-refresh consiste em manter o dedo pressionado no topo de uma lista e arrastá-la até uma determinada posição até que um evento seja disparado. No nosso caso, utilizaremos esse evento para inserir os posts mais recentes no início do array, ao contrário do que fizemos com o componente InfiniteScroll.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem mais delongas, vamos começar inserindo o markup do componente antes da tag &lt;strong&gt;&lt;ion-list&gt;&lt;/strong&gt; no arquivo &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt; &amp;lt;ion-refresher (ionRefresh)=&#34;doRefresh($event)&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;ion-refresher-content
       pullingIcon=&#34;arrow-dropdown&#34;
       pullingText=&#34;Pull to refresh&#34;
       refreshingSpinner=&#34;circles&#34;
       refreshingText=&#34;Refreshing...&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;/ion-refresher-content&amp;gt;
 &amp;lt;/ion-refresher&amp;gt; 
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Diferentemente do InfiniteScroll, desta vez eu incluí alguns parâmetros adicionais, como os textos de início e fim do evento, o formato padrão do spinner, o ícone da seta, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A url da requisição também precisa ser diferente, uma vez que iremos buscar os itens mais novos. Utilizaremos então o parâmetro &lt;em&gt;before&lt;/em&gt; oferecido pelo Reddit, fazendo com que a nossa nova url fique assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;private newerPosts: string = &#34;https://www.reddit.com/new.json?before=&#34;;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Por fim, inserimos o método na classe:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;doRefresh(refresher) {

    let paramsUrl = this.feeds[0].data.name;

    this.http.get(this.newerPosts + paramsUrl).map(res =&amp;gt; res.json())
      .subscribe(data =&amp;gt; {
      
        this.feeds = data.data.children.concat(this.feeds);
        
        this.feeds.forEach((e, i, a) =&amp;gt; {
          if (!e.data.thumbnail || e.data.thumbnail.indexOf(&#39;b.thumbs.redditmedia.com&#39;) === -1 ) {  
            e.data.thumbnail = &#39;http://www.redditstatic.com/icon.png&#39;;
          }
        })
        refresher.complete();
      });
  } 

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Perceba como o método é similar àquele que escrevemos para o scroll infinito. A única diferença está na variável de parâmetro (que agora guarda o nome do primeiro item da lista como referência) e a maneira como concatenamos o array de feeds, inserindo os novos dados no início da lista e não no fim. Observe também a instrução &lt;strong&gt;refresher.complete&lt;/strong&gt;, que informa que operação foi concluída e que o componente pode ser removido da view.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nossa aplicação agora utiliza o refresher para atualizar a lista com os novos posts, veja:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border: 1px solid #666&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic2-step7.gif&#34; alt=&#34;Ionic 2 - Refresher&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-8-8211-filtrando-a-lista-com-uma-action-sheet&#34;&gt;Passo 8 &amp;#8211; Filtrando a lista com uma Action Sheet&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Agora que a nossa lista tem potencial para aumentar cada vez mais de tamanho, seria interessante termos uma opção de filtrar posts pertencentes à determinadas categorias. Podemos fazer isso facilmente com uma &lt;strong&gt;Action Sheet&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No arquivo &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt; vamos incluir um botão do lado direito da nossa AppBar/NavBar que será responsável por disparar o método:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ion-header&amp;gt;
   &amp;lt;ion-navbar&amp;gt;
       &amp;lt;ion-title&amp;gt;My Feed Reader&amp;lt;/ion-title&amp;gt;
       &amp;lt;ion-buttons end&amp;gt;
          &amp;lt;button ion-button icon-only (click)=&#34;showFilters()&#34;&amp;gt;
              &amp;lt;ion-icon name=&#34;funnel&#34;&amp;gt;&amp;lt;/ion-icon&amp;gt;
          &amp;lt;/button&amp;gt;
       &amp;lt;/ion-buttons&amp;gt; 
   &amp;lt;/ion-navbar&amp;gt;
&amp;lt;/ion-header&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Observe o atributo &lt;strong&gt;end&lt;/strong&gt; na tag &lt;strong&gt;&lt;ion-buttons&gt;&lt;/strong&gt;, indicando que o botão deve ser posicionado à direita, ou seja, no fim da barra de navegação. O atributo &lt;strong&gt;start&lt;/strong&gt; posicionaria o botão à esquerda. O &lt;strong&gt;&lt;ion-buttons&gt;&lt;/strong&gt; funciona como um container de botões. No nosso caso, só precisamos de um que será representado por um ícone (por isso o atributo &lt;strong&gt;icon-only&lt;/strong&gt;). Fizemos o binding do método &lt;strong&gt;showFilters&lt;/strong&gt; no evento &lt;strong&gt;click&lt;/strong&gt; e escolhemos o ícone de nome &lt;strong&gt;funnel&lt;/strong&gt; para representar o filtro.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Os ícones no Ionic são uma implementação própria do que chamamos de &lt;strong&gt;icon fonts&lt;/strong&gt;, ou seja, fontes que contém símbolos ao invés de texto ou números e que podem ser estilizados utilizando CSS. Utilizar esse tipo de fonte é conveniente pois reduz a necessidade de imagens, o que torna nosso aplicativo ligeiramente mais rápido e menos pesado. Para ter acesso à lista de ícones do Ionic 2, dê uma olhada &lt;a href=&#34;https://ionicframework.com/docs/v2/ionicons/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de incluir nosso método, precisamos de mais duas variáveis. Uma que será responsável por guardar a versão íntegra do nosso array de feeds (sem nenhum filtro) e uma outra que será um booleano, com a função de indicar se há ou não um filtro ativo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;public noFilter: Array&amp;lt;any&amp;gt;;
 public hasFilter: boolean = false;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Com isso podemos incluir as seguintes instruções no final do método &lt;strong&gt;subscribe&lt;/strong&gt; das funções &lt;strong&gt;doRefresh&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;doInfinite&lt;/strong&gt;, com a finalidade de remover qualquer filtro ativo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;this.noFilter = this.feeds;
 this.hasFilter = false;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Por fim, vamos agora incluir o método &lt;strong&gt;showFilters&lt;/strong&gt; na classe:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;showFilters() :void {

    let actionSheet = this.actionSheetCtrl.create({
      title: &#39;Filter options:&#39;,
      buttons: [
        {
          text: &#39;Music&#39;,
          handler: () =&amp;gt; {
            this.feeds = this.noFilter.filter((item) =&amp;gt; item.data.subreddit.toLowerCase() === &#34;music&#34;);
            this.hasFilter = true;
          }
        },
        {
          text: &#39;Movies&#39;,
          handler: () =&amp;gt; {
            this.feeds = this.noFilter.filter((item) =&amp;gt; item.data.subreddit.toLowerCase() === &#34;movies&#34;);
            this.hasFilter = true;
          }
        },        
        {
          text: &#39;Cancel&#39;,
          role: &#39;cancel&#39;,
          handler: () =&amp;gt; {
            this.feeds = this.noFilter;
            this.hasFilter = false;
          }
        }
      ]
    });

    actionSheet.present();

  }  
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente inicializamos o componente com a função &lt;strong&gt;create&lt;/strong&gt; em uma variável local. Este componente recebe um título e um array de botões onde cada botão tem, obrigatoriamente, um texto indicativo e um handler que dispara o evento correspondente. Estes botões representam as opções que serão apresentadas para o usuário na tela. O código do filtro é autoexplicativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O último botão tem a função de cancelar a operação e remover qualquer filtro que esteja ativo. Perceba que este botão tem uma propriedade &lt;strong&gt;role&lt;/strong&gt; com o valor de &lt;strong&gt;cancel&lt;/strong&gt;, indicando que adota o comportamento padrão da plataforma e sempre estará posicionado como última opção da lista. Vale ressaltar que se o usuário clicar fora da Action Sheet, ou seja, no overlay da camada de fundo, a ação será interpretada como um cancelamento (o mesmo comportamento do botão com a role &amp;#8220;cancel&amp;#8221;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida adicionamos o método &lt;strong&gt;actionSheet.present&lt;/strong&gt; para que o componente seja apresentado na tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por enquanto só estamos filtrando os subreddits com as categorias música ou filmes, mas nada nos impede de inserir mais opções de filtro no componente. O código final da nossa classe fica assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;import { Component } from &#39;@angular/core&#39;;
import { NavController, LoadingController, ActionSheetController } from &#39;ionic-angular&#39;;
import { Http } from &#39;@angular/http&#39;;
import &#39;rxjs/add/operator/map&#39;;
import { InAppBrowser } from &#39;ionic-native&#39;;

@Component({
  selector: &#39;page-home&#39;,
  templateUrl: &#39;home.html&#39;
})
export class HomePage {

  public feeds: Array&amp;lt;any&amp;gt;;
  private url: string = &#34;https://www.reddit.com/new.json&#34;;
  private newerPosts: string = &#34;https://www.reddit.com/new.json?before=&#34;;  
  private olderPosts: string = &#34;https://www.reddit.com/new.json?after=&#34;;

  public hasFilter: boolean = false;
  public noFilter: Array&amp;lt;any&amp;gt;;

  constructor(public navCtrl: NavController, public http: Http, 
       public loadingCtrl: LoadingController, public actionSheetCtrl: ActionSheetController) {

    this.fetchContent();

  }

  fetchContent ():void {
    let loading = this.loadingCtrl.create({
      content: &#39;Fetching content...&#39;
    });

    loading.present();

    this.http.get(this.url).map(res =&amp;gt; res.json())
      .subscribe(data =&amp;gt; {
        this.feeds = data.data.children;

        this.feeds.forEach((e, i, a) =&amp;gt; {
          if (!e.data.thumbnail || e.data.thumbnail.indexOf(&#39;b.thumbs.redditmedia.com&#39;) === -1 ) {  
            e.data.thumbnail = &#39;http://www.redditstatic.com/icon.png&#39;;
          }
        })

        this.noFilter = this.feeds;  

        loading.dismiss();
      });  
  }

  doRefresh(refresher) {

    let paramsUrl = this.feeds[0].data.name;

    this.http.get(this.newerPosts + paramsUrl).map(res =&amp;gt; res.json())
      .subscribe(data =&amp;gt; {
      
        this.feeds = data.data.children.concat(this.feeds);
        
        this.feeds.forEach((e, i, a) =&amp;gt; {
          if (!e.data.thumbnail || e.data.thumbnail.indexOf(&#39;b.thumbs.redditmedia.com&#39;) === -1 ) {  
            e.data.thumbnail = &#39;http://www.redditstatic.com/icon.png&#39;;
          }
        })

        this.noFilter = this.feeds;
        this.hasFilter = false;

        refresher.complete();
      });
  }  

  doInfinite(infiniteScroll) {

    let paramsUrl = (this.feeds.length &amp;gt; 0) ? this.feeds[this.feeds.length - 1].data.name : &#34;&#34;;

      this.http.get(this.olderPosts + paramsUrl).map(res =&amp;gt; res.json())
        .subscribe(data =&amp;gt; {
        
          this.feeds = this.feeds.concat(data.data.children);
          
          this.feeds.forEach((e, i, a) =&amp;gt; {
            if (!e.data.thumbnail || e.data.thumbnail.indexOf(&#39;b.thumbs.redditmedia.com&#39;) === -1 ) {  
              e.data.thumbnail = &#39;http://www.redditstatic.com/icon.png&#39;;
            }
          })

          this.noFilter = this.feeds;
          this.hasFilter = false;          
          
          infiniteScroll.complete();
        }); 
  }   

  itemSelected (url: string):void {
    let browser = new InAppBrowser(url, &#39;_system&#39;);
  } 
  
  showFilters() :void {

    let actionSheet = this.actionSheetCtrl.create({
      title: &#39;Filter options:&#39;,
      buttons: [
        {
          text: &#39;Music&#39;,
          handler: () =&amp;gt; {
            this.feeds = this.noFilter.filter((item) =&amp;gt; item.data.subreddit.toLowerCase() === &#34;music&#34;);
            this.hasFilter = true;
          }
        },
        {
          text: &#39;Movies&#39;,
          handler: () =&amp;gt; {
            this.feeds = this.noFilter.filter((item) =&amp;gt; item.data.subreddit.toLowerCase() === &#34;movies&#34;);
            this.hasFilter = true;
          }
        },
        {
          text: &#39;Games&#39;,
          handler: () =&amp;gt; {
            this.feeds = this.noFilter.filter((item) =&amp;gt; item.data.subreddit.toLowerCase() === &#34;gaming&#34;);
            this.hasFilter = true;
          }
        },
        {
          text: &#39;Pictures&#39;,
          handler: () =&amp;gt; {
            this.feeds = this.noFilter.filter((item) =&amp;gt; item.data.subreddit.toLowerCase() === &#34;pics&#34;);
            this.hasFilter = true;
          }
        },                
        {
          text: &#39;Ask Reddit&#39;,
          handler: () =&amp;gt; {
            this.feeds = this.noFilter.filter((item) =&amp;gt; item.data.subreddit.toLowerCase() === &#34;askreddit&#34;);
            this.hasFilter = true;
          }
        },        
        {
          text: &#39;Cancel&#39;,
          role: &#39;cancel&#39;,
          handler: () =&amp;gt; {
            this.feeds = this.noFilter;
            this.hasFilter = false;
          }
        }
      ]
    });

    actionSheet.present();

  }        

}

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Por questões de bom senso, seria interessante indicar ao usuário quando um filtro está ou não ativo alterando a cor do ícone do funil. Podemos fazer isso utilizando o conceito de &lt;em&gt;Property binding&lt;/em&gt; explicado mais acima, com a diferença de que agora a propriedade será atribuída baseada em uma condição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;insira o seguinte código na tag &lt;strong&gt;&lt;ion-icon&gt;&lt;/strong&gt; em &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ion-icon name=&#34;funnel&#34; [style.color]=&#34;hasFilter ? &#39;orange&#39; : &#39;inherit&#39;&#34;&amp;gt;&amp;lt;/ion-icon&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O resultado pode ser visto abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border: 1px solid #666&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic2-step8.gif&#34; alt=&#34;Ionic 2 - Action Sheet&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-9-8211-adicionando-um-provider-e-uma-barra-de-busca&#34;&gt;Passo 9 &amp;#8211; Adicionando um provider e uma barra de busca&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Apesar de termos avançado com sucesso até aqui, tenho certeza de que a quantidade de código repetitivo presente em nossa classe deve ter te causado um certo incômodo. Podemos muito bem mover a responsabilidade de conexão com a API para um outro serviço externo, no intuito de evitar o &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Don%27t_repeat_yourself&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;DRY&lt;/a&gt; e a propagação de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Code_smell&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;code smell&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;9-1-8211-criando-um-injectable&#34;&gt;9.1 &amp;#8211; Criando um Injectable&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O Angular nos permite criar uma classe com a anotação &lt;strong&gt;@Injectable&lt;/strong&gt; para estes cenários. Esse tipo de classe também são conhecidos como &lt;strong&gt;Providers&lt;/strong&gt; e podem tanto ser criados &amp;#8220;na mão&amp;#8221; quanto com a ajuda do CLI. Digite no terminal:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ionic g provider RedditService&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse código cria uma pasta &lt;strong&gt;providers&lt;/strong&gt; no nosso projeto com um arquivo de nome &lt;strong&gt;reddit-service.ts&lt;/strong&gt;, onde o Ionic insere alguns códigos de boilerplate para facilitar nossa vida. Altere seu conteúdo conforme abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;import { Injectable } from &#39;@angular/core&#39;;
import { Http } from &#39;@angular/http&#39;;
import &#39;rxjs/add/operator/map&#39;;

@Injectable()
export class RedditService {

  private feeds: Array&amp;lt;any&amp;gt;;

  constructor(private http: Http) {}

  fetchData(url: string): Promise&amp;lt;any&amp;gt; {
    
    return new Promise(resolve =&amp;gt; {

      this.http.get(url).map(res =&amp;gt; res.json())
        .subscribe(data =&amp;gt; {
          this.feeds = data.data.children;
          
          this.feeds.forEach((e, i, a) =&amp;gt; {
            if (!e.data.thumbnail || e.data.thumbnail.indexOf(&#39;b.thumbs.redditmedia.com&#39;) === -1 ) {  
              e.data.thumbnail = &#39;http://www.redditstatic.com/icon.png&#39;;
            }
          })
          resolve(this.feeds);
        }, err =&amp;gt; console.log(err));          
    });
  }
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Replicamos boa parte do código presente no método &lt;strong&gt;fetchContent&lt;/strong&gt; da classe &lt;strong&gt;home.ts&lt;/strong&gt; aqui no nosso método &lt;strong&gt;fetchData&lt;/strong&gt;, com algumas diferenças. A primeira delas é a já citada anotação &lt;strong&gt;@Injectable()&lt;/strong&gt; presente antes do nome da classe, o que nos permite mover a definição do serviço para o construtor de &lt;strong&gt;home.ts&lt;/strong&gt; dessa forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;constructor(public redditService: RedditService) {}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Isso evita que tenhamos de instanciar o serviço utilizando &lt;strong&gt;new&lt;/strong&gt;. Clique &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Dependency_injection&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; para saber mais sobre &lt;strong&gt;Injeção de Dependência&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra mudança importante é que, por conveniência, a assinatura do método retorna uma &lt;strong&gt;Promise&lt;/strong&gt; do tipo &lt;strong&gt;any&lt;/strong&gt; (para evitar que tenhamos qualquer erro em tempo de compilação) ao invés de um &lt;strong&gt;Observable&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, para utilizar este serviço em nossa classe &lt;strong&gt;home.ts&lt;/strong&gt; precisamos incluí-lo no arquivo &lt;strong&gt;app.module.ts&lt;/strong&gt;, dentro da pasta &lt;strong&gt;src/app&lt;/strong&gt;. Este arquivo faz uso da anotação &lt;strong&gt;@NgModule&lt;/strong&gt;, onde todas as dependências da aplicação devem ser declaradas previamente:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;import { NgModule } from &#39;@angular/core&#39;;
import { IonicApp, IonicModule } from &#39;ionic-angular&#39;;
import { MyApp } from &#39;./app.component&#39;;
import { HomePage } from &#39;../pages/home/home&#39;;
//indicamos o source path do arquivo:
import { RedditService } from &#39;../providers/reddit-service&#39;;

@NgModule({
  declarations: [
    MyApp,
    HomePage
  ],
  imports: [
    IonicModule.forRoot(MyApp)
  ],
  bootstrap: [IonicApp],
  entryComponents: [
    MyApp,
    HomePage
  ],
//declaramos o nome do nosso provider:
  providers: [RedditService]
})
export class AppModule {}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Com isso é possível escrever os métodos da nossa classe &lt;strong&gt;home.ts&lt;/strong&gt; da seguinte maneira:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;this.redditService.fetchData(this.url).then(data =&amp;gt; {
     this.feeds = data;
     this.noFilter = this.feeds;
     loading.dismiss();
 })
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Repare que além de muito mais simples, agora utilizamos o método &lt;strong&gt;then&lt;/strong&gt; ao invés do &lt;strong&gt;subscribe&lt;/strong&gt; para recuperar os dados do serviço e preencher nosso array.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;9-2-8211-adicionando-uma-searchbar&#34;&gt;9.2 &amp;#8211; Adicionando uma SearchBar&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Para aplicativos que utilizam listas e exibem conteúdo sob demanda é uma boa prática adicionar algum recurso de busca para que o usuário procure informações com base em uma palavra específica ou sequência de caracteres. Para tal, o Ionic fornece um componente chamado &lt;strong&gt;SearchBar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para evitar conflitos com as ações da nossa lista, escolhi inserir o componente diretamente na AppBar/NavBar da aplicação. Para tal, insira o seguinte bloco de código dentro da tag &lt;strong&gt;&lt;ion-title&gt;&lt;/strong&gt; em &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt; &amp;lt;ion-searchbar 
    [(ngModel)]=&#34;searchTerm&#34;
    (ionInput)=&#34;filterItems()&#34; 
    placeholder=&#34;Type here...&#34; &amp;gt;
 &amp;lt;/ion-searchbar&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Perceba que a junção das sintaxes de &lt;em&gt;Event binding&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Input binding&lt;/em&gt; do &lt;strong&gt;ngModel&lt;/strong&gt; nos permite replicar o tão famoso recurso de &lt;em&gt;Two-way data binding&lt;/em&gt; no Angular 2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora inclua o seguinte método em &lt;strong&gt;home.ts&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;filterItems() {
    this.hasFilter = false;
    this.feeds = this.noFilter.filter((item) =&amp;gt; {
        return item.data.title.toLowerCase().indexOf(this.searchTerm.toLowerCase()) &amp;gt; -1;
    });
  }
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Veja o resultado rodando em um iPhone:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border: 1px solid #666&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic2-step9.gif&#34; alt=&#34;Ionic 2 - SearchBar&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de concluir eu gostaria de mostrar um recurso fornecido pelo framework que nos permite testar o comportamento e visual da nossa aplicação em diferentes plataformas chamado &lt;strong&gt;Ionic Lab&lt;/strong&gt;. Caso ainda esteja com o servidor ativo, basta inserir &lt;strong&gt;/ionic-lab&lt;/strong&gt; após o número da porta na url ou digitar &lt;code&gt;ionic serve --lab&lt;/code&gt; no terminal. O resultado é o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border: 1px solid #666&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic-2-ionic-lab.jpg&#34; alt=&#34;Ionic 2 - Ionic Lab&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na imagem acima você consegue visualizar o nosso aplicativo no &lt;strong&gt;iOS&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Android&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Windows Phone&lt;/strong&gt;! O Ionic não apenas executa o build da aplicação com uma única base de código para dispositivos diferentes como também se adapta ao comportamento e estilo visual de cada um, numa tentativa de fazer com que o usuário sempre tenha uma experiência condizente com a plataforma que utiliza. Perceba, por exemplo, como o spinner, a barra de busca, os ícones e estilo da lista são diferentes entre as plataformas. No caso do iOS, são incluídos até mesmo as setas na lateral direita da célula, o que é comum na plataforma. Além de tudo isso, poder testar aplicativos dessa maneira e ainda tirar proveito do recurso de &lt;em&gt;LiveReload&lt;/em&gt; enquanto você está programando é algo realmente especial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estamos chegando ao fim da criação do nosso aplicativo. Vimos que, apenas com pequenos ajustes, foi possível obter um código mais modular e ainda incluir o componente &lt;strong&gt;SearchBar&lt;/strong&gt; com o estilo visual adequado para cada plataforma. Tudo isso de maneira simples e rápida, graças ao casamento perfeito entre o &lt;strong&gt;Angular&lt;/strong&gt; e os componentes estilizados fornecido pelo &lt;strong&gt;Ionic&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-10-8211-melhorando-a-experiência-do-usuário&#34;&gt;Passo 10 &amp;#8211; Melhorando a experiência do usuário&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mesmo com todos os recursos que o Ionic 2 nos oferece é sempre importante garantir a melhor experiência possível para o usuário fazendo otimizações gerais, como customização de UI, ajustes no comportamento de componentes, ganho de performance, etc. Essa última etapa será dedicada à este propósito.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;10-1-8211-controlando-o-scroll&#34;&gt;10.1 &amp;#8211; Controlando o scroll&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Notei alguns problemas ao utilizar a Action Sheet para filtrar a lista quando o scroll está numa posição muito abaixo, pois a ação de carregar posts antigos pode ser disparada indevidamente. Podemos evitar isso fazendo a lista rolar para o topo antes de executar qualquer filtro. Mas como controlar isso programaticamente?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O componente &lt;strong&gt;Content&lt;/strong&gt; (que gere a tag &lt;strong&gt;&lt;ion-content&gt;&lt;/strong&gt; do nosso template html) disponibiliza um método de controle do scroll chamado &lt;strong&gt;scrollToTop&lt;/strong&gt;. Podemos inserir o código no início do método &lt;strong&gt;showFilters&lt;/strong&gt; da Action Sheet dessa forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;this.content.scrollToTop();
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Antes precisamos obter uma referência à este componente utilizando a anotação &lt;strong&gt;@ViewChild&lt;/strong&gt; da biblioteca &lt;strong&gt;@angular/core&lt;/strong&gt; (algo similar à maneira como protocolos funcionam no iOS):&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;@ViewChild(Content) content: Content;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora a lista vai rolar para o topo sempre que acionarmos a Action Sheet!&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;10-2-8211-melhorando-a-busca-com-observables&#34;&gt;10.2 &amp;#8211; Melhorando a busca com Observables&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Apesar de termos nossa barra de buscas funcionando perfeitamente, a cada caractere digitado estamos emitindo uma nova requisição, o que é desnecessário. Mas há uma forma elegante de lidar com isso utilizando Observables, uma vez que o evento só será disparado quando uma requisição for considerada válida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que queremos fazer é monitorar o componente de duas maneiras: A primeira é oferecendo um tempo maior para que o usuário conclua a digitação da palavra que está buscando através do método &lt;strong&gt;debounceTime&lt;/strong&gt; e a segunda é utilizando o método &lt;strong&gt;distinctUntilChanged&lt;/strong&gt; que irá comparar a palavra (ou a sequência de caracteres) digitada com a última que foi procurada, evitando que uma nova requisição seja emitida para um resultado que já se encontra na tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iremos utilizar o &lt;strong&gt;FormControl&lt;/strong&gt; de &lt;strong&gt;@angular/forms&lt;/strong&gt; que irá conectar uma variável da classe ao input presente no nosso html (similar à maneira como o &lt;em&gt;Two way binding&lt;/em&gt; funciona).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inclua as seguintes instruções no componente &lt;strong&gt;&lt;ion-searchbar&gt;&lt;/strong&gt; em &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt; &amp;lt;ion-searchbar 
    [(ngModel)]=&#34;searchTerm&#34;
    [formControl]=&#34;searchTermControl&#34; 
    [showCancelButton]=true
    (ionInput)=&#34;filterItems()&#34; 
    placeholder=&#34;Type here...&#34; &amp;gt;
 &amp;lt;/ion-searchbar&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Note que além do &lt;strong&gt;formControl&lt;/strong&gt; também atribuímos o valor &lt;strong&gt;true&lt;/strong&gt; à propriedade &lt;strong&gt;showCancelButton&lt;/strong&gt;, que irá apresentar um botão para cancelar a busca e retirar o teclado digital da tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E a seguinte instrução que irá controlar quando devemos disparar a busca:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;this.searchTermControl = new FormControl();
  this.searchTermControl.valueChanges.debounceTime(1000).distinctUntilChanged().subscribe(search =&amp;gt; {
    if (search !== &#39;&#39; &amp;&amp; search) {
      this.filterItems();
    }
  })  
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E com isso o componente se torna mais coerente com a expectativa do usuário, que irá perceber um ganho de performance ao filtrar resultados em uma lista com muitas células.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;10-3-8211-ajustando-o-visual-dos-componentes-com-css&#34;&gt;10.3 &amp;#8211; Ajustando o visual dos componentes com CSS&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nosso aplicativo agora depende de algumas mudanças visuais para corrigir alguns pequenos detalhes. O primeiro deles é referente ao Android. O Ionic 2, ao rodar em um dispositivo Android, oferece automaticamente suporte ao &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://material.google.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Material Design&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; do &lt;strong&gt;Google&lt;/strong&gt; (uma linguagem visual que sintetiza princípios clássicos daquilo que considera o &amp;#8220;bom design&amp;#8221;). Em resumo, o Material Design se preocupa em criar uma experiência unificada de layout entre as plataformas que rodam o sistema operacional do Android. &lt;a href=&#34;https://material.google.com/#introduction-principles&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Aqui&lt;/a&gt; você pode conhecer melhor sobre seus princípios fundamentais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dos pontos de atenção é a maneira como os textos devem ser apresentados ao usuário. O Material Design trabalha com a noção de hierarquia baseada em tons e opacidade. Em outras palavras, textos primários (que representam títulos e informações de destaque) recebem 87% de opacidade enquanto subtítulos recebem 54%. Veja abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border: 1px solid #666&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic-2-material-design-spec.jpg&#34; alt=&#34;Ionic 2 - Material Design Spec&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você for inspecionar as cores presentes nos textos das células (utilize o &lt;em&gt;Devtools&lt;/em&gt; para tal) vai notar que elas não seguem este ponto da especificação da linguagem. O texto principal, por exemplo, utiliza preto puro e é sempre bom (fica aqui a dica) &lt;a href=&#34;https://ianstormtaylor.com/design-tip-never-use-black&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;evitar&lt;/a&gt; preto puro em seus designs sempre que possível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diferentemente do Android, a preocupação do iOS está voltada para o conteúdo, por isso não existe nenhuma linguagem tão restritiva quanto o Material Design na plataforma. No entanto, irei replicar a mudança visual que faremos para o Android também no iOS, tornando nossos textos ainda mais agradáveis para leitura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;strong&gt;home.scss&lt;/strong&gt; inclua o seguinte código:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;// iOS &amp; Android only
  .item-md, .item-ios {
      h2 {
          color: rgba($color: #000, $alpha: .87);
      }
      p {
          color: rgba($color: #000, $alpha: .54);
      }
  }
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Repare que podemos fazer o nesting dos elementos por estar utilizando &lt;strong&gt;Sass&lt;/strong&gt;. Também perceba que aplicamos a alteração apenas para as plataformas Android e iOS mas não para Windows Phone. As classes você pode obter facilmente ao inspecionar o DOM no console do browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro problema aparente são os títulos dos posts que somem ao atingir a borda da célula. Precisamos incluir uma quebra de linha para que eles sejam apresentados por completo. Dessa vez iremos aplicar a alteração às três plataformas:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;// iOS, Android &amp; WP
  .item-md, .item-ios, .item-wp {
      h2, p {
          white-space: normal;
      }
  }
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Por fim, gostaria de melhorar a maneira como a barra de busca se apresenta na versão iOS. Ela está pequena e diminui ainda mais de tamanho quando o botão de cancelar está ativo. Também seria interessante escurecer um pouco mais a opacidade do background para lhe conferir maior destaque:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inclua o seguinte código (desta vez aplicado apenas para o iOS):&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;// iOS only
  .toolbar-ios { 
      ion-title {
          padding: 0 90px 0 1px;  
      } 
      .searchbar-ios .searchbar-input {
          background: rgba($color: #000, $alpha: 0.12);            
      }
  }
&lt;/pre&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Caso prefira, você também pode alterar o valor das variáveis Sass do Ionic. &lt;a href=&#34;https://ionicframework.com/docs/v2/theming/overriding-ionic-variables/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Neste link&lt;/a&gt; há uma lista de todas elas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&#34;10-4-8211-ajustes-finais-no-html&#34;&gt;10.4 &amp;#8211; Ajustes finais no html&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Vamos iniciar modificando a cor da NavBar. Inclua o seguinte atributo na tag &lt;strong&gt;&lt;ion-navbar&gt;&lt;/strong&gt; em &lt;strong&gt;home.html&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ion-navbar color=&#34;secondary&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Como estamos utilizando &lt;strong&gt;Sass&lt;/strong&gt;, fazemos uma referência à variável &lt;strong&gt;secondary&lt;/strong&gt; do array &lt;strong&gt;colors&lt;/strong&gt; que está listado no arquivo &lt;strong&gt;src/theme/variable.scss&lt;/strong&gt;. Isso significa que você pode alterar o valor da cor na variável ao invés de escrever diretamente no template html.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora eu gostaria de inserir um ícone na frente do meu endereço de domínio (que representa meu subtítulo na lista) sempre que a categoria estiver relacionada com alguma das listadas na nossa Action Sheet. Eu posso controlar esse comportamento utilizando a diretiva de html do Angular chamada &lt;strong&gt;ngSwitch&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Substitua esta linha:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;p&amp;gt;{{feed.data.domain}}&amp;lt;/p&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Por esta instrução:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt; &amp;lt;div [ngSwitch]=feed.data.subreddit.toLowerCase()&amp;gt;
   &amp;lt;p *ngSwitchCase=&#34;&#39;askreddit&#39;&#34;&amp;gt;&amp;lt;ion-icon name=&#34;help-circle&#34;&amp;gt;&amp;lt;/ion-icon&amp;gt;&amp;nbsp;{{feed.data.domain}}&amp;lt;/p&amp;gt;
   &amp;lt;p *ngSwitchCase=&#34;&#39;gaming&#39;&#34;&amp;gt;&amp;lt;ion-icon name=&#34;logo-playstation&#34;&amp;gt;&amp;lt;/ion-icon&amp;gt;&amp;nbsp;{{feed.data.domain}}&amp;lt;/p&amp;gt;
   &amp;lt;p *ngSwitchCase=&#34;&#39;music&#39;&#34;&amp;gt;&amp;lt;ion-icon name=&#34;musical-notes&#34;&amp;gt;&amp;lt;/ion-icon&amp;gt;&amp;nbsp;{{feed.data.domain}}&amp;lt;/p&amp;gt;
   &amp;lt;p *ngSwitchCase=&#34;&#39;movies&#39;&#34;&amp;gt;&amp;lt;ion-icon name=&#34;film&#34;&amp;gt;&amp;lt;/ion-icon&amp;gt;&amp;nbsp;{{feed.data.domain}}&amp;lt;/p&amp;gt;
   &amp;lt;p *ngSwitchCase=&#34;&#39;pics&#39;&#34;&amp;gt;&amp;lt;ion-icon name=&#34;image&#34;&amp;gt;&amp;lt;/ion-icon&amp;gt;&amp;nbsp;{{feed.data.domain}}&amp;lt;/p&amp;gt;
   &amp;lt;p *ngSwitchDefault&amp;gt;{{feed.data.domain}}&amp;lt;/p&amp;gt;
 &amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Observe que os ícones apenas serão aplicados no caso de coincidirem com os argumentos. Em caso contrário, será exibido apenas o texto sem nenhum ícone, conforme descrito na cláusula &lt;strong&gt;ngSwitchDefault&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra coisa que me incomoda é o componente &lt;strong&gt;Refresher&lt;/strong&gt; ser acionado com muito pouco esforço. Eu sinto que o usuário poderia puxar um pouco mais a lista para evitar que o evento seja disparado com muita facilidade. Podemos modificar isso alterando a propriedade &lt;strong&gt;pullMin&lt;/strong&gt;, veja:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ion-refresher (ionRefresh)=&#34;doRefresh($event)&#34; [pullMin]=90&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Alteramos para 90 dpi a distância mínima que o usuário deve alcançar para disparar o evento. A distância padrão é 60.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seria também interessante alterar a cor da barra de status da aplicação para a cor branca, já que o fundo da NavBar agora está colorido. Como a barra de status é um componente nativo, para modificá-lo precisaremos instalar um plugin do &lt;strong&gt;Cordova&lt;/strong&gt;. Verifique se ele já está instalado procurando no arquivo &lt;strong&gt;package.json&lt;/strong&gt; por &amp;#8220;&lt;strong&gt;cordova-plugin-statusbar&lt;/strong&gt;&amp;#8220;. Caso contrário, digite no terminal:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;ionic plugin add cordova-plugin-statusbar&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E insira a seguinte instrução dentro do método construtor do arquivo &lt;strong&gt;src/app/app.component.ts&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;StatusBar.backgroundColorByHexString(&#39;#ffffff&#39;);
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E agora veja como ficou o visual final da nossa aplicação rodando em um iPhone 6:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border: 1px solid #666&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/ionic2-step10.gif&#34; alt=&#34;Ionic 2 - UX enhancement&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;10-5-8211-aumentando-o-desempenho&#34;&gt;10.5 &amp;#8211; Aumentando o desempenho&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se você pensa em evoluir de um protótipo para um aplicativo real, se preocupar com o seu desempenho é tarefa essencial. Abaixo eu listo algumas sugestões que podem ajudar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;WKWebView&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Recentemente o time do Ionic tornou possível rodar os aplicativos iOS utilizando o browser WKWebView (evolução do antigo browser UIWebView). Este novo engine oferece aos aplicativos iOS um ganho de performance muito superior ao antigo browser, principalmente na experiência com listas. Para instalar o plugin, digite: &lt;code&gt;ionic plugin add https://github.com/driftyco/cordova-plugin-wkwebview-engine.git --save&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Crosswalk&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Como o Android tem algumas limitações de desempenho que podem ser encontradas em alguns devices (principalmente nos antigos devido às várias versões de sistema existentes), fica difícil garantir que o aplicativo irá rodar exatamente da maneira como queremos. O Crosswalk é um browser moderno que é empacotado junto com o seu app no momento que você faz o build para Android. Isso significa que, independente do device do usuário, ele estará executando o app no Crosswalk. O ganho de performance é visível mas ele pode aumentar o tamanho final da sua aplicação. Para instalar, digite: &lt;code&gt;ionic plugin add cordova-plugin-crosswalk-webview&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Virtual Scroll&lt;/strong&gt; &amp;#8211; O nosso aplicativo pode adicionar novos itens à lista de várias maneiras. Isso significa que, quanto mais a lista aumenta de tamanho, mais itens precisarão ser renderizados, o que irá consumir muita memória e impactar o desempenho geral. O Virtual Scroll foi criado com o intuito de minimizar este impacto, uma vez que ele apenas renderiza uma quantidade &amp;#8220;x&amp;#8221; de células na tela, suficientes para preenche-la. Dessa forma elas podem ser reutilizadas, o que evita uma sobrecarga de memória (comportamento muito similar ao de uma &lt;strong&gt;ListView&lt;/strong&gt; no iOS). Para entender melhor sobre como utilizar o Virtual Scroll, visite &lt;a href=&#34;https://ionicframework.com/docs/v2/api/components/virtual-scroll/VirtualScroll/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;este link&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;considerações-finais&#34;&gt;Considerações finais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sim, é um post gigantesco. Mas a minha meta ao escrevê-lo era gerar o máximo de valor para profissionais que ainda não tiveram contato com o Ionic 2 ou aqueles que desejam entender melhor como ele funciona, uma vez que somos carentes de tutoriais mais densos escritos sobre o assunto em português.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seja você um desenvolvedor, gerente de produto ou CIO de uma empresa, é muito importante compreender que ainda é difícil nos dias de hoje suportar a grande diversidade de aparelhos e plataformas existentes em um ecossistema que vive em constante mudança. Os custos para manter uma equipe multidisciplinar sempre atualizada (e com boa sinergia) é altíssimo e isso se reflete no orçamento repassado para o cliente. Optar pelo desenvolvimento de aplicativos híbridos é, antes de mais nada, uma opção estratégica que deve ser avaliada de acordo com o contexto de cada projeto. Muitas das vezes os argumentos à favor do desenvolvimento nativo não se justificam, principalmente se o projeto não demanda um &lt;em&gt;frame rate&lt;/em&gt; muito alto (como aplicativos com muitas animações, transições customizadas ou jogos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro ponto que precisa ser esclarecido é que o Ionic tem um papel importantíssimo no que se refere à uma fase que é tão ou mais importante que o desenvolvimento em si: A &lt;strong&gt;prototipação&lt;/strong&gt;. Poder validar o produto com o cliente ainda em fase inicial é um grande diferencial. Algo que lhe confere uma posição de destaque em um mercado extremamente competitivo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Há muito espaço para melhorias e recursos adicionais que podem ser implementados no aplicativo que criamos. Caso tope desafios, você pode tentar os seguintes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Incluir data de publicação do post na lista;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Incluir recurso de navegação entre telas (deixei o NavController lá de propósito);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oferecer opção de alterar url para exibir resultados de um determinado subreddit;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Considerar cenários onde o usuário pode perder a conexão com a internet;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Opção de utilizar algum recurso nativo do smartphone (ex: Câmera).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para facilitar o seu aprendizado, o projeto está disponível no &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/carloscabral/my-reader---Ionic2&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; separado por branches. Por exemplo, caso você queira ter acesso ao passo 4 do tutorial, baixa digitar no terminal &lt;code&gt;git checkout step4&lt;/code&gt; e o código fonte referente à este passo estará disponível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bons estudos e até a próxima!&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se você ficou curioso sobre a criação de aplicativos multiplataforma que utilizam tecnologia da web, saiba que o Ionic não é a única opção existente. Leia meu post sobre &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/react-native-construa-aplicacoes-moveis-nativas-com-javascript/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;React Native&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; e descubra como já é possível criar uma aplicação 100% nativa utilizando JavaScript.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Começando com o Angular Material  – Parte 1</title>
      <link>http://tableless.com.br/comecando-com-o-angular-material-parte-1/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/comecando-com-o-angular-material-parte-1/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Decidi começar essa série de posts sobre &lt;strong&gt;Angular&lt;/strong&gt; pois ultimamente é o que mais estou estudando, e pirando também rs, estou &lt;strong&gt;viciado&lt;/strong&gt; no angular confesso, e não podia deixar de escrever sobre o &lt;strong&gt;angular material&lt;/strong&gt; pois ele realmente me surpreendeu com sua facilidade que junto a sua beleza o torna bem &lt;strong&gt;interessante&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou escrever uma série com alguns posts baseados no que eu aprendi do angular material nesses tempos estudando na internet, espero que possa ajudar uma galera que queria muito conhecer porém não sabia por onde começar ou tem dificuldade de achar algo em português.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Lembrando que esta série exige um certo conhecimento de AngularJS para ser compreendida ok?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;parte-1-baixar-e-instalar&#34;&gt;Parte 1 — Baixar e instalar&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Vamos começar criando uma &lt;strong&gt;nova pasta&lt;/strong&gt; e começando um &lt;strong&gt;projeto npm &lt;/strong&gt;dentro dela, veja:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;cd Desktop
mkdir project
cd project
npm init&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vão aparecer algumas opções do projeto npm pra preencher, preencha conforme queira ou pule apertando “&lt;strong&gt;enter&lt;/strong&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos instalar o &lt;strong&gt;angular,&lt;/strong&gt; o &lt;strong&gt;angular material&lt;/strong&gt; e as &lt;strong&gt;dependências do material&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;npm install angular angular-material angular-animate angular-aria --save&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Legal, instalamos as dependências que precisamos para começar nosso projeto, agora &lt;strong&gt;precisamos linkar&lt;/strong&gt; com nosso arquivo html certo? Então vamos começar linkando &lt;strong&gt;5 arquivos de dependências&lt;/strong&gt;, um de css que deverá ser linkado no &lt;strong&gt;&lt;head&gt;&lt;/strong&gt;, e outros 4 scripts que linkamos &lt;strong&gt;antes da tag de fechamento do body&lt;/strong&gt;, vejamos:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;graf--pre graf-after--p&#34;&gt;&amp;lt;html ng-app=&#34;app&#34;&amp;gt;
&amp;lt;head&amp;gt;
    &amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;node_modules/angular-material/angular-material.css&#34;&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&amp;lt;body&amp;gt;
    &amp;lt;div&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;script src=&#34;node_modules/angular/angular.min.js&#34;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
    &amp;lt;script src=&#34;node_modules/angular-animate/angular-animate.min.js&#34;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
    &amp;lt;script src=&#34;node_modules/angular-aria/angular-aria.min.js&#34;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
    &amp;lt;script src=&#34;node_modules/angular-material/angular-material.min.js&#34;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Feito isso precisamos &lt;strong&gt;chamar o módulo&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;incluir a dependência do angular-material&lt;/strong&gt;, veja:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;graf--pre graf-after--pre&#34;&gt;&amp;lt;script&amp;gt;
    angular.module(&#39;app&#39;, [&#39;ngMaterial&#39;])
        .run(function(){
        console.log(&#39;Funcionando!&#39;)
    });
&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vejam que eu chamei nosso &lt;strong&gt;ng-app&lt;/strong&gt; na tag &lt;strong&gt;&lt;html&gt;&lt;/strong&gt;, isto é muito importante em nosso passo a passo pois vamos chamar o nosso módulo por ela, então como chamei na tag &lt;strong&gt;&lt;html&gt;&lt;/strong&gt; ele vai se estender por toda a página procurando por diretivas, controllers etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda neste exemplo, escrevi uma função que quando a página é carregada ela dispara uma mensagem no console, &lt;strong&gt;você pode testar em sua máquina &lt;/strong&gt;para assimilar o que eu fiz até aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de dar continuidade ao artigo vou deixar o &lt;strong&gt;link da documentação oficial&lt;/strong&gt; do angular material que é bem explicativa e com certeza vai te ajudar bastante nessa jornada de aprendizado, além do que vamos usar bastante os exemplos de lá nos artigos:&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;https://material.angularjs.org/&#34;&gt;https://material.angularjs.org/&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;action-graf-h4-graf-after-mixtapeembed&#34;&gt;Action {.graf&amp;ndash;h4.graf-after&amp;ndash;mixtapeEmbed}&lt;/h4&gt;

&lt;p class=&#34;graf-after--h4&#34;&gt;
  Ambiente preparado tudo funcionando? Legal, bora pra &lt;strong&gt;action&lt;/strong&gt;, eu ia postar somente até aqui na parte 1 pro post não ficar gigante, porém acho que ficaria &lt;strong&gt;meio chato&lt;/strong&gt; porque sei que se você está lendo isso quer ir logo pra &lt;strong&gt;action! &lt;/strong&gt;Então decidi postar um combo parte 1 + parte 2, segura:
&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;layout&#34;&gt;Layout&lt;/h4&gt;

&lt;p class=&#34;graf-after--h4&#34;&gt;
  No Angular Material podemos usar algumas diretivas pré prontas para criarmos interfaces. Usando estas diretivas html podemos definir valores (ex:&lt;strong&gt;layout=”row”&lt;/strong&gt;), que vão nos ajudar bastante a separar as coisas do jeito mais fácil para trabalharmos, pois os atributos vão definir o layout baseado nas &lt;strong&gt;classes css que já existem no angular material&lt;/strong&gt;. Conforme a documentação, segue abaixo uma tabela contendo algumas especificações:
&lt;/p&gt;&lt;figure&gt; 

&lt;

div class=&amp;#8221;aspectRatioPlaceholder is-locked&amp;#8221;&gt;
  
&lt;img class=&#34;progressiveMedia-image js-progressiveMedia-image aligncenter&#34; src=&#34;https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*Zh1tH1Cuk-V7ljIIKukbXQ.png&#34; /&gt;
  
&lt;/figure&gt; 

Então, como o angular material **tem uma api flexbox** podemos setar uma div**row**, e dentro dela **criar 2 divs** com um “**flex=”50”**”, assim cada div dentro da div **row** terá o espaço de **50% da tela** uma ao lado da outra, veja o exemplo:

&lt;pre class=&#34;graf--pre graf-after--p&#34;&gt;&amp;lt;div layout=&#34;row&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;div flex=&#34;50&#34;&amp;gt;Primeira div&amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;div flex=&#34;50&#34;&amp;gt;Segunda div&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;

&lt;/pre&gt;

Abaixo temos algumas **especificações de breakpoints** que também serão bem importante pra criarmos nossos apps e deixarmos tudo responsivo, vamos **associar breakpoints** **a definições de mediaquery**, veja:&lt;figure&gt; 

&lt;img class=&#34;progressiveMedia-image js-progressiveMedia-image&#34; src=&#34;https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*gRZXmgUUu4Nu48zmSVKATA.png&#34; /&gt;
  
&lt;/figure&gt; 

Agora podemos **combinar o breakpoint junto a api layout** e pronto, temos responsividade em nosso app 😀 veja como funciona:&lt;figure&gt; 

&lt;img class=&#34;progressiveMedia-image js-progressiveMedia-image&#34; src=&#34;https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*bF72D6KkAPhg1IS9jcjvBA.png&#34; /&gt;
  
&lt;/figure&gt; 

Com essas informações já podemos começar a fazer algumas coisas como fazer a div aparecer com uma estrutura default para quando estiver no **desktop**, e outra quando estiver no **celular** apenas manipulando a api **layout**, veja:

&lt;pre class=&#34;graf--pre graf-after--p&#34;&gt;&amp;lt;md-content class=&#34;md-padding&#34; layout-xs=&#34;column&#34; layout=&#34;row&#34;&amp;gt;&amp;lt;/md-content&amp;gt;&lt;/pre&gt;

Veja que eu pedi para por default o **md-content** vir como **row**, e quando a tela for menor que **599px** como vimos nos breakpoints setando o **xs**, ele mude para **column**.

#### Layout-align

&lt;p class=&#34;graf-after--h4&#34;&gt;
  Podemos também alinhar elementos em nossa página com a api &lt;strong&gt;layout-align&lt;/strong&gt;, veja um exemplo:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;graf--pre graf-after--p&#34;&gt;&amp;lt;div layout=&#34;row&#34; layout-align=&#34;center&#34;&amp;gt;
    Hello World!
&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Podemos também &lt;strong&gt;combinar com os breakpoints&lt;/strong&gt; caso for preciso para deixarmos responsivo, veja a tabela:&lt;figure&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;progressiveMedia-image js-progressiveMedia-image&#34; src=&#34;https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*hltJORr9bcACAOwG3EkQlg.png&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;graf-h4-graf-after-figure&#34;&gt;{.graf&amp;ndash;h4.graf-after&amp;ndash;figure}&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&#34;graf-h4-graf-after-figure-1&#34;&gt;{.graf&amp;ndash;h4.graf-after&amp;ndash;figure}&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&#34;show-hide-graf-h4-graf-after-figure&#34;&gt;Show &amp;amp; Hide {.graf&amp;ndash;h4.graf-after&amp;ndash;figure}&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;graf-after--h4&#34;&gt;
  Outra coisa muito interessante na parte de layouts do angular material é o &lt;strong&gt;show &amp;amp; hide&lt;/strong&gt;, uma api que pode ser usada para &lt;strong&gt;mostrar ou esconder&lt;/strong&gt; algum elemento conforme a resolução:
&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;progressiveMedia-image js-progressiveMedia-image&#34; src=&#34;https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*eBPJTlusl1IEA7gGhRxV0w.png&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reproduza o código abaixo para ver o comportamento da página quando &lt;strong&gt;diminuímos a janela do navegador&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;graf--pre graf-after--p&#34;&gt;&amp;lt;div layout=&#34;row&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;div hide show-gt-sm flex&amp;gt;
        Mostrar somente em dispositivos gt-sm
    &amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;div hide-gt-sm flex&amp;gt;
        Mostrar em resolução pequena e média&amp;lt;br&amp;gt;
        Esconder em dispositivos gt-sm        
    &amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;div show hide-gt-md flex&amp;gt;
        Mostrar em resolução pequena e média&amp;lt;br&amp;gt;
        Esconder em dispositivos gt-md        
    &amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;div hide show-md flex&amp;gt;
        Mostrar somente em resoluções médias&amp;lt;br&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;div hide show-gt-lg flex&amp;gt;
        Mostrar em resoluções maiores que 1200px de largura&amp;lt;br&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Viu só? Facilitou bastante o jeito como podemos construir nossas estruturas responsivas. Aprendemos hoje como colocar e iniciar o angular-material no seu projeto, e um pouco mais sobre a parte de layout e layout responsivo, creio que no próximo post vamos poder brincar com coisas mais legais, porém essa parte é &lt;strong&gt;essencial para qualquer pessoa que quer aprender o angular material&lt;/strong&gt;, sem ela fica muito difícil de trabalharmos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peço desculpas &lt;strong&gt;pelo tamanho do post&lt;/strong&gt; porque creio que tenha ficado meio enorme rs e isso não foi &lt;strong&gt;absolutamente nada&lt;/strong&gt; do que o angular-material pode fazer, espero que tenha contribuído com seu conhecimento, e no próximo post vou explicando um pouco sobre os services do angular material,&lt;strong&gt;qualquer feedback será bem-vindo&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Angular JS – Service x Factory</title>
      <link>http://tableless.com.br/angular-js-service-x-factory/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/angular-js-service-x-factory/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;angular-js-service-x-factory&#34;&gt;Angular JS – Service x Factory&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Qual a diferença entre service e factory no AngularJS? Esta é uma pergunta muito comum entre os desenvolvedores que estão usando o AngularJS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas antes de entrar neste assunto, vamos revisar como definir e usar &lt;code&gt;.service&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;.factory&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um &lt;code&gt;.service&lt;/code&gt; é um método no nosso módulo principal (app), que recebe um nome e uma função que o definem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos definir um &lt;code&gt;.service&lt;/code&gt; assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;(function() {
 &#39;use strict&#39;;
 
angular
       .module(&#39;meuApp&#39;) // Define a qual módulo seu .service pertence
       .service(&#39;MeuService&#39;, MeuService); //Define o nome a função do seu .service
 
       MeuService.$inject = [&#39;$http&#39;]; //Lista de dependências
 
       function MeuService($http) {
 
         var vm = this;
 
         //
         vm.fazerAlgumaCoisa = fazerAlgumaCoisa;
 
         //Implementação das funções
         function fazerAlgumaCoisa() {
           console.log(&#39;Fiz alguma coisa&#39;);
         }
           
       }
})();

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Uma vez definido, nós podemos injetar e usar este .service em outros componentes, como por exemplo: Directives, Controllers e Filters. Basta colocá-lo como dependência. Veja o código abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;(function() {
    &#39;use strict&#39;;
 
    angular
        .module(&#39;meuApp&#39;)
        .controller(&#39;MeuController&#39;, MeuController);
 
    MeuController.$inject = [&#39;MeuService&#39;]; // Injetamos o service
 
    /* @ngInject */
    //Injetamos o service
    function MeuController(MeuService) {
        var vm = this;
 
        MeuService.fazerAlgumaCoisa(); // Vai executar o console.log(&#39;Fiz Alguma coisa!&#39;)
        
    }
})();
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Se até ai está tudo certo, então ótimo! Agora vamos definir uma &lt;code&gt;.factory&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;(function() {
    &#39;use strict&#39;;

    angular
        .module(&#39;meuApp&#39;)
        .factory(&#39;minhaFactory&#39;, minhaFactory);

    minhaFactory.$inject = [&#39;$http&#39;];

    /* @ngInject */
    function minhaFactory($http) {
        var service = {
            fazerAlgumaCoisa: fazerAlgumaCoisa
        };

        return service;

        function fazerAlgumaCoisa() {
          console.log(&#39;Fiz alguma coisa&#39;);
        }
    }
})();
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Novamente: &lt;code&gt;.factory()&lt;/code&gt; é um método em nosso módulo principal(app), e a factory também recebe um nome e uma função que a define. Da mesma forma que injetamos o .service, podemos injetar a &lt;code&gt;.factory&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;qual-é-a-diferença&#34;&gt;Qual é a diferença?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Observando bem o código, você deve ter percebido que ao invés de trabalhar com o “this” (var &lt;strong&gt;vm&lt;/strong&gt;= &lt;strong&gt;this&lt;/strong&gt;) na factory, nós estamos retornando um objeto literal. Por quê?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que acontece é que um &lt;strong&gt;.service é uma função construtora&lt;/strong&gt;, enquanto um .factory não é. Em algum lugar no código fonte do AngularJS, existe um código que chama o &lt;strong&gt;Object.create()&lt;/strong&gt; com a função construtora de um .service quando este é instanciado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entretanto, um &lt;strong&gt;.factory é somente uma função que é chamada&lt;/strong&gt;, por este motivo precisamos retornar um objeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ficar um pouco mais claro, vamos dar uma olhada no código do Angular JS. Veja uma .factory&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;function factory(name, factoryFn, enforce) {
  return provider(name, {
    $get: enforce !== false ? enforceReturnValue(name, factoryFn) : factoryFn
  });
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A função factory recebe o nome, e uma outra função para definir a nossa .factory.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basicamente essa função factory retorna um provider com o mesmo nome, e esse provider tem o método $get, que nesse caso é a nossa função passada para a factory.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em outras palavras, se nós injetarmos ‘minhaFactory’ em algum lugar, o que acontece é:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;minhaFactoryProvider.$get();
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Certo! Funções Factory apenas são chamadas, mas e o .service?&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;function service(name, constructor) {
  return factory(name, [&#39;$injector&#39;, function($injector) {
    return $injector.instantiate(constructor);
  }]);
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Olhando o código acima, vemos que quando chamamos a função service(), o AngularJS chama na verdade a factory().&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas ele não passa a função construtora do nosso .service para a .factory do mesmo jeito. Ele passa também uma função que pede ao injetor(&lt;strong&gt;$injector&lt;/strong&gt;) para &lt;strong&gt;instanciar o objeto dado pela função construtora&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em outras palavras: Um .service chama uma .factory predefinida que por sua vez é acaba sendo um método $get() no provider correspondente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;$injector.instatiate()&lt;/strong&gt; é o método que executa o &lt;strong&gt;Object.create()&lt;/strong&gt; com a função construtora do .service. É por isso que usamos o “this” em um .service!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No final das contas, não importa oque vamos usar. Um .service ou .factory, no final é sempre uma função factory que é chamada e cria um provider para nosso serviço.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;dica&#34;&gt;Dica:&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se você já está de olho no ES6, opte por usar .service! Você pode usar facilmente classes do ES6 em um .service, oque não é possível em uma .factory() !&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Entendendo as diretivas e fazendo abas com AngularJS</title>
      <link>http://tableless.com.br/diretivas-angularjs-abas/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/diretivas-angularjs-abas/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O AngularJS é um framework em JavaScript para a criação de web apps. Uma das suas principais características é levar parte da lógica das funcionalidades dos componentes direto para o HTML a partir das diretivas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://twitter.com/rodrigobranas&#34;&gt;Rodrigo Branas&lt;/a&gt; define as diretivas assim:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote cite=&#34;rodrigo branas&#34;&gt;
  &lt;p&gt;
    Diretivas são extensões da linguagem HTML que permitem a implementação de novos comportamentos de forma declarativa.
  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Isso quer dizer que você não vai precisar escrever um monte de JavaScripts para executar funções que deveriam ser simples, como abas, por exemplo. Vamos fazer agora a funcionalidade de abas, que é bastante conhecida de todo mundo. Isso vai fazer você entender melhor como a lógica das diretivas do AngularJS funciona.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;iniciando-as-abas&#34;&gt;Iniciando as abas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este é um HTML simples, com o código HTML básico que precisamos para formatar o visual e acomodar o conteúdo das abas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda não há nenhuma funcionalidade, só estilo CSS. Vamos inserir as diretivas a partir de agora. se você for acompanhar por aí, basta chamar o AngularJS no seu exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;script src=&#34;https://ajax.googleapis.com/ajax/libs/angularjs/1.3.0-beta.19/angular.js&#34;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;inserindo-as-diretivas&#34;&gt;Inserindo as diretivas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A primeira diretiva que precisamos inserir é a &lt;code&gt;ng-app&lt;/code&gt; que vai iniciar o AngularJS, avisando que aquele pedaço de HTML é a minha aplicação e que ele vai apenas funcionar naquele escopo. Nesse meu exemplo, eu inseri &lt;code&gt;ng-app&lt;/code&gt; no meu div &lt;code&gt;.container&lt;/code&gt; que é o div que engloba tudo, mas geralmente esse &lt;code&gt;ng-app&lt;/code&gt; é colocado na tag &lt;code&gt;html&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div class=&#34;container&#34; ng-app&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser ler uma introdução básica sobre AngularJS, leia o artigo do Davi Ferreira, aqui mesmo no Tableless, explicando sobre &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/criando-uma-aplicacao-simples-com-angularjs/&#34; title=&#34;Criando uma aplicação simples com AngularJS&#34;&gt;como iniciar uma aplicação simples com AngularJS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feito isso, vamos inserir algumas diretivas no HTML que fazemd as abas. Serão duas diretivas: &lt;code&gt;ng-click&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;ng-class&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ul class=&#34;tabs-nav&#34;&amp;gt;
  &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a ng-click=&#34;tab=1&#34; ng-class=&#34;{&#39;active&#39; : tab==1}&#34;&amp;gt;Aba 1&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
  &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a ng-click=&#34;tab=2&#34; ng-class=&#34;{&#39;active&#39; : tab==2}&#34;&amp;gt;Aba 2&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
  &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a ng-click=&#34;tab=3&#34; ng-class=&#34;{&#39;active&#39; : tab==3}&#34;&amp;gt;Aba 2&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
&amp;lt;/ul&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;https://docs.angularjs.org/api/ng/directive/ngClick&#34;&gt;diretiva ng-click&lt;/a&gt; detecta o click no elemento e executa algum comportamento. Nesse caso ele vai definir uma variável contextual chamada &lt;code&gt;tab&lt;/code&gt; atribuindo o valor &lt;strong&gt;1, 2 ou 3&lt;/strong&gt; para essa variável, dependendo da aba clicada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;https://docs.angularjs.org/api/ng/directive/ngClass&#34;&gt;diretiva ng-class&lt;/a&gt; permite adicionar uma classe dinamicamente no elemento por meio de uma expressão. O valor que adicionamos ali é uma condicional: &lt;code&gt;{&#39;active&#39; : tab==1}&lt;/code&gt;. Adicione a classe &lt;strong&gt;active&lt;/strong&gt; se a variável &lt;strong&gt;tab&lt;/strong&gt; for igual a &lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt;. Colocamos essa condição em todas as nossas tabs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, para fecharmos, vamos adicionar mais uma diretiva chamada &lt;code&gt;ng-show&lt;/code&gt; nos conteúdos das respectivas tabs. A &lt;a href=&#34;https://docs.angularjs.org/api/ng/directive/ngShow&#34;&gt;diretiva ng-show&lt;/a&gt; mostra ou esconde o elemento baseado em alguma expressão ou condicional. Nesse nosso caso a condicional é simples: &lt;code&gt;tab == 1&lt;/code&gt;. Se a variável &lt;strong&gt;tab&lt;/strong&gt; for igual a &lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt;, mostra aquele elemento. Fazemos isso em todos os conteúdo das abas.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div class=&#34;tabs-container&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&#34;tab-content&#34; ng-show=&#34;tab == 1&#34;&amp;gt;
        &amp;lt;h3&amp;gt;Primeira aba&amp;lt;/h3&amp;gt;
        &amp;lt;p&amp;gt;Lorem ipsum...&amp;lt;/p&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;

    &amp;lt;div class=&#34;tab-content&#34; ng-show=&#34;tab == 2&#34;&amp;gt;
        &amp;lt;h3&amp;gt;Segunda aba&amp;lt;/h3&amp;gt;
        &amp;lt;p&amp;gt;Lorem ...&amp;lt;/p&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;

    &amp;lt;div class=&#34;tab-content&#34; ng-show=&#34;tab == 3&#34;&amp;gt;
        &amp;lt;h3&amp;gt;Terceira aba&amp;lt;/h3&amp;gt;
        &amp;lt;p&amp;gt;Lorem ...&amp;lt;/p&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Perceba que o AngularJS já começa a fazer a mágica aqui. O &lt;code&gt;ng-click&lt;/code&gt; cria a variável &lt;code&gt;tab&lt;/code&gt; e já atribui um valor. O &lt;code&gt;ng-class&lt;/code&gt; verifica essa variável, se for igual ao valor determinado, ele adiciona a classe. O &lt;code&gt;ng-show&lt;/code&gt; já faz o trabalho de mostrar ou não os conteúdos de acordo com a aba clicada, verificando o valor atual da variável &lt;code&gt;tab&lt;/code&gt;. Sem JavaScript, baby! Veja o exemplo completo abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora sua cabeça começa a fundir, porque as abas funcionam, perfeitamente e toda a lógica disso está no HTML. Isso é bom? Poxa, talvez sim, talvez não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Opa! Faltou uma diretiva&amp;#8230; Essa se chama &lt;code&gt;ng-init&lt;/code&gt;. A &lt;a href=&#34;https://docs.angularjs.org/api/ng/directive/ngInit&#34;&gt;diretiva ng-init&lt;/a&gt; permite avaliar e modificar uma expressão dentro de um determinado escopo. O escopo, no caso desse exemplo, é tudo que está no &lt;code&gt;ng-app&lt;/code&gt;. Vamos colocar esse atributo junto com o ng-app: &lt;code&gt;ng-init=&amp;quot;tab=1&amp;quot;&lt;/code&gt;. Isso define o valor inicial de 1 para a variável &lt;strong&gt;tab&lt;/strong&gt;. Isso faz com que nossa primeira tab seja iniciada logo no load do documento.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira vez que mexi com AngularJS e fiz algo bem básico, logo pensei: essa coisa é mágica. E muitas vezes é. As diretivas são parte dos princípios do AngularJS. São elas que farão boa parte das mágicas. Mas preciso avisar: é a parte mais difícil de engolir do AngularJS. Ainda é muito difícil para mim assimilar que parte das funcionalidades não são tratadas no JavaScript como fazemos todos os dias, mas no HTML. Isso pode parecer bastante estranho logo no início por que a lógica das funcionalidades pode ficar bastante espalhada entre JS e HTML, mas vou voltar a falar sobre isso em outros artigos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O exemplo das tabs e uma aplicação básica de ToDo que fiz com AngualrJS pode ser visto direto &lt;a href=&#34;https://github.com/diegoeis/angular-tests&#34;&gt;aqui no meu GitHub&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Criando uma aplicação Single Page com AngularJS</title>
      <link>http://tableless.com.br/criando-uma-aplicacao-single-page-com-angularjs/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/criando-uma-aplicacao-single-page-com-angularjs/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Um dos melhores conceitos que o AngularJS oferece é o de &amp;#8220;Single Page&amp;#8221;, onde os recursos apropriados são dinamicamente carregados e adicionados à página, conforme necessário, geralmente em resposta a ações do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isto acontecer o framework oferece módulos que te possibilitam ter apenas uma página index, com outras páginas de conteúdo (views) sendo carregadas de acordo com uma específica rota (route).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deste modo, você consegue separar bem as responsabilidades do seu projeto, e ficando de fácil manutenção e codificação dos elementos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos parar de enrolação e ver como isso funciona em um rápido exemplo&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;estrutura-de-pastas&#34;&gt;Estrutura de pastas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Primeiro criamos uma estrutura de pastas simples para o exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;app
    controllers
        controllers.js
    views
        home.html
        sobre.html
        contato.html
    app.js
index.html
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;configurando-a-aplicação&#34;&gt;Configurando a aplicação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É aqui que o show acontece, no arquivo app.js, primeiro, carregamos o módulo ngRoute que é usado para &lt;strong&gt;deep-linking URLs&lt;/strong&gt; para controllers e views. Este módulo observa qual é url ($location.url()) e tenta mapear o caminho de acordo com alguma rota pré-definida, assim ele consegue executar o controller e a view correspondente para cada url.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para setarmos uma configuração no AngularJS, precisamos usar a função &lt;strong&gt;config&lt;/strong&gt;, que pode receber diversas propriedades já existentes do angular.&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;javascript&#34;&gt;var app = angular.module(&#39;app&#39;,[&#39;ngRoute&#39;]);

app.config(function($routeProvider, $locationProvider)
{
   // remove o # da url
   $locationProvider.html5Mode(true);

   $routeProvider

   // para a rota &#39;/&#39;, carregaremos o template home.html e o controller &#39;HomeCtrl&#39;
   .when(&#39;/&#39;, {
      templateUrl : &#39;app/views/home.html&#39;,
      controller     : &#39;HomeCtrl&#39;,
   })

   // para a rota &#39;/sobre&#39;, carregaremos o template sobre.html e o controller &#39;SobreCtrl&#39;
   .when(&#39;/sobre&#39;, {
      templateUrl : &#39;app/views/sobre.html&#39;,
      controller  : &#39;SobreCtrl&#39;,
   })

   // para a rota &#39;/contato&#39;, carregaremos o template contato.html e o controller &#39;ContatoCtrl&#39;
   .when(&#39;/contato&#39;, {
      templateUrl : &#39;app/views/contato.html&#39;,
      controller  : &#39;ContatoCtrl&#39;,
   })

   // caso não seja nenhum desses, redirecione para a rota &#39;/&#39;
   .otherwise ({ redirectTo: &#39;/&#39; });
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Neste exemplo recebemos duas propriedades, $locationProvider e $routeProvider.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;$routeProvider&lt;/strong&gt; é usado para configurar as rotas, que é exatamente o que estamos fazendo, quando usamos o &lt;strong&gt;.when()&lt;/strong&gt;, definimos a rota (url) e depois um objeto com o templateUrl (url da view) e qual nome do controller correspondente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;$locationProvider&lt;/strong&gt; é usado para configurar como a aplicação com os chamados &amp;#8220;deep-linking&amp;#8221; irão ser armazenados, no nosso caso nós usamos a propriedade para definir true o modo de html5 (html5Mode), isso faz com que não fique com # nas URLs.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;definindo-os-controllers&#34;&gt;Definindo os controllers&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para criar um controller no angular, podemos usar a instância do módulo, que definimos anteriormente como &amp;#8220;app&amp;#8221;, deste modo definimos um controller mais modular (é como prefiro :]) ou de forma tradicional como sempre criamos funções no JavaScript (function HomeCtrl($rootScope, $location){ //do stuff&amp;#8230; }).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ser apenas um exemplo, coloquei todos meus controllers no mesmo arquivo, mas se você quiser pode colocar em arquivos diferentes, só não esqueça de linka-los à index.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Criaremos o primeiro controller com o nome de &amp;#8216;HomeCtrl&amp;#8217;, igual ao que definimos nas rotas mais acima, estamos passando para ele dois parâmetros, $rootScope e $location, já definidos no Angular.&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;javascript&#34;&gt;app.controller(&#39;HomeCtrl&#39;, function($rootScope, $location)
{
   $rootScope.activetab = $location.path();
});

app.controller(&#39;SobreCtrl&#39;, function($rootScope, $location)
{
   $rootScope.activetab = $location.path();
});

app.controller(&#39;ContatoCtrl&#39;, function($rootScope, $location)
{
   $rootScope.activetab = $location.path();
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Note que para cada controller, realizamos a mesma funcionalidade, para saber em qual página estou, criei uma variável no $rootScope, o que a torna global na página, podendo ser acessada de qualquer local.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para a variável activetab atribuímos o caminho da localização que estamos, no caso, seria atribuído &amp;#8216;/&amp;#8217; logo quando acessamos o exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;eis-a-single-page&#34;&gt;Eis a Single Page!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aqui está nossa index, ela servirá para carregar os nossos templates definidos previamente nas rotas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesta página contemos algumas &lt;strong&gt;diretivas&lt;/strong&gt; (directives) do próprio angular, mas o que é uma diretiva?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basicamente, diretivas em angular são atributos de tags HTMLs que definem o comportamento do mesmo. O próprio angular já oferece muitas diretivas, mas você pode criar a sua própria se desejar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O recomendado quando se usa AngularJS e você deseja fazer alterações no DOM, é criar uma diretiva personalizada para tal&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;!doctype html&amp;gt;
&amp;lt;html ng-app=&#34;app&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;head&amp;gt;
      &amp;lt;meta http-equiv=&#34;Content-Type&#34; content=&#34;text/html; charset=utf-8&#34; /&amp;gt;
      &amp;lt;meta http-equiv=&#34;content-language&#34; content=&#34;pt-br&#34; /&amp;gt;
      &amp;lt;title&amp;gt;AngularJS: Single Page com ngView e ngRoute&amp;lt;/title&amp;gt;
      &amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;//netdna.bootstrapcdn.com/bootstrap/3.0.0/css/bootstrap.min.css&#34; /&amp;gt;
   &amp;lt;/head&amp;gt;

   &amp;lt;body&amp;gt;
      &amp;lt;ul class=&#34;nav nav-tabs&#34;&amp;gt;
         &amp;lt;li ng-class=&#34;{active: activetab == &#39;/&#39;}&#34;&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;#/home&#34;&amp;gt;Home&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
         &amp;lt;li ng-class=&#34;{active: activetab == &#39;/sobre&#39;}&#34;&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;#/sobre&#34;&amp;gt;Sobre&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
         &amp;lt;li ng-class=&#34;{active: activetab == &#39;/contato&#39;}&#34;&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;#/contato&#34;&amp;gt;Contato&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
      &amp;lt;/ul&amp;gt;

      &amp;lt;div ng-view&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;

      &amp;lt;script src=&#34;//ajax.googleapis.com/ajax/libs/angularjs/1.2.8/angular.min.js&#34;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
      &amp;lt;script src=&#34;//ajax.googleapis.com/ajax/libs/angularjs/1.2.0rc1/angular-route.min.js&#34;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;

      &amp;lt;script src=&#34;app/app.js&#34;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
      &amp;lt;script src=&#34;app/controllers/controllers.js&#34;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
   &amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Note que a linha mais importante de código aqui é a que contém a diretiva &lt;strong&gt;ng-view&lt;/strong&gt;, é ali que seus templates irão carregar, aquilo que você definiu previamente nas rotas, irão ser abertas dentro desta div.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para usarmos o conceito de Single Page no angular, é necessário usarmos a diretiva ng-view. Ela é a responsável por renderizar suas devidas &amp;#8216;views&amp;#8217; à sua index principal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para cada rota, definimos uma view anteriormente, certo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Àquelas views serão carregadas dentro desta div, dependendo da rota que o usuário estiver.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo não sendo o foco do artigo, coloquei uma diretiva &lt;strong&gt;ng-class&lt;/strong&gt; para adicionar a classe active ao elemento &lt;li&gt; se a condição for verdadeira. Ou seja, quando o controller é ativado pelo angular, ele atribui na variável activetab a sua localização atual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se estivermos na rota &amp;#8216;/&amp;#8217; a classe active irá ser adicionada ao primeiro elemento &lt;li&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se estivermos na rota &amp;#8216;/sobre&amp;#8217; a classe active irá ser adicionada ao segundo elemento &lt;li&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se estivermos na rota &amp;#8216;/contato&amp;#8217; a classe active irá ser adicionada ao terceiro elemento &lt;li&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;criando-as-views&#34;&gt;Criando as views&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como é apenas um exemplo, procurei agilidade, então, os templates são praticamente iguais.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;!-- home.html --&amp;gt;
&amp;lt;div class=&#34;page-header&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;h1&amp;gt;Página Home!&amp;lt;/h1&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;!-- sobre.html --&amp;gt;
&amp;lt;div class=&#34;page-header&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;h1&amp;gt;Página Sobre!&amp;lt;/h1&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;!-- contato.html --&amp;gt;
&amp;lt;div class=&#34;page-header&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;h1&amp;gt;Página Contato!&amp;lt;/h1&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Finalizamos por aqui pessoal, a ideia era de passar exatamente como criamos uma aplicação Single Page com AngularJS, espero que todos consigam!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Criando uma aplicação simples com AngularJS</title>
      <link>http://tableless.com.br/criando-uma-aplicacao-simples-com-angularjs/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/criando-uma-aplicacao-simples-com-angularjs/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;AngularJS é o mais novo lançamento do time de desenvolvedores do Google. Diferentemente de outros frameworks JavaScript, ele adota uma abordagem mais ligada à sintaxe HTML, funcionando como uma espécie de extensão da linguagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste artigo, vamos criar uma aplicação simples de lista de compras e aprender os conceitos básicos do framework no que diz respeito à associação, manipulação e exibição de dados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;estrutura-inicial&#34;&gt;Estrutura inicial&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Assim como qualquer aplicação web, nosso ponta-pé inicial acontece com a criação de um página básica. A diferença aqui é que vamos informar um nova propriedade na tag do nosso arquivo: &lt;strong&gt;ng-app&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;html ng-app&amp;gt;
    &amp;lt;head&amp;gt;
        &amp;lt;title&amp;gt;Lista de compras&amp;lt;/title&amp;gt;
        &amp;lt;script src=&#34;http://code.angularjs.org/1.0.1/angular-1.0.1.min.js&#34;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
    &amp;lt;/head&amp;gt;
    &amp;lt;body&amp;gt;
    &amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Essa é a grande sacada do AngularJS. Ao declarar a propriedade ng-app, estamos inicializando a nossa aplicação. É a primeira de algumas novas propriedades que iremos utilizar. Todo o funcionamento do framework gira em torno dessas novas declarações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O atributo ng-app na tag informa que o nosso DOM, além de HTML, é também um documento AngularJS. Esta propriedade pode ser utilizada em qualquer elemento do DOM &amp;mdash; em alguns casos, apenas uma parte do seu HTML será uma aplicação Angular. Por baixo dos panos, o framework define o elemento com o atributo ng-app como a raiz da aplicação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;olá-tableless&#34;&gt;Olá, Tableless!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para provar que o foco do Angular está no HTML e não no JavaScript, vamos implementar um exemplo simples em nossa estrutura:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;html ng-app&amp;gt;
    &amp;lt;head&amp;gt;
        &amp;lt;title&amp;gt;AngularJS - Tableless&amp;lt;/title&amp;gt;
        &amp;lt;script src=&#34;http://code.angularjs.org/1.0.1/angular-1.0.1.min.js&#34;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
    &amp;lt;/head&amp;gt;
    &amp;lt;body&amp;gt;
        &amp;lt;input type=&#34;text&#34; ng-model=&#34;nome&#34;&amp;gt;
        &amp;lt;p&amp;gt;Olá, Tableless! Meu nome é: {{ nome }}&amp;lt;/p&amp;gt;
    &amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ao carregarmos esse HTML no navegador e digitarmos qualquer coisa no input, o parágrafo é atualizado automagicamente. Perceberam que até agora não escrevemos nenhum código JavaScript?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A propriedade &lt;em&gt;ng-model&lt;/em&gt; funciona como um canal entre a nossa view e o form. Ela pode ser utilizada em inputs do tipo texto, selects, textareas, checkboxes e radio buttons.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O model, seus dados e suas validações ficam automaticamente disponíveis no escopo da nossa aplicação, como veremos a seguir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A associação de dados é feita através do famoso &amp;#8220;bigode-bigode&amp;#8221; ({{ }}), passando nomes presentes no escopo (no exemplo acima, o model &lt;strong&gt;nome&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;enfim-javascript&#34;&gt;Enfim, JavaScript!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Chegou a hora de escrevermos nosso primeiro trecho de código JavaScript. Vamos criar um controller para nossa aplicação que carrega uma lista inicial de ítens. Os ítens são armazenados no escopo da aplicação ($scope).&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;function ListaComprasController($scope) {
    $scope.itens = [
        {produto: &#39;Leite&#39;, quantidade: 2, comprado: false},
        {produto: &#39;Cerveja&#39;, quantidade: 12, comprado: false}
    ];
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E é só isso por enquanto!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;exibindo-nossos-ítens&#34;&gt;Exibindo nossos ítens&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos agora adicionar um novo bloco HTML com a tabela de listagem dos produtos:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div ng-controller=&#34;ListaComprasController&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;table&amp;gt;
      &amp;lt;thead&amp;gt;
        &amp;lt;tr&amp;gt;
          &amp;lt;th&amp;gt;Produto&amp;lt;/th&amp;gt;
          &amp;lt;th&amp;gt;Quantidade&amp;lt;/th&amp;gt;
        &amp;lt;/tr&amp;gt;
      &amp;lt;/thead&amp;gt;
      &amp;lt;tbody&amp;gt;
        &amp;lt;tr ng-repeat=&#34;item in itens&#34;&amp;gt;
          &amp;lt;td&amp;gt;&amp;lt;strong&amp;gt;{{ item.produto }}&amp;lt;/strong&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;
          &amp;lt;td&amp;gt;{{ item.quantidade }}&amp;lt;/td&amp;gt;
        &amp;lt;/tr&amp;gt;
      &amp;lt;/tbody&amp;gt;
    &amp;lt;/table&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Duas novidades foram apresentadas no HTML acima:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;o atributo &lt;strong&gt;ng-controller&lt;/strong&gt; informa o nome do controller JavaScript responsável pelo bloco contido no elemento, no nosso caso o controller &lt;em&gt;ListaComprasController&lt;/em&gt; definido anteriormente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;o atributo &lt;strong&gt;ng-repeat&lt;/strong&gt; executa um &lt;em&gt;loop&lt;/em&gt; na variável &lt;strong&gt;itens&lt;/strong&gt; declarada no escopo da aplicação, retornando cada ítem e imprimindo o produto e a quantidade em uma linha da nossa tabela. O formato é: &lt;retorno&gt; in &lt;coleção&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;adicionando-produtos&#34;&gt;Adicionando produtos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para não ficarmos apenas com 4 linhas de JavaScript, vamos adicionar uma funcionalidade que inclui ítens em nossa lista de compras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro passo é criar um formulário que será responsável pela ação:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;form class=&#34;form-inline&#34; name=&#34;formItem&#34;&amp;gt;
  &amp;lt;input type=&#34;text&#34; ng-model=&#34;item.produto&#34;&amp;gt;
  &amp;lt;input type=&#34;number&#34; ng-model=&#34;item.quantidade&#34;&amp;gt;
  &amp;lt;button ng-click=&#34;adicionaItem()&#34;&amp;gt;adicionar ítem&amp;lt;/button&amp;gt;
&amp;lt;/form&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Estamos utilizando de novo o atributo &lt;strong&gt;ng-model&lt;/strong&gt; para definir um model para os nossos inputs. O controller passa a receber diretamente informações sobre esses campos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A novidade dessa vez fica por conta do atributo &lt;strong&gt;ng-click&lt;/strong&gt;, que recebe uma função que precisamos declarar no controller:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;function ListaComprasController($scope) {
    $scope.itens = [
        {produto: &#39;Leite&#39;, quantidade: 2, comprado: false},
        {produto: &#39;Cerveja&#39;, quantidade: 12, comprado: false}
    ];

    $scope.adicionaItem = function () {
        $scope.itens.push({produto: $scope.item.produto,
                           quantidade: $scope.item.quantidade,
                           comprado: false});
        $scope.item.produto = $scope.item.quantidade = &#39;&#39;;
    };
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ao clicarmos no botão, o produto é adicionado à tabela. Aqui o model poderia estar realizando diversas validações disponíveis na API do framework entre outras coisas. Porém, no nosso exemplo, apenas adicionamos um novo ítem à lista de produtos e em seguida limpamos os models (os campos do formulário).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;testes&#34;&gt;Testes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por ser um framework que demanda um código JavaScript mais estruturado, fica bem simples testar sua aplicação. Utilizando &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/testando-seu-codigo-jquery-com-jasmine-parte-1/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Jasmine&lt;/a&gt;, por exemplo, poderíamos facilmente testar o controller dessa forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;describe(&#39;Lista Compras Unitário&#39;, function () {
    describe(&#39;ListaComprasController&#39;, function () {
        beforeEach(function () {
            this.$scope = {};
            this.controller = new ListaComprasController(this.$scope);
        });

        it(&#39;deve criar &#34;itens&#34; com 2 ítens&#39;, function () {
            expect(this.$scope.itens.length).toBe(2);
        });

        describe(&#39;adicionaItem&#39;, function () {
            it(&#39;deve adicionar um novo ítem à lista com dados do escopo&#39;, function () {
                this.$scope.item = {};
                this.$scope.item.produto = &#39;Carne&#39;;
                this.$scope.item.quantidade = 5;
                this.$scope.adicionaItem();
                expect(this.$scope.itens.length).toBe(3);
                expect(this.$scope.itens[2].produto).toBe(&#39;Carne&#39;);
                expect(this.$scope.itens[2].quantidade).toBe(5);
                expect(this.$scope.itens[2].comprado).toBeFalse;
            });
        });
    });
});&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;angularjs-é-muito-mais-do-que-isso&#34;&gt;AngularJS é muito mais do que isso!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Deixei muitos tópicos de fora por enquanto. O objetivo aqui era mostrar o potencial do framework AngularJS. Seus recursos ainda incluem rotas, múltiplas views, AJAX e serviços REST e a criação de componentes personalizados. O que vocês viram foi o básico do básico, uma introdução.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No &lt;a href=&#34;http://angularjs.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;site do framework&lt;/a&gt; há uma documentação bem completa, com diversos tutoriais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O código fonte do nosso exemplo vocês encontram no &lt;a href=&#34;https://github.com/tableless/exemplos/tree/gh-pages/angularjs/lista-compras/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Github do Tableless&lt;/a&gt;. E &lt;a href=&#34;http://tableless.github.com/exemplos/angularjs/lista-compras/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;nesse link&lt;/a&gt; vocês conseguem visualizar nossa lista de compras em ação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalizando, nosso camarada Vedovelli gravou um &lt;a href=&#34;http://blog.vedovelli.com.br/?p=1946&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;screencast&lt;/a&gt; bem completo sobre o AngularJS, recomendo!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>