<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Publicidade on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/publicidade/index.xml</link>
    <description>Recent content in Publicidade on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/publicidade/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Conheça o maior treinamento de HTML5 do Brasil</title>
      <link>http://tableless.com.br/conheca-o-maior-treinamento-de-html5-do-brasil/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/conheca-o-maior-treinamento-de-html5-do-brasil/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Depois de lançar com sucesso a maior formação de programação de aplicativos para iOS (iPhone e iPad), a Quaddro anuncia agora o maior curso de HTML5 do Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Formação HTML5 Mobile Expert é composta por 144 horas de treinamento e projetos práticos de desenvolvimento de conteúdos para a Internet e dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O treinamento foi criado para aqueles que desejam dominar a tecnologia que mais cresce no desenvolvimento Web e que está se tornando cada vez mais importante também na produção para tablets e smartphones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A formação abrange conteúdos de HTML5, CSS3, JavaScript e JQuery e tudo isso com desenvolvimento de projetos práticos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diferencial da Quaddro em comparação aos cursos de curta duração é o cuidado com o ensino completo, reservando tempo para explicações, exemplos, práticas e desafios durante o treinamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/10/HTML5-BANNER.png&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;HTML5-BANNER&#34; width=&#34;700&#34; height=&#34;288&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-7055&#34; srcset=&#34;uploads/2012/10/HTML5-BANNER.png 952w, uploads/2012/10/HTML5-BANNER-300x123.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 700px) 100vw, 700px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além das Formações HTML5 Mobile Expert e iOS Programmer a Quaddro lançou recentemente o primeiro treinamento regular de iBooks Author do Brasil, visando capacitar aqueles que desejam dominar a ferramenta de editoração eletrônica da Apple.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O treinamento de HTML também prepara o aluno para criar widgets customizados para o iBooks Author, tornado o seu livro eletrônico mais interativo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/10/novaSalaQuaddro-300x225.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;novaSalaQuaddro&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;225&#34; class=&#34;alignleft size-medium wp-image-7056&#34; srcset=&#34;uploads/2012/10/novaSalaQuaddro-300x225.jpg 300w, uploads/2012/10/novaSalaQuaddro.jpg 600w&#34; sizes=&#34;(max-width: 300px) 100vw, 300px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com salas de aula novas e bem planejadas, compostas por um iMac i5 e um iPad 3 para cada aluno com conexão de internet por fibra ótica. As turmas tem até 9 alunos para garantir um bom rendimento e domínio dos conteúdos ministrados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira alguns diferenciais da Quaddro:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Instrutores com mais de 10 anos de experiência em treinamento e desenvolvimento de projetos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nossa equipe já ministrou treinamento para mais de 5.000 alunos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suporte ao estudo depois das aulas em um fórum gratuito com mais de 500 usuários que diariamente trocam informações sobre o mercado de trabalho e o desenvolvimento de projetos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Devido a grande procura a Quaddro está abrindo turmas extras de iOS Programmer e iBooks Author Producer, para mais informações use os canais de relacionamento:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quaddro Treinamentos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rua Maestro Cardim, 1293 &amp;#8211; 4o andar São Paulo | SP Tel: (11) 3171-3080&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;eMail: &lt;a href=&#34;mailto:contato@quaddro.com.br&#34;&gt;contato@quaddro.com.br&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Site: &lt;a href=&#34;http://bit.ly/QvoA6u&#34;&gt;www.quaddro.com.br&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Este é um publieditorial.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>BlogBits #9 – Espaço publicitário: incentivos, mimos e compra de opiniões</title>
      <link>http://tableless.com.br/blogbits-9-espaco-publicitario-incentivos-mimos-e-compra-de-opinioes/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/blogbits-9-espaco-publicitario-incentivos-mimos-e-compra-de-opinioes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://blogbits.com.br&#34;&gt;BlogBits&lt;/a&gt; voltou. Se você não sabe o que é BlogBits, eu explico: BlogBits é um bando de nerds falando besteiras. Esse é o resumo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em miúdos BlogBits é um podcast sobre tecnologia e desenvolvimento web &amp;#8211; há outros assuntos, mas esses dois são os principais &amp;#8211; feito por alguns blogueiros como &lt;a href=&#34;http://brunotorres.net&#34;&gt;Bruno Torres&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://mobilelife.com.br/&#34;&gt;Thiago Rigonatti&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://guileite.com&#34;&gt;Gui Leite&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://digitalminds.com.br/&#34;&gt;Danilo Medeiros&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/&#34;&gt;Diego Eis&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voltamos com o podcast de número 9, onde falamos um pouco sobre o &lt;a href=&#34;http://twemes.com/safariurbano&#34;&gt;Safari Urbano&lt;/a&gt;, ação feita pela LG, que deu um celular para os blogueiros analisarem (enquanto passeavam de helicóptero pela cidade, viam o jogo do São Paulo no Morumbi de camarote e tomavam chopp no Bar da Brahma aqui em SP). A discussão no podcast teve como assunto a possibilidade da opinião dos blogueiros sobre o produto da LG seria alterada por conta do passeio maravilhoso que tiveram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nessa edição participaram: &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/&#34;&gt;Diego Eis&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.mobilelife.com.br/&#34;&gt;Rigonatti&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://brunotorres.net&#34;&gt;Bruno Torres&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;http://www.marcogomes.com/&#34;&gt;Marco Gomes&lt;/a&gt;, magnata do &lt;a href=&#34;http://boo-box.com/&#34;&gt;marketing contextual&lt;/a&gt; no mundo e, quissá, no universo, e o &lt;a href=&#34;http://www.twitter.com/garradini&#34;&gt;Garradini&lt;/a&gt; da &lt;a href=&#34;http://www.rawsolucoes.com.br/&#34;&gt;RawSoluções&lt;/a&gt; que prometeu pagar uma rodada de &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Maredsous_beer#Maredsous&#34;&gt;cerveja belga&lt;/a&gt; pros participantes do podcast. 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blogbits.com.br/arquivo/blogbits-podcast-9-espaco-publicitario-incentivos-mimos-e-compra-de-opinioes&#34;&gt;BlogBits #9 &amp;#8211; Espaço publicitário: incentivos, mimos e compra de opiniões&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>