<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Internet Explorer on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/internet-explorer/index.xml</link>
    <description>Recent content in Internet Explorer on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/internet-explorer/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Detectando navegadores com Bowser</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/detectando-navegadores-com-bowser/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/detectando-navegadores-com-bowser/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;uma-ajuda-para-detectar-e-dar-suporte-a-diferentes-navegadores&#34;&gt;Uma ajuda para detectar e dar suporte a diferentes navegadores&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-bowser&#34;&gt;O Bowser&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Em muitos projetos, precisamos dar uma atenção especial para alguns navegadores (nosso querido IE, por exemplo). A proposta do &lt;strong&gt;Bowser&lt;/strong&gt; é facilitar a detecção de navegadores e suas versões, minimizando os erros de detecção, e facilitando sua vida.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mãos-à-obra&#34;&gt;Mãos à obra&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para começar, você precisa fazer o download do arquivo JavaScript do &lt;strong&gt;Bowser&lt;/strong&gt; no &lt;a href=&#34;https://github.com/ded/bowser&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;GitHub oficial do projeto&lt;/a&gt;, e inclui-lo no seu HTML. Depois, basta fazer suas condicionais utilizando o objeto Javascript Bowser, que contém várias informações sobre seu navegador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos facilmente detectar se o navegador é IE, na versão menor ou igual a 8, como a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript,&#34;&gt;if (bowser.msie &amp;&amp; bowser.version &amp;lt;= 8) {
  alert(&#39;Atualize seu browser!&#39;);
};
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ou você pode detectar a &lt;em&gt;engine&lt;/em&gt; do navegador:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript,&#34;&gt;if (bowser.webkit) {
  alert(&#39;A engine do seu navegador é Webkit!&#39;);
};
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E também pode fazer um tratamento específico pra mobile:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript,&#34;&gt;if (bowser.mobile &amp;&amp; bowser.ios) {
  alert(&#39;Você está num dispositivo mobile da Apple!&#39;);
};
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora você não precisa mais gastar seu tempo escrevendo muitas linhas de JavaScript com &lt;em&gt;regex&lt;/em&gt; para todos os lados, tentando detectar navegadores, versões, se é mobile ou desktop&amp;#8230; O Bowser te entrega tudo isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto está disponível no &lt;a href=&#34;https://github.com/ded/bowser&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internet Explorer dá lugar para o sucessor</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/internet-explorer-da-lugar-para-o-sucessor/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/internet-explorer-da-lugar-para-o-sucessor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Não é de hoje que a Microsoft tem mudado sua forma de pensar em vários assuntos ligados ao desenvolvimento web. Agora, a última novidade, é que você vai parar de ouvir o nome Internet Explorer nos próximos anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Microsoft revelou que está planejando uma nova marca e um novo nome para um browser para Windows 10. O codenome do browser é Projeto Spartan. O novo browser Spartan será o browser padrão no Windows 10. Em Janeiro a Microsoft já tinha comentado sobre o &lt;a href=&#34;http://blogs.msdn.com/b/ie/archive/2015/01/22/project-spartan-and-the-windows-10-january-preview-build.aspx&#34;&gt;novo motor de renderização&lt;/a&gt; que irá fazer parte deste novo browser e muito possivelmente no IE também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spartan é um browser desenhado para trabalhar entre os diversos dispositivos que rodam Windows 10, desde aparelhos com mouse até touch, gestos, vozes, controles, sensores etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/1541.project-spartan-diagram.gif&#34; alt=&#34;1541.project-spartan-diagram&#34; width=&#34;739&#34; height=&#34;370&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-47933&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia do Internet Explorer é que ele seja usado apenas para motivos de legado e compatibilidade. Não está ainda muito claro como o IE fará parte do Windows 10 ou se ele será apenas direcionado para versões corporativas. O que eles deixam claro é que o Internet Explorer não fará mais parte do futuro da Microsoft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/7041.psatwjpb-image4.png&#34; alt=&#34;7041.psatwjpb-image4&#34; width=&#34;924&#34; height=&#34;700&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-47934&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que o novo browser e o novo motor de renderização significa para os Devs?&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;O novo motor Spartan será default no Windows 10, no Spartan e possivelmente no Internet Explorer. O motor será interoperável e o suporte e o roadmap pode ser visto aqui: &lt;a href=&#34;http://status.modern.ie&#34;&gt;http://status.modern.ie&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os sites serão renderizados pelo novo motor, usando os padrões modernos. Os comportamentos específicos do Internet Explorer não serão suportados no novo motor. Se seu site depende do IE para funcionar, a Microsoft encoraja fortemente que você mude para os padrões mais modernos. Isso quer dizer que os famosos Hacks e possivelmente o prefixo &lt;strong&gt;-ms-&lt;/strong&gt; não funcionarão.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O objetivo da Microsoft é a interoperabilidade com os browsers mais modernos. Você pode testar o novo motor via &lt;a href=&#34;http://remote.modern.ie&#34;&gt;http://remote.modern.ie&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;A ideia é não ficar em pânico. Eu aconselho esquecer o Spartan até que ele comece a pipocar no seu analytics e ainda assim mantenha em mente a compatibilidade de dois IEs antigos. Eu sempre suporto o IE mais novo, no caso hoje o 11, e duas versões anteriores, ou seja, o IE 10 e 9.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se for para melhorar nossa vida, mesmo que seja daqui há alguns anos, não importan, eu voto pelo sucesso do novo Spartan.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IE8 Countdown – Enforcando o demônio</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/ie8-countdown-enforcando-o-demonio/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/ie8-countdown-enforcando-o-demonio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A própria Microsoft iniciou um processo para minimizar a utilização do IE6 pelo mundo. Claro, o IE6 era muito, mas muito pior que o IE8. Contudo, o IE8 é um browser antigo e não goza (ops!) das vantagens que os outros browsers mais modernos tem de sobra. Por isso foi iniciado um projeto para enforcar o Internet Explorer 8 chamado &lt;a href=&#34;http://theie8countdown.com/&#34;&gt;The Internet Explorer 8 Countdown&lt;/a&gt;. Esse é um projeto de 2013 e que parece estar voltando com tudo para acabar de vez com essa maldição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que me assusta bastante é que no mês de setembro a taxa de uso do IE8 aumentou um pouco! O.o&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia é que você possa, além de colocar o bannerzinho aí embaixo nos lugares que puder (ops!), educar as pessoas a sua volta que ainda usam esse browser a migrarem para outro mais moderno. Pode ser qualquer um, até mesmo outro Internet Explorer (o 11 de preferência, se não o 10). Esse processo de educação é ainda mais importante do que toda parafernália que você pode fazer para tentar convencer os usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mãos à obra e let’s hunt IE today.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;!--[if IE]&amp;gt;&amp;lt;div style=&#39;clear: both; height: 112px; padding:0; position: relative;&#39;&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;http://www.theie8countdown.com/ie-users-info&#34;&amp;gt;&amp;lt;img src=&#34;http://www.theie8countdown.com/assets/badge_iecountdown.png&#34; border=&#34;0&#34; height=&#34;112&#34; width=&#34;348&#34; alt=&#34;&#34; /&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;![endif]--&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;div style=&#39;clear: both; height: 112px; padding:0; position: relative;&#39;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.theie8countdown.com/ie-users-info&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.theie8countdown.com/assets/badge_iecountdown.png&#34; border=&#34;0&#34; height=&#34;112&#34; width=&#34;348&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IE10 dobra seu MarketShare</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/ie10-dobra-seu-marketshare/</link>
      <pubDate>Wed, 01 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/ie10-dobra-seu-marketshare/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Internet Explorer 10 viu uma ascensão meteórica em participação de mercado no mês passado, saltando de 2,93% em março para 6,22% em abril, segundo a &lt;a href=&#34;http://www.netmarketshare.com/browser-market-share.aspx?qprid=2&amp;amp;qpcustomd=0&#34;&gt;NetMarketShare&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ótima notícia para nós. O IE10 é o melhor browser feito pela Microsoft. Tem o melhor suporte aos padrões web de todos as versões anteriores do IE. Se especula que esse aumento vem das vendas do Windows 8. Será?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda, não por muito tempo espero, a versão mais usada do IE permanece sendo a 8, que, embora muito melhor do que o IE 6, ainda tem quase nenhum apoio aos padrões web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu mesmo em projetos pessoais tenho ignorando categoricamente qualquer coisa que seja menor do que a versão 9 do IE. Eu não perco os cabelos, meus clientes aprendem que tem que atualizar o browser e a web se torna melhor. Claro que eu não sou tão chato assim, mas se é um projeto muito complexo, eu nem me atrevo a ficar me matando. Meu tempo vale mais do que ficar tentando arrumar bugs em browsers antigos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.webmonkey.com/2013/05/internet-explorer-10-doubles-market-share/&#34;&gt;Fonte&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um recado da MS aos trolls do IE</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/um-recado-da-ms-aos-trolls-do-ie/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/um-recado-da-ms-aos-trolls-do-ie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eu sei, pode falar, você já xingou diversas vezes o IE, até mesmo você que chama ele de &lt;strong&gt;Enternet Exploer&lt;/strong&gt;. Eu também fiz isso quase que toda a minha vida profissional. Mesmo assim eu devo confessar: o Internet Explorer mudou muita coisa para melhor. Ele foi o primeiro browser a ter suporte a primeira especificação do CSS, por exemplo. Eu sei que você reclama do IE6. Mas quem vem do tempo onde o IE4, IE5 e IE5.5 eram os malvados sabe que o IE6 é um Chrome perto deles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Microsoft tem corrido atrás do prejuízo. O Internet Explorer durante muito tempo ficou no berço da zona do conforto até que o Firefox e o Chrome começaram a atrapalhar o seu sossego. Foi assim que a Microsoft, sendo cutucada pelos usuários também, começou a produzir versões mais decentes do seu browser. O IE10 é um dos melhores browsers que existem. O seu ciclo de atualização ainda não se compara com a do Firefox ou a do Chrome. Ele ainda se &lt;a href=&#34;http://html5test.com/results/desktop.html&#34;&gt;encontra na lanterna&lt;/a&gt; quando se trata de compatibilidade com as novidades do HTML5 e CSS. Mas ele tem um suporte MARAVILHOSO aos padrões. A Microsoft até fez uma página de exemplo, como a Apple, mostrando como IE se comporta com as novas tecnologias de desenvolvimento. &lt;a href=&#34;http://ie.microsoft.com/testdrive/&#34;&gt;Veja aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo com esse cenário decente que o IE se encontra, existem muitos devs que ainda trollam o pobre browser. Vai ser uma piada eterna, sem dúvida&amp;#8230; mas a Microsoft sabe disso e ainda brinca com a ideia. Já mostramos aqui o começo da iniciativa &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/o-browser-que-voce-amou-odiar/&#34;&gt;The Browser You Love(d) Hate&lt;/a&gt;. Eles publicaram mais um vídeo, mas dessa vez eles trollaram os trolls. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja abaixo e relaxe um pouco.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IE10 no Windows 7</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/ie10-win7/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/ie10-win7/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A Microsoft anunciou hoje que o IE10 (Fala-se Internet Explorer e não &lt;strong&gt;Enternet Exploer&lt;/strong&gt;) estará disponível no Windows 7 em Novembro! Ótima notícia para baixar mais um pouco a taxa de utilização do IE8 e principalmente do IE9.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma versão de preview estará disponível no meio de novembro e a versão final será lançada já com modificações de bugfixes e feedbacks dos usuários e desenvolvedores. O IE10 do Windows 7 terá os padrões nivelados com o IE10 para Windows 8. O IE10 para Win8 foi construído totalmente do zero com mais performance e outras capacidades, mas o IE10 para Win7 não deve ter nada de diferente de web standards que já encontramos no IE10 para Windows 8, logo, não teremos mais uma versão para se preocupar do IE10 por conta da versão de sistema operacional. O mesmo deve acontecer para o IE do Windows Phone 8.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blogs.msdn.com/b/ie/archive/2012/10/17/ie10-on-windows-7-available-in-november.aspx&#34;&gt;Veja um post do Rob Mauceri&lt;/a&gt;, Group Program Manager do Internet Explorer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O IE10 ainda fica atrás do Chrome, Opera e Firefox na pontuação do &lt;a href=&#34;http://html5test.com/&#34;&gt;HTML5 Test&lt;/a&gt; com 320 pontos. Para você ter uma ideia o IE9 tem só 138! O Chrome 22 que lidera, tem 434 pontos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://html5test.com/results/desktop.html&#34;&gt;Veja mais pontuações aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Querido usuário: Por favor, atualize seu browser</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/querido-usuario-atualize-seu-browser/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/querido-usuario-atualize-seu-browser/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Compras. Redes sociais. Email. Leitura. Buscando. Banco. Pesquisa. Tudo isso são tarefas comuns que pessoas fazem na Internet. Você provavelmente faz todas essas coisas em algum momento. Então, você é igual a muitas pessoas, voc6e provavalmente faz essas coisas toda semana (e muitas vezes todos os dias).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O blog que você está lendo agora, Tableless, normalmente publica conteúdo que envolve designers gráficos, web designer e desenvolvedores web com níveis de conhecimento técnico variáveis. Mas hoje, esse artigo é para você &amp;#8211; uma pessoa que não é programadora, mas é um usuário da web todos os dias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nós do Tableless, durante algum tempo com desingers e desenvolvedores ao redor do mundo, queremos que você tenha a melhor experiência possível na Web. De fato, nas comunidades de design e desenvolvimento, nós gastamos horas incontáveis todas as semanas discutindo e pesquisando padrões e práticas que nós sabemos que farão sua experiência ser infinitamente melhor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas &lt;strong&gt;o browser que você está usando pode estar limitando esse potencial&lt;/strong&gt;. Então, por favor, leia esse artigo, aí então você poderá aprender o quão drástico é tentar melhorar sua experiência na web.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;seu-browser-está-muito-velho&#34;&gt;Seu browser está muito velho&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Todos que acessam páginas na internet em um computador utilizam um navegador (também conhecido como Browser). Sem um browser você não pode ver ou interagir com websites. Como você acessa websites como Facebook e YouTube? Você provavelmente utiliza um programa comum que se abre quando você clica em um grande ícone com um &amp;#8220;E&amp;#8221; azul na sua área de trabalho. Ele deve se parecer com isso:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/ie-logo.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/ie-logo.jpg&#34; alt=&#34;Logo do Internet Explorer&#34; title=&#34;Logo do Internet Explorer&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6423&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/ie-logo.jpg 500w, uploads/2012/07/ie-logo-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este &amp;#8220;e&amp;#8221; não é um atalho para um programa genérico de Internet. Ele é um atalho para um browser feito pela Microsoft, chamado de &amp;#8220;Internet Explorer&amp;#8221; (também conhecido apenas como IE). Ao passar de 17 anos, este browser foi o browser mais popular. Em uma vez, ele foi o melhor browser que você poderia utilizar. Mas isso não mais verdade agora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Internet Explorer está atualmente em sua versão 9, e a versão 10 é supostamente a versão oficial lançada a mais ou menos um ano atrás. Mas a maioria das pessoas não estão usando o IE9 &amp;#8211; a maioria dos usuários de internet que usam o browser da Microsoft ainda estão usando uma versão anterior, não estável, insegura e lerda do IE (algo como IE8 ou mais velho).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A verdade é, até o IE9 (o qual teve um grande melhoramento comparando com as versões antigas do Internet Explorer) não é tão atual quantos os outros browsers do mercado. Então, se você ainda utilizando essa versão do Internet Explorer, &lt;strong&gt;nós recomendamos fortemenete que você atualize para uma versão diferente do browser&lt;/strong&gt;. Para ajudá-lo nessa decisão, nós temos algumas opções para você.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas antes de apresentar outros browsers para você, nos deixe rapidamente mostrar algumas razões pelo qual utilizar browsers antigos como o IE7 e o IE8 não é uma coisa boa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-que-está-de-errado-com-browsers-antigos&#34;&gt;O que está de errado com browsers antigos?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Browsers antigos (especialmente o Internet Explorer nas versões 6, 7 e 8) são menos estáveis e &lt;strong&gt;muito mais vulneráveis para virus, spywares, malware, e outras motivos de segurança&lt;/strong&gt;. Isto obviamente são grandes problemas para se preocupar &amp;#8211; especialmente para pessoas que compram online. Logo, apenas o motivo de segurança já é uma boa razão para você atualizar. Mas temos mais do que isso.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;browsers-antigos-são-lerdos-e-travam-mais&#34;&gt;Browsers antigos são lerdos e travam mais&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente, browsers antigos são muito lerdos. Toda página da internet que carrega em um browser, executa uma série de diferentes tarefas. Uma dessas tarefas é processar o carregamento de diversos arquivos. Estes arquivos incluem imagens, código de programação e outros recursos para ajudar a melhorar o visual e as funcionalidades do site que você está visitando. Velhos browsers não executam essas tarefas na mesma velocidade dos novos browsers. Isto faz sua experiência na Web ser muito lerda, e então algumas vezes isso dá pane no seu browser fazendo-o travar.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;browsers-antigos-não-conseguem-mostrar-novos-websites&#34;&gt;Browsers antigos não conseguem mostrar novos websites&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Outro problema dos browsers velhos é que suas capacidades visuais são muito limitadas. Por exemplo, em um browser antigo, para mostrar uma simples animação, a pessoa que criou o website precisa utilizar um arquivo de vídeo ou um Flash (como os que encontramos no YouTube) ou muito código de programação extra (chamado de Javascript). Isso quer dizer que a página irá levar muito tempo carregando, dificultando novamente sua experiência no site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Novos browsers suportam novas tecnologias (como HTML5 e CSS3). Estas linguagens servem como uma fundação para muitos websites hoje e virtualmente para TODOS os websites e aplicações. Mas infelizmente, muitos destes &lt;strong&gt;novos websites não irão aparecer ou funcionar da mesma maneira em browsers antigos com o IE8&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para demonstrar este problema, dê uma olhada na imagem abaixo. Essa imagem é um screeshot tirada de um infográfico de um site chamado &lt;a href=&#34;http://www.jonathan-krause.de/rainforest&#34;&gt;Rainforest Deforestation&lt;/a&gt; (um site sobre reflorestamento). Veja como ele aparece no IE8:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/krause-ie8.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/krause-ie8.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;krause-ie8&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;296&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6426&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/krause-ie8.jpg 500w, uploads/2012/07/krause-ie8-300x177.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora veja como ele aparece em browsers novos como o Chrome ou o Firefox:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/krause-chrome.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/krause-chrome.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;krause-chrome&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;276&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6425&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/krause-chrome.jpg 500w, uploads/2012/07/krause-chrome-300x165.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IE8 causa muitos problemas nessa página: muitos elementos gráficos não estão aparecendo, todas as animações não funcionam e muitos blocos de textos estão mal alinhados. Isso é causado pelo fato de que a página foi construída com novas tecnologias de design que os browsers antigos com o IE8 não suportam.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;opção-de-novos-browsers&#34;&gt;Opção de novos browsers&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Agora que você entende que é altamente recomendável atualizar seu browser, vamos olhar quais as opções você tem de novos browsers, e quais as qualidades estes novos browsers tem. Por favor, entenda que mudar para estes novos browsers é grátis e não toma mais do que alguns minutos.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;google-chrome-5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/chrome&#34;&gt;Google Chrome&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Em Maio de 2012, de acordo com um site de estatísticas, o &lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/chrome&#34;&gt;Google Chrome&lt;/a&gt; (todas as versões combinadas) se tornou o browser mais popular no mundo (comparando com o IE, com todas as suas versões combinadas). Chrome foi lançado em 2008 e tem um número maior de vantagens sob browsers antigos com o IE8.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/chrome&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/chrome-logo1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;chrome-logo1&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6430&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/chrome-logo1.jpg 500w, uploads/2012/07/chrome-logo1-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;mozilla-firefox-6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/new/?from=getfirefox&#34;&gt;Mozilla Firefox&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/new/?from=getfirefox&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt; foi o principal competidor do Internet Explorer desde algo em torno do ano 2000. Até Google Chrome se tornar o browser mais popular, Firefox é um grande browser com muitas vantagens sob browsers antigos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/new/?from=getfirefox&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/ff-logo.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;ff-logo&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6427&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/ff-logo.jpg 500w, uploads/2012/07/ff-logo-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;opera-7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.opera.com/&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Comparado com os outros browsers, Opera não é tão usado, mas tem sido utilizado por muitos usuários desde os anos 90. Opera sempre foi um browser vanguardista em inovação e suporte a muitas tecnologias e características que fazem websites se tornarem mais rápidos e mais ricos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.opera.com/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/opera-logo.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;opera-logo&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6428&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/opera-logo.jpg 500w, uploads/2012/07/opera-logo-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;apple-safari-8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.apple.com/br/safari/&#34;&gt;Apple Safari&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Este é o browser utilizado pelos usuários de iPhones e iPads. Em relação as suas características, o Safari é muito parecido com o Google Chrome e foi lançado em torno do ano de 2003.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.apple.com/br/safari/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/safari-logo.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;safari-logo&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6429&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/safari-logo.jpg 500w, uploads/2012/07/safari-logo-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;por-que-os-novos-browsers-são-melhores&#34;&gt;Por que os novos browsers são melhores?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os browsers mostrados acima tem um número de gigante de vantagens contra os browsers novos, incluindo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Eles travam e congelam menos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;São mais seguros contra virus, malware e outros problemas de segurança conhecidos&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Muito mais rápidos no carregamento de páginas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uma área de visualização maior.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uma larga variedade de plugins e aplicações que dão características extras para melhorar a navegação na web.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Diferentemente do IE9 e o IE10, eles podem ser instalados no Windows XP.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Novos browsers se atualizam automaticamente para a versão mais atual ou eles irão te notificar quando houver uma versão melhor do que a versão que você está usando.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;sobre-a-atualização-automática&#34;&gt;Sobre a atualização automática&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O último ponto da lista de menções é o fato de que novos browsers irão automaticamente avisar você sobre uma mais nova &amp;#8211; isto é uma boa coisa. Quando você tem um browser que não se atualiza automaticamente você perde um número importante de benefícios além daqueles que já citamos. Alguns como:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Você irá raramente verá aquele aviso que diz &amp;#8220;seu browser não pode ver este site&amp;#8221;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se qualquer problema conhecido de vulnerabilidades de segurança for conhecido, eles irão arrumar automaticamente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sempre que seu browser estiver atualizado, seu browser ficará mais rápido, isso significa que o tempo gasto esperando pelo carregamento de páginas será mínimo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Browsers velhos como IE7 e IE8 não notificam você automaticamente sobre uma nova atualização, então se você quiser usar um browser antigo, sua experiência na web será menos segura (e menos interessante).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;extensões-e-plugins&#34;&gt;Extensões e Plugins&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Como mencionamos anteriormente, uma das características dos novos browsers é a habilidade de adicionar extensões, add-ons e plugins. O &lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/category/home?hl=pt-BR&amp;amp;utm_source=chrome-ntp-launcher&#34;&gt;Chrome Web Store&lt;/a&gt; tem centenas de extensões úteis, incluindo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/nmameahlembdcigphohgiodcgjomcgeo&#34;&gt;Notificações do Facebook&lt;/a&gt;, que deixa você atualizado com as atividades dos seus amigos sempre quando você não está no Facebook.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/ciagpekplgpbepdgggflgmahnjgiaced&#34;&gt;Lista de desejos da Amazon&lt;/a&gt;, que te permite adicionar virtualmente qualquer produto de qualquer website para a sua lista de desejos da Amazon.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/mgijmajocgfcbeboacabfgobmjgjcoja&#34;&gt;Dicionário do Google&lt;/a&gt;, que permite clicar duas vezes em qualquer palavra para ver qual é sua definição.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/chrome&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/chrome-store.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;chrome-store&#34; width=&#34;1196&#34; height=&#34;636&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6432&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/chrome-store.jpg 1196w, uploads/2012/07/chrome-store-300x159.jpg 300w, uploads/2012/07/chrome-store-1024x544.jpg 1024w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1196px) 100vw, 1196px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E os &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/pt-BR/firefox/&#34;&gt;complementos para Firefox&lt;/a&gt;? Bem, adicionalmente às extensões mencionadas do Chrome, há algumas escolhas populares e úteis incluindo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/pt-BR/firefox/addon/video-downloadhelper/&#34;&gt;Vídeo DownloadHelper&lt;/a&gt; que permite baixar e converter facilmente vídeos, audios e fotos do YouTube e outros sites similares.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/pt-BR/firefox/addon/wot-safe-browsing-tool/&#34;&gt;WOT &amp;#8211; Safe Surfing&lt;/a&gt;, que mostra quais websites você pode confiar, baseado na experiência de milhões de usuários.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/pt-BR/firefox/addon/fastestfox-browse-faster/&#34;&gt;FastestFox&lt;/a&gt;, que ajuda a economizar tempo e aumentar a produtividade aumentando a velocidade de tarefas repetitivas que você executa no browser.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tanto o Chrome quanto o Firefox não são os únicos browsers que oferecem esse tipo de extensões. Você pode procurar extensões para &lt;a href=&#34;https://extensions.apple.com/&#34;&gt;Safari&lt;/a&gt; e para o &lt;a href=&#34;https://addons.opera.com/e&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt; se você escolher utilizar esses browsers.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;8220-todos-os-meus-favoritos-estão-no-internet-explorer-8221&#34;&gt;&amp;#8220;Todos os meus favoritos estão no Internet Explorer&amp;#8221;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Todo mundo tem favoritos (ou Bookmarks, como alguns chamam) no browser que são usados regularmente e isto é uma preocupação válida se você não quer mudar de browser por que todos os seus favoritos estão em um browser antigo. Mas mudar seus favoritos de um browser antigo para um browser novo não é difícil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para instruções de como transferir seus favoritos para seu novo browser, visite o site &lt;a href=&#34;http://browsingbetter.com/#saving&#34;&gt;Browsing Better&lt;/a&gt; website. Quando você visitar a página, clique no ícone do browser que você está usando atualmente e siga as instruções das imagens que aparecerem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/ie-export.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;ie-export&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;395&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6433&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/ie-export.jpg 500w, uploads/2012/07/ie-export-300x237.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;eu-não-quero-mudar-8211-estou-feliz-com-o-internet-explorer&#34;&gt;Eu não quero mudar &amp;#8211; Estou feliz com o Internet Explorer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se mesmo depois de ter lido tudo que escrevemos acima você ainda não querer mudar para um browser diferente, nós temos uma última opção para que você considere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode continuar utilizando o Internet Explorer e ter a velocidade e experiências parecidas com a do Google Chrome bastando instalar um add-on do Internet Explorer chamado &lt;a href=&#34;http://www.google.com/chromeframe?prefersystemlevel=true&amp;amp;hl=pt-BR&#34;&gt;Chrome Frame&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/chrome-frame.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;chrome-frame&#34; width=&#34;476&#34; height=&#34;485&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6434&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/chrome-frame.jpg 476w, uploads/2012/07/chrome-frame-294x300.jpg 294w&#34; sizes=&#34;(max-width: 476px) 100vw, 476px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chrome Frame é um add-on que ativa novas tecnologias como o HTML5 e CSS3 nas versões 6, 7, 8 e 9 do Internet Explorer. Se as páginas que você visita estiver utilizando alguma dessas novas tecnologias, você terá uma experiência muito similar ao Google Chrome &amp;#8211; mesmo quando utilizar versões antigas do Internet Explorer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Instalar o Chrome Frame é rápido, fácil e grátis. Chrome Frame é completamente invisível e não muda nada na maneira de como você acessa as páginas no Internet Explorer. Mas ele irá melhorar sua velocidade e experiência como no Google Chrome, mas sem a necessidade de mudar de browser. Entretanto, se você está em um ambiente corporativo, talvez você tenha que avisar o administrador da rede antes de instalar, por que pode ser que alguns sites não sejam exibidos corretamente &amp;#8211; &lt;em&gt;Obrigado ao Jochem Bokkers por esta observação&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;e-sobre-sistemas-que-não-são-atualizados&#34;&gt;E sobre sistemas que não são atualizados?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se você está utilizando um sistema em sua empresa onde você não pode atualizar ou fazer o download de um novo browser, o Chrome Frame é uma alternativa viável. Você &lt;a href=&#34;http://www.chromium.org/developers/how-tos/chrome-frame-getting-started/chrome-frame-faq#TOC-Do-I-need-to-be-an-Administrator-to-install-Google-Chrome-Frame-&#34;&gt;Você não precisa de nenhum privilégio de administrador especial para instalar o Chrome Frame&lt;/a&gt;, então você pode utilizar a mesma versão do Internet Explorer e quase que instantaneamente ter uma experiência superior e quase idêntica como se estivesse utilizando a última versão do Google Chrome.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Existem aqui incontáveis razões para você atualizar seu browser antigo para algo mais atual. Então, confie em nós quando dissermos que sua experiência na web irá melhorar infinitamente se você escolher fazer essa atualziação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não importa o que você esteja fazendo na web &amp;#8211; lendo emails, comprando, fazendo transações no bankline ou qualquer outra coisa &amp;#8211; um novo browser irá permitir que sua experiência seja segura, rápida e muito mais bonita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Este artigo é uma tradução do artigo original feito pela &lt;a href=&#34;http://www.smashingmagazine.com/2012/07/10/dear-web-user-please-upgrade-your-browser/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=LinkTableless&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;Smashing Magazine&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um novo número 1</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/um-novo-numero-1/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/um-novo-numero-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Imagine um mundo onde o Internet Explorer não é o browser dominante&amp;#8230; Imaginou? Pois é&amp;#8230; você vive nesse mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em Junho (2012) o Chrome passou o Internet Explorer nas estatísticas, de acordo com o &lt;a href=&#34;http://gs.statcounter.com/&#34;&gt;StatCounter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;browser-ww-monthly-201106-201206&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;400&#34; style=&#34;width:600px; height: 400px;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- You may change the values of width and height above to resize the chart --&gt;

&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;http://gs.statcounter.com/&#34;&gt;StatCounter Global Stats &amp;#8211; Browser Market Share&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Chrome não é o principal browser em vários países, por exemplo na América do Norte, mas é muito popular em países como Índia e até o Brasil. No Brasil o gráfico fica mais ou menos assim:&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;browser-BR-monthly-201106-201206&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;400&#34; style=&#34;width:600px; height: 400px;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- You may change the values of width and height above to resize the chart --&gt;

&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;http://gs.statcounter.com/#browser-BR-monthly-201106-201206&#34;&gt;StatCounter Global Stats &amp;#8211; Browser Market Share&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja só a diferença entre a linha do Chrome e do Internet Explorer. A diferença é gritante! Mais um motivo para você conseguir convencer aquele pessoal chato sobre quais browsers devem ser mantidos nos projetos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O IE8 é a versão de browser mais usada. Depois vem o IE9. Mas não se engane&amp;#8230; Há mais versões do Chrome sendo utilizadas do que qualquer outro browser. Note no gráfico abaixo que há pelo menos 8 versões do Chrome sendo utilizadas pelos usuários contra duas versões do IE &amp;#8211; IE 8 e IE9.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;browser_version-BR-monthly-201106-201206-bar&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;400&#34; style=&#34;width:600px; height: 400px;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- You may change the values of width and height above to resize the chart --&gt;

&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;http://gs.statcounter.com/#browser_version-BR-monthly-201106-201206-bar&#34;&gt;StatCounter Global Stats &amp;#8211; Browser Version Market Share&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante muito tempo o Google tem feito várias ações para divulgar o Chrome em vários países, inclusive aqui. O comercial do Chrome foi o primeiro comercial de televisão que eu vi aqui no Brasil falando sobre um browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E assim caminha a humanidade, em direção a uma web mais envolvente e inovadora, com browsers mais robustos e atuais. Até que enfim&amp;#8230; Demorou, mas estamos chegando lá.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Identificando os IEs</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/identificando-os-ies/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/identificando-os-ies/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Os browsers caminham para um status interessantes. Os usuários estão cada vez mais utilizando browsers mais atuais e espertos. Considere um vencedor se você não precisa mais desenvolver para IE8 e só foca seu esforço para desenvolver acima do IE9. Acontece que uma hora ou outra você vai precisar fixar alguns erros em browsers antigos. Seu cliente vai pedir, seu chefe vai chorar ou qualquer outro motivo vai te fazer resolver um bugzinho no IE7.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui vai uma dica simples que pode salvar seu dia: adicione uma classe na tag HTML identificando o browser, assim você poderá direcionar um código para este browser específico. Fazemos isso com um código simples em Javascript ou JQuery. Veja abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Versão em Javascript:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;&amp;lt;script type=&#34;text/javascript&#34;&amp;gt;
if (/MSIE (\d+\.\d+);/.test(navigator.userAgent)) {
 var ieversion=new Number(RegExp.$1)
 if (ieversion&amp;gt;=8)
     // Para IE8
     document.getElementsByTagName(&#39;html&#39;)[0].className+=&#39;ie8&#39;;
 else if (ieversion&amp;gt;=7)
     // Para IE7
     document.getElementsByTagName(&#39;html&#39;)[0].className+=&#39;ie7&#39;;
 else if (ieversion&amp;gt;=6)
     // Para IE6
     document.getElementsByTagName(&#39;html&#39;)[0].className+=&#39;ie6&#39;;
}
&amp;lt;/script&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Versão em JQuery:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;if ($.browser.msie) {
    if(parseInt($.browser.version) == 8){
         // Para IE8
         $(&#34;html&#34;).addClass(&#34;ie8&#34;);
    } else if(parseInt($.browser.version) == 7){
         // Para IE7
         $(&#34;html&#34;).addClass(&#34;ie7&#34;);
    } else if(parseInt($.browser.version) == 6){
         // Para IE6
         $(&#34;html&#34;).addClass(&#34;ie6&#34;);
    }
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Eu prefiro usar isso a ter que usar CSS Hacks ou ter que usar comentários condicionais para adicionar uma classe na tag HTML. Assim nós precisamos sujar a sintaxe do CSS e quando quisermos retirar esse código adicional e nem sujamos muito no código HTML. Com comentários condicionais ficaria assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;!--[if IE 6]&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&#34;pt-br&#34; class=&#34;ie6&#34;&amp;gt;
&amp;lt;![endif]--&amp;gt;

&amp;lt;!--[if IE 7]&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&#34;pt-br&#34; class=&#34;ie7&#34;&amp;gt;
&amp;lt;![endif]--&amp;gt;

&amp;lt;!--[if IE 8]&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&#34;pt-br&#34; class=&#34;ie8&#34;&amp;gt;
&amp;lt;![endif]--&amp;gt;

&amp;lt;!--[if gte IE 8]&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&#34;pt-br&#34; class=&#34;ie9&#34;&amp;gt;
&amp;lt;![endif]--&amp;gt;

&amp;lt;!--[if !IE]&amp;gt;&amp;lt;!--&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&#34;pt-br&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!--&amp;lt;![endif]--&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Eu acho melhor utilizar os comentários condicionais para separar os arquivos de CSS. Assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;!--[if IE 6]&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; type=&#34;text/css&#34; href=&#34;ie6.css&#34; /&amp;gt;
&amp;lt;![endif]--&amp;gt;

&amp;lt;!--[if IE 7]&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; type=&#34;text/css&#34; href=&#34;ie7.css&#34; /&amp;gt;
&amp;lt;![endif]--&amp;gt;

&amp;lt;!--[if IE 8]&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; type=&#34;text/css&#34; href=&#34;ie8.css&#34; /&amp;gt;
&amp;lt;![endif]--&amp;gt;

&amp;lt;!--[if gte IE 8]&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; type=&#34;text/css&#34; href=&#34;ie9.css&#34; /&amp;gt;
&amp;lt;![endif]--&amp;gt;

&amp;lt;!--[if !IE]&amp;gt;&amp;lt;!--&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; type=&#34;text/css&#34; href=&#34;application.css&#34; /&amp;gt;
&amp;lt;!--&amp;lt;![endif]--&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;guerra-contra-o-terror&#34;&gt;Guerra contra o Terror&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/browsers-antigos-guerra-contra-o-terror/&#34;&gt;Preparamos um PDF&lt;/a&gt; que te ajuda a convencer clientes e chefes &lt;del&gt;tontos&lt;/del&gt; mostrando as deficiencias de suportarmos browsers antigos. &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/browsers-antigos-guerra-contra-o-terror/&#34;&gt;Dá uma olhada aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dicas de sobrevivência em uma era pós o IE6</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/dicas-de-sobrevivencia-ie6/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/dicas-de-sobrevivencia-ie6/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Nós ficamos mal acostumados com o Internet Explorer 6&amp;#8230; Digo isso por que tinhamos tantos problemas e limitações no tempo em que precisávamos suportá-lo, que até hoje nos privamos de algumas técnicas e propriedades do CSS que funcionam plenamente no IE8 e nos IEs mais novos. Quero confessar que eu estava até esses dias eu era prisioneiro da sombra do IE6.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso, aqui vão algumas dicas de propriedades que você já deve conhecer, mas que não usa ainda por que acha que todos os IEs são iguais ao maldito IE6.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;after&#34;&gt;:after&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você deve usar alguma técnica de &lt;strong&gt;clearfix&lt;/strong&gt; que você criou ou que você pegou de algum lugar. Eu usava muito jquery para criar um elemento vazio dinamicamente no final do elemento que necessita do clearfix para fazê-lo parar de sofrer influência dos floats dos elementos. Essa técnica aqui pode salvar sua vida:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;div:after {
    content:&#34; &#34;;
    display:block;
    clear:both;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;content&lt;/strong&gt; pode ser usado para uma série de outras coisas, como por exemplo inserir um ícone, objeto ou até texto depois de um determinado elemento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse caso o IE7 fica de fora.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;first-child&#34;&gt;first-child&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sim. O First-child funciona no IE7 ou superior. Mas o last-child não. Sem chance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso já acaba com aqueles problemas de alinhamento de elementos em linha, onde você precisa tirar a margin, padding ou border do último (ou o primeiro) elemento para que eles fiquem alinhados corretamente.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;div:first-child {
    margin-left:0;
    padding-left:0;
    border-left:none;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;seletores-complexos&#34;&gt;Seletores complexos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Olha só que maravilha, o IE7+ já suporta alguns &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/seletores-complexos-do-css/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;seletores complexos&lt;/a&gt; como os descritos abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;table summary=&#34;lista de seletores complexos&#34;&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;th&gt;
      Seletor
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th&gt;
      Descrição
    &lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      input[type=&amp;#8221;text&amp;#8221;]
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Seleciona o elemento INPUT com o atributo TYPE cujo valor seja exatamente o valor TEXT
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      a[title]
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Seleciona o elemento &lt;strong&gt;a&lt;/strong&gt; que contenha o atributo &lt;strong&gt;type&lt;/strong&gt;não importando o valor.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      a[href$=html]
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Seleciona elementos com atributos cujo seu valor temine com… Por exemplo, você poderia querer selecionar todos os links que apotam para um arquivo .pdf, ou .php etc.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      a[href^=&amp;#8221;http://tableless.com.br/&amp;#8221;]
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Seleciona elementos com o atributos que comecem com… Você pode querer selecionar apenas os links que apontem para um site específico, por exemplo.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      a[title~=&amp;#8221;tableless&amp;#8221;]
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Seleciona os elementos cujo o atributo tenha um valor que seja separado por espaços. No exemplo acima ele seleciona um link que contenha o atributo title e que em seu valor tenha a palavra “tableless” no meio.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      a[hreflang|=&amp;#8221;pt&amp;#8221;]
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Seleciona o elemento &lt;strong&gt;a&lt;/strong&gt; cujo o valor do atributo &lt;strong&gt;hreflang&lt;/strong&gt; comece com PT. Ou seja valores como “pt-br” serão encontrados.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      a[href=&amp;#8221;http://tableless.com.br/&amp;#8221;]
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Seleciona o elemento &lt;strong&gt;a&lt;/strong&gt; cujo o valor do atributo &lt;strong&gt;href&lt;/strong&gt; seja exatamente &lt;b&gt;http://tableless.com.br/&lt;/b&gt;.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      a[title*=&amp;#8221;artigo&amp;#8221;]
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Seleciona os elementos &lt;strong&gt;a&lt;/strong&gt; cujo o valor tenha pelo menos uma ocorrência com a palavra “artigo”.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Todos eles funcionam no IE7 ou superior. Só com estes seletores já economizamos uma penca de código Javascript.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;first-letter-e-first-line&#34;&gt;:first-letter e :first-line&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Formatar a primeira letra do parágrafo ou a primeira linha. Coisa linda.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;p:first-letter {font-size:30px; color:red;}
p:first-line {font-weight:bold;}
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;word-wrap&#34;&gt;word-wrap&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Essa propriedade é utilíssima. Você já deve ter escrito uma palavra muito grande ou uma URL, que geralmente não tem espaços, o que ocasionou da string ultrapassar a largura do objeto. A propriedade &lt;strong&gt;word-wrap&lt;/strong&gt; faz com que essas strings muito grandes quebrem de linha assim que atingirem o limite do objeto.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;p {word-wrap: break-word;}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Essa propriedade funciona desde o IE5. O.o&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;max-height-width-e-min-height-width&#34;&gt;max-height/width e min-height/width&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Essas aqui são essências para produzirmos layouts fluidos e responsivos. Funcionam a partir do IE7.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;div {
    min-width:200px; /** largura mínima **/
    max-width:500px; /** largura máxima **/
    min-height:150px;  /** altura mínima **/
    max-height:300px; /** altura máxima **/
}
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;tabela-de-referência&#34;&gt;Tabela de referência&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O MSDN guarda uma &lt;a href=&#34;http://msdn.microsoft.com/en-us/library/cc351024(v=vs.85).aspx#elementselectors&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;tabela de compatibilidade muito completa com propriedades do CSS&lt;/a&gt; que os IEs suportam ou não. Vale a pena dar uma olhada e entender melhor o que você já pode usar nativamente do CSS em vez de sair escrevendo loucamente soluções JQuery.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O browser que você amou odiar</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/o-browser-que-voce-amou-odiar/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/o-browser-que-voce-amou-odiar/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A Microsoft tem feito um esforço fenomenal para que os usuários mantenham seu Internet Explorer (ou &lt;strong&gt;Enternet Exploer&lt;/strong&gt; para alguns que ainda erram seu nome) atualizado. Começou com a sensacional campanha &lt;a href=&#34;http://www.ie6countdown.com/&#34;&gt;IE6 Countdown&lt;/a&gt; e alguns outros esforços mais diretos em blogs da compania e agora com a mais nova campanha chamada &lt;a href=&#34;http://browseryoulovedtohate.com/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=Post&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;The Browser You Loved to Hate&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O vídeo conta a história de um cara que faz de tudo para que os usuários não utilizem a velha versão do Internet Explorer, fazendo com que isso se torne um vício. Ele diz que os IEs antigos servem para apenas uma coisa: &amp;#8220;baixar outros browsers&amp;#8221;. Hell yeah! 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Microsoft tem promovido o IE9 por que é o IE que mais se adequa ao padrões web até agora. O IE10 é muito melhor, mas ainda não está nas prateleiras e provavelmente vai ser lançado de verdade somente com o Windows 8. O IE10 fica no páreo com os browsers mais atuais como Chrome, Firefox e Safari, mas o IE9 está fazendo um ótimo trabalho também e não dá tanta dor de cabeça como as versões antigas do browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja o vídeo e divirta-se. 😉&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O IE6 vai morrer no Brasil</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/o-ie6-vai-morrer-no-brasil/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/o-ie6-vai-morrer-no-brasil/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ontem a Microsoft anunciou que em Janeiro vai ativar a atualização automática para os Internet Explorers dos sistemas Windows XP, Vista e Windows 7! E sabe por onde eles começarão a fazer esse milagre? No Brasil e na Austrália. Este é um passo importante para que a web, do mundo, avance mais rápido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mais interessante é a Microsoft está diferente. Ela realmente está colocando o usuário em primeiro lugar. Por exemplo: toda vez que o sistema atualizar a versão do IE, essa atualização não mudará a sua configuração de browser padrão, nem as configurações de buscador, bookmarks, nada. Isso faz parte da nova filosofia que a Microsoft tem adotado nos últimos tempos e que está dando muito certo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se consumidores e empresas não quiserem atualizar seus browsers, eles tem a opção de não fazer o update e continuar recebendo suporte para a versão do IE que eles ainda terão. Há também a possibilidade de desinstalar os updates caso seja necessário. Em versões mais avançadas do IE, a Microsoft colocará uma opção de desativar as atualizações automáticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa decisão é ótima para os consumidores, desenvolvedores e pricipalmente para as empresas. A Web ficará melhor e mais segura. Com esta decisão, nós, desenvolvedores, teremos um campo farto para novas oportunidades de entregar experiências melhores para nossos usuários. Com o IE9 já temos algumas features do HTML5 que funcinam. Nós iremos gastar menos tempo codificando para um browser específico, corrigindo erros e bugs. Isso quer dizer que sua &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/convencimento-e-educacao-liberdade/&#34; title=&#34;Convencimento e educação = liberdade&#34;&gt;obrigação de convencer e educar seu chefe e cliente fica bem mais fácil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você entende o que está acontecendo? Não é um grupo de desenvolvedores que resolveu tentar matar o IE e deixa a web livre&amp;#8230; é a própria Microsoft. Você sabe o quanto isso é importante? Sério, pense nisso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sei que não faz mais que a obrigação dela já que foi ela que começou essa confusão toda, mas vamos lá&amp;#8230; há quanto tempo estivemos esperando por uma decisão dessa?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Microsoft, obrigado!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://windowsteamblog.com/ie/b/ie/archive/2011/12/15/ie-to-start-automatic-upgrades-across-windows-xp-windows-vista-and-windows-7.aspx&#34;&gt;Veja o post na íntegra no blog do IE&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E use este &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/12/goawayie6.jpg&#34;&gt;link para pegar a imagem do post em tamanho maior&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ferramentas de diagnóstico</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/ferramentas-de-diagnostico/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/ferramentas-de-diagnostico/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Se você escreve CSS e HTML provavelmente tem problemas de compatibilidade e visualização. Isso é normal, acontece com os melhores desenvolvedores. Quando isso acontece, o melhor a se fazer é um trabalho investigativo. Esse trabalho normalmente é ingrato porque você demora horas investigando o seu código para encontrar o erro e geralmente esse erro é solucionado com uma linha de código. Para você descobrir qual é essa linha, você precisa de ferramentas que te ajudem a decifrar todo o problema. Vou indicar algumas aqui que você já deve conhecer.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;ferramentas-de-inspeção&#34;&gt;Ferramentas de Inspeção&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Hoje a maioria dos browsers tem sua própria ferramenta de inspeção. O Firefox incorporou a &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/pt-br/firefox/addon/firebug/&#34;&gt;Firebug&lt;/a&gt;, o IE tem a &lt;a href=&#34;http://msdn.microsoft.com/en-us/library/dd565628(v=vs.85).aspx&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;Developer Tool&lt;/a&gt;, o Chrome e o Safari tem o &lt;a href=&#34;http://trac.webkit.org/wiki/WebInspector&#34;&gt;web inspector&lt;/a&gt; do próprio Webkit. O Opera usa o &lt;a href=&#34;http://www.opera.com/dragonfly/&#34;&gt;Dragonfly&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com estas ferramentas você consegue facilmente encontrar o elemento, verificar o seu estilo CSS e entender qual das propriedades está causando o problema. Você consegue editar essas propriedades e ver o resultado ali mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entenda que essas ferramentas não são utilizadas para salvar seu CSS diretamente servem apenas para fazer o trabalho investigativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além de nos ajudar com HTML e CSS, os &amp;#8220;inspectors&amp;#8221; nos ajudam muito com debugging de Javascript. Você consegue localizar exatamente um determinado problema adicionando observer points para verificar o funcionamento de partes do script.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;xray&#34;&gt;XRAY&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.westciv.com/xray/&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;XRAY&lt;/a&gt; é um bookmarklet que te mostra as informações sobre um determinado elemento apenas clicando em cima dele. Você salva o bookmarklet e pronto. Clicando em qualquer elemento, você consegue informações como tamanho, nome da classe e do id, hierarquia, margens e qualquer outro estilo relacionado ao elemento.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;selectoracle&#34;&gt;SelectORacle&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Você já deve ter visto algum seletor muito, mas muito complexo e difícil de se entender. Algo do tipo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;css&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;body &amp;gt; ol &amp;gt; li p;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:not(a);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;p:not(.section);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;body &amp;gt; h2:not(:first-of-type):not(:last-of-type);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ul li:nth-child(2n+3):not(:last-child);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ol li:nth-child(-3n+9);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ol li:nth-child(7n-3);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;button:not([DISABLED]);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;html|*:not(:link);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você parar alguns preciosos minutos você consegue entender exatamente o que cada um dos seletores quer dizer. O &lt;a href=&#34;http://gallery.theopalgroup.com/selectoracle/&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;SelectORacle&lt;/a&gt; te fala em segundos o que cada um dos seletores quer dizer, explicando em poucas palavras cada uma das funções.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;validadores-de-html-e-css&#34;&gt;Validadores de HTML e CSS&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Validar seu HTML e CSS não é ponto crucial para a aprovação do código pelo cliente, mas ele validar o código é muito importante para que ele não vá para a produção com erros de sintaxe. Estes erros podem causar grande parte dos erros visuais de crossbrowser. Cada browser se comporta diferente ao encontrar uma tag aberta ou colocada no lugar errado. Se o IE quebra o layout porque a tag não está fechada da forma correta, mas nos outros browsers o visual da página aparece normalmente, você logo fará um Hack para consertar o problema no IE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso é interssante que antes de incluir um CSS Hack em seu código, procure a SOLUÇÃO do problema antes de fazer um &amp;#8220;workaround&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O W3C disponibiliza o &lt;a href=&#34;http://validator.w3.org/&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;validador de HTML&lt;/a&gt;, que já está entendendo algumas coisas de HTML5. E o &lt;a href=&#34;http://jigsaw.w3.org/css-validator/&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;validador de CSS&lt;/a&gt;, que ainda não entende CSS3.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desenvolvendo para IE6</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/dev-ie6/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Dec 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/dev-ie6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Você ainda faz sites para IE6? Já me fizeram uma pergunta dessas certa vez. A resposta: Sim. Mas&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desenvolver para Internet Explorer 6 já foi uma obrigação. Enquanto ele era o browser mais utilizado e ainda era o browser mais atual da série, nós tínhamos que desenvolver para ele. Não havia escolha. O cenário atual é outro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu não desenvolvo sites para o Internet Explorer 6 se o cliente não pedir. Nas propostas e nas reuniões costumo deixar bem claro que o IE6 está fora da cartilha de browsers compatíveis. Nesse momento é bom conversar com o cliente para entender o mercado dele. Caso ele precise que o Internet Explorer 6 seja previsto, eu aviso duas coisas: 1. O valor da proposta vai aumentar. 2. O tempo de desenvolvimento também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que os motivos para estas decisões precisam ser explicados. Não vou aumentar o valor da proposta simplesmente porque sou contra o IE6. Mas porque eu terei mais trabalho pela frente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;É muito trabalho, para pouco retorno&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu não preciso dizer para você que o Internet Explorer 6 é complicado. Você já sabe. Mas o seu cliente não deve saber.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para que o IE6 passe no teste de satisfação, temos que seguir alguns longos passos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.    Previsão de bugs de compatibilidade de CSS e HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.    Previsão de CSS escrito exclusivamente para o IE6.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.    Bateria de testes e pente fino de Design em comparação ao layout original e outros browsers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.    Manutenção exclusiva&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.    Muito código e limitações de tecnologia&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Previsão de bugs de compatibilidade de CSS e HTML.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não preciso dizer que o IE6 é uma colcha de retalhos. Há dezenas de bugs conhecidos  relacionados ao desenvolvimento com CSS e HTML. Todos estes bugs precisam ser previstos e solucionados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos desenvolvedores já tem conhecimento destes bugs já preparam o código para que eles sejam previamente solucionados e não haja surpresas posteriores. Infelizmente isso nos leva para o próximo tópico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Previsão de CSS escrito exclusivamente para o IE6.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é nada inteligente escrever código CSS cheio de Hacks. Você acaba misturando código errado com código correto. Sem contar que que usuários de browsers atuais não precisam baixar um código com hacks para solucionar problemas de um browser descontinuado. Por isso, uma solução interessante é criar um arquivo CSS apenas para o Internet Explorer 6. Entenda que nesse arquivo não haverá todo o código do site, apenas o código que servirá para curar os bugs de layout exclusivos do IE6.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atualmente essa solução é a mais interessante porque o IE6 está prestes a sumir. Quando isso acontecer, basta você retirar a linha que linka esse código e pronto, seu site não suporta mais IE6.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bateria de testes e pente fino de Design&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Invarialmente você precisará gastar um tempo para fazer uma bateria de testes em todo o layout para se certificar de que nada está fora do lugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É regra haver diferenças gritantes de alinhamento, medidas e distâncias no layout do Internet Explorer 6  em relação ao layout original e aos outros browsers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manutenção exclusiva&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prepare-se para ter alguém cuidando exclusivamente do Internet Explorer 6 durante tempo indeterminado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com os browsers atuais, é normal fazermos implementarmos um layout e o resultado ser homogêneo durante as versões posteriores dos browsers. Se você precisar fazer alguma alteração brusca no layout, prepare-se para a manutenção no IE6.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Muito código e limitações de tecnologia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo clássico é o suporte ao PNG. Havia um trabalho terrível para replicar sombras e determinados tipos de gradiente por conta do efeito alpha que os designers aplicavam nas imagens. O desenvolvedor client-side precisava fazer tantos slices de imagens quanto nos tempos do desenvolvimento com tabelas. A ideia de que o design deveria trabalhar para o conteúdo era totalmente esquecida. O design deveria ser seguido ao pé da letra, mesmo que isso prejudicasse a informação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda com o exemplo do PNG. Se quisermos que o PNG funcione no IE6, é necessário a utilização de alguns códigos extras de Javascript. O resultado não é 100%, há um consumo desnecessário de banda e também o browser consome processamento de máquina do usuário. Escrevemos muito código para ter por resultado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os exemplos acima são decisivos para o desenvolvimento. Isso precisa ser explicado se seu cliente faz questão do IE6. Contudo, há clientes que precisam dessa compatibilidade por obrigação, por conta de um legado que não é simples de resolver. Aí não tem jeito. Você vai ter mais trabalho e o cliente vai gastar mais. Ninguém fica feliz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O processo de evangelização é feito nas trincheiras. Então, mãos à obra!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google Apps não suportará mais IE6</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/google-apps-nao-suportara-mais-ie6/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/google-apps-nao-suportara-mais-ie6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Recebi hoje um email do Google explicando que em 2010 eles irão deixar de suportar o IE6. Vitória!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contar com o IE6 na cartilha de suporte é subutilizar o HTML5 e JavaScript. Aqui mesmo na &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/&#34;&gt;Visie&lt;/a&gt;, temos projetos que o HTML5 e CSS3 seriam a resposta, mas ainda não podemos utilizar por causa do IE6, IE7 e em alguns casos o IE8.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixar de suportar o IE6 é questão de &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/a-internet-tem-que-avancar-sem-o-ie6&#34; title=&#34;A internet tem que avançar sem o IE6&#34;&gt;sobrevivência&lt;/a&gt;. E para &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/aonde-nos-leva-a-morte-do-internet-explorer-6&#34;&gt;matar o IE6&lt;/a&gt;, nós precisamos evoluir. Cabe a nós educar o usuário. Formar &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/ah-o-maravilhoso-mundo-real&#34;&gt;um mundo novo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abaixo segue o email recebido do Google.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dear Google Apps admin,​&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In order to continue to improve our products and deliver more sophisticated features and performance, we are harnessing some of the latest improvements in web browser technology. This includes faster JavaScript processing and new standards like HTML5. As a result, over the course of 2010, we will be phasing out support for Microsoft Internet Explorer 6.0 as well as other older browsers that are not supported by their own manufacturers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We plan to begin phasing out support of these older browsers on the Google Docs suite and the Google Sites editor on March 1, 2010. After that point, certain functionality within these applications may have higher latency and may not work correctly in these older browsers. Later in 2010, we will start to phase out support for these browsers for Google Mail and Google Calendar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Google Apps will continue to support Internet Explorer 7.0 and above, Firefox 3.0 and above, Google Chrome 4.0 and above, and Safari 3.0 and above.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Starting this week, users on these older browsers will see a message in Google Docs and the Google Sites editor explaining this change and asking them to upgrade their browser. We will also alert you again closer to March 1 to remind you of this change.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In 2009, the Google Apps team delivered more than 100 improvements to enhance your product experience. We are aiming to beat that in 2010 and continue to deliver the best and most innovative collaboration products for businesses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thank you for your continued support!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sincerely,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The Google Apps team&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Email preferences: You have received this mandatory email service announcement to update you about important changes to your Google Apps product or account.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Google Inc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1600 Amphitheatre Parkway&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mountain View, CA 94043&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>