<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Webb2014 on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/webb2014/index.xml</link>
    <description>Recent content in Webb2014 on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/webb2014/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Web.br 2014 – Internet das Coisas</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/webbr-2014-internet-das-coisas/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/webbr-2014-internet-das-coisas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Minhas anotações do debate que houve no &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/&#34;&gt;Web.br 2014&lt;/a&gt; sobre Internet das Coisas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Internet das Coisas é algo que está ficando muito popular agora com os reloginhos, trackers e etc. Não fique preso apenas ao Google Glass. Não fique preso apenas a pequenos problemas&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;IoT é a sigla para Internet Of Things… To falando por que vai que você não sabe, né? 😉 #webb2014&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A internet surgiu no final da década de 70, como um projeto do departamento de defesa dos USA. Na época da guerra fria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A ARPA net servia para compartilhar tempo de processamento dos computadores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desde então a internet vem evoluindo. A Web foi uma das grandes invenções vindas da Internet. Não confunda os dois, por favor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A internet é muito mais uma rede de pessoas e comunidades, embora sua base seja uma rede de computadores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os computadores serão invisíveis. Assim previu o Mark Weiser na década de 80.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O computador estará integrado em você, no seu corpo, no seu dia a dia, ajudando em tarefas diárias.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seremos como deuses da mitologia?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Processadores em tudo. Processadores pequenos e baratos permitem tornar muitos objetos inteligentes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hoje não temos mais carros ou telefone, temos objetos com processadores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O usuário não enxerga mais os objetos como computadores, mas como objetos do dia a dia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;RFID: Etiquetas eletrônicas minúsculas e baratas permitem identificar objetos não inteligentes à distância.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Com a ajuda de processadores e RFID e outros componentes ajudam os objetos a entenderem o mundo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Redes ubíquas e pervasivas. As redes e a internet estão cada vez mais presentes em todos os ambientes. O celular pode ser um hub.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Web das Coisas &amp;#8211; WoT. Os dispositivos inteligentes podem ser integrados à web via HTTP, Rest/SOA e conceitos de web semântica. #webb2014&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Demi Getschko&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cuidados: IPv6. Como ficam a segurança e a privacidade?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A internet das coisas junta aplicativos e dispositivos diversos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Citação ao IFTTT.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como você rastreia carga? É um problema interessante e que tem muitas variáveis, incluindo fornecedores, ambiente onde a carga passará etc…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O GPS não é uma solução ideal para rastreamento de carga no brasil. O rastreador está no caminhão e não na carga.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Colocar rastreador dentro da carga é complexo. você não tem sinal de GPS em vários pontos e precisa usar outros recursos para que isso dê certo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Internet das Coisas não é só conectar aplicativos e devices. Esta é a metade do caminho.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A forma com que a tecnologia vem se incorporando e modificando a vida das pessoas, os apps, devices e a própria tecnologia se torna fácil de se descobrir. As pessoas encontram naturalmente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A Web das Coisas vai modificar muito as formas como as pessoas interagem com o ambiente interpessoal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você não vai mudar o mundo com mais um aplicativo para celular. Ninguém precisa de mais um App para pedir comida.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tente resolver um tema importante. Um problema real.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Existem problemas graves para serem resolvidos hoje. Alguns: lixo, transito, água, desperdício.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Citação ao exemplo do &lt;a href=&#34;https://www.kickstarter.com/projects/mipowusa/playbulb-candle-color-led-flameless-candle-with-mo&#34;&gt;Playbulb Candle&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vivemos num momento com muitas oportunidades. Faça soluções centradas no usuário. Foque-se nos problemas reais.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A IoT é uma plataforma para os empreendedores e criativos que querem mudar a vida das pessoas de forma drástica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ainda não há um protocolo padrão para conversa com hardware. Não um padrão para a troca de dados hoje entre software e hardware.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pode uma instituição que fiscaliza a segurança e a privacidade numa era da Internet das Coisas?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A indústria do hardware ainda está dormindo para a era IoT.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A questão de privacidade não é uma questão de boas práticas. Não é definido na sociedade o que é aceitável e não.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As pessoas pensam de formas diferentes sobre o que é aceitável ou não em termos de privacidade. É necessário um amadurecimento sério por parte das pessoas “comuns”.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A questão da privacidade é muito maior do que só a internet. Você tem cartão de crédito? Usa débito? Viaja bastante com passaporte?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;E sobre BioHacking?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dá medo do futuro do Bio Hacking, mas medo faz parte da vida. Será que isso pode fazer um mundo melhor? Esse tipo de tecnologia pode melhorar muito a vida das pessoas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A tecnologia acelera a evolução da sociedade como um todo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O custo de hardware aqui no Brasil ainda é muito alto. Como podemos melhorar isso? Não há muito incentivo hoje, mas tende a melhorar. Hardware é algo que fica barato muito rápido.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pesquise sobre Hardware livre.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uma coisa é você construir um objeto. Outra coisa é conseguir fazer uma linha de produção. Há oportunidades aí também.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Muitos estão planejando seus aparelhos e enviando para China. Para variar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deveríamos ensinar arduino e programação nas escolas. Junto com matemática básica. Lógica de programação na escolas, já! 😉&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como os devs podem fazer para que a tecnologia no Brasil evolua mais rapidamente e consciente?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tem mais de 1000 desenvolvedores chineses que participam dos Working Groups @w3cbrasil para decidir futuros padrões.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O Software Livre revolucionou muita coisa. Foi duro no início, mas veja como está o status do SL hoje… Valeu a pena.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Existe um terreno de oportunidades na área de segurança gigante no #IoT&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Design != Estética.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>