<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Paralaxe on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/paralaxe/index.xml</link>
    <description>Recent content in Paralaxe on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/paralaxe/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Parallax Scrolling</title>
      <link>http://tableless.com.br/parallax-scrolling/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/parallax-scrolling/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Parallax Scrolling foi uma das grandes tendências do webdesign em 2012. Mesmo que você não conheça o termo é capaz de já ter visto o efeito por aí&amp;#8230; Ele serve para dar a ilusão de profundidade de campo e pode ser utilizado para criar uma experiência de navegação bem diferentes do convencional. Neste artigo vamos entender da onde surgiu este termo, quais cuidados devemos tomar e é claro, como implementar o efeito de parallax scrolling através de javascript.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-afinal-é-parallax&#34;&gt;O que afinal é parallax?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Segundo  a Wikipedia:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Parallax é uma entidade cósmica que nutre e se alimenta do próprio medo que espalha nos seres vivos dos planetas que são tocados por sua energia amarela.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Opa, Parallax errado! Esta é o vilão da DC. O termo certo em português é &amp;#8220;paralaxe&amp;#8221;. Vamos a definição correta da nossa grande amiga &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Paralaxe&#34; title=&#34;Paralaxe&#34;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Paralaxe é a alteração aparente de um objeto contra um fundo devido ao movimento do observador.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Parece confuso? Existe uma experiência simples para ver este efeito no &amp;#8220;mundo real&amp;#8221;. Você pode testar agora mesmo. Levante seu dedo indicador e estique o braço. Agora feche um olho e preste atenção no fundo atrás do seu dedo. Depois, ainda com o braço parado, feche o olho que estava aberto e abra o outro. A impressão é que dá é que seu dedo &amp;#8220;andou&amp;#8221; em relação ao fundo, certo?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-isto-tem-a-ver-com-desenvolvimento-web&#34;&gt;O que isto tem a ver com desenvolvimento web?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na verdade esta não é uma idéia muito nova. Utilizar camadas de imagens que se movem em velocidades diferentes é uma técnica que já foi muito utilizada no cinema e até em video games. Quem é um pouco mais velho certamente se lembra dos jogos 2D. As camadas de cenário em jogos como Super Mario, por exemplo, criavam a ilusão de profundidade de campo quando o personagem se movia pela tela. A idéia aqui é a mesma. Utilizar elementos gráficos como texto, imagens, background etc sobrepostos em camadas que se movem em diferentes velocidades de acordo com a rolagem do mouse na tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A febre se espalhou mesmo na internet com o site Nike Better World (A Smashing Magazine inclusive tem um &lt;a href=&#34;http://coding.smashingmagazine.com/2011/07/12/behind-the-scenes-of-nike-better-world/&#34; title=&#34;Behind the scenes of nike better world&#34;&gt;case&lt;/a&gt; bem interessante sobre o projeto). Desde então o parallax foi utilizado em inúmeras situações e se tornou uma ótima ferramenta de storytelling, já que o efeito é ótimo para criar uma continuidade visual como no site &lt;a href=&#34;http://benthebodyguard.com&#34; title=&#34;Ben the bodyguard&#34;&gt;Ben, the bodyguard&lt;/a&gt;. Ou até mesmo uma história em quadrinhos interativa de como a &lt;a href=&#34;http://www.soul-reaper.com&#34; title=&#34;Soul Reaper&#34;&gt;Soul Reaper&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;alguns-cuidados-necessários&#34;&gt;Alguns cuidados necessários&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;OK. Uma vez tomada a decisão de utilizar o efeito, para aplica-lo na prática é necessário bastante planejamento e uma boa integração entre o designer e o desenvolvedor. É importante sentar junto para pensar quais elementos do layout devem se sobrepor, a qual velocidade, em que momento deverão &amp;#8220;aparecer&amp;#8221; e &amp;#8220;sumir&amp;#8221; da tela&amp;#8230; Esta etapa é fundamental e se pulada pode levar a uma grande confusão visual digna dos idos tempos do Flash. E o que tinha a intenção de melhorar a experiência acaba atrapalhando&amp;#8230; Por isto capriche no wireframe. Pode ser um documento detalhado ou um rabisco no verso de uma folha que só a sua equipe compreende, o importante é ter as informações do projeto pensadas antes de iniciar o desenvolvimento em si ao invés de ficar na tentativa e erro.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;stellar&#34;&gt;Stellar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Existem diversos métodos de implementar o efeito parallax, a maior parte se baseia em jQuery. Neste artigo vou me focar no plugin &lt;a href=&#34;http://markdalgleish.com/projects/stellar.js/&#34; title=&#34;Stellar.js&#34;&gt;stellar.js&lt;/a&gt; por sua fácil implementação, flexibilidade de uso  e compatibilidade com dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira decisão a ser tomada é se a rolagem do site será horizontal ou vertical, já que ambas são permitidas pelo plugin. Para este artigo vamos exemplificar com elementos verticais.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;os-elementos-parallax&#34;&gt;Os Elementos Parallax&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A velocidade natural de scroll dos elementos é 1. O que este plugin faz é altera-la através do parâmetro data-stellar-ratio.  Uma observação importante é que a posição dos elementos deve ser declarada no CSS como absolute, relative ou fixed.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este exemplo duplica a velocidade de scroll da div.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;div data-stellar-ratio=&#34;2&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se de trocar o número &amp;#8220;2&amp;#8221; pela velocidade desejada. Você pode até utilizar números negativos para inverter a direção dos elementos.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;parallax-backgrounds&#34;&gt;Parallax Backgrounds&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Este parâmetro altera a rolagem do fundo de acordo com a rolagem do mouse.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;strong&gt;&amp;lt;div data-stellar-background-ratio=&#34;0.5&#34;&amp;gt;&lt;/strong&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;offsets&#34;&gt;Offsets&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Determina em qual posição o elemento vai voltar para a sua posição original. Isto pode ser aplicado de duas maneiras:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Configura o Offset de todos os elementos:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$.stellar({
  horizontalOffset: 40,
  verticalOffset: 150
});&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apenas de um elemento:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;div data-stellar-ratio=&#34;2&#34;
     data-stellar-horizontal-offset=&#34;40&#34;
     data-stellar-vertical-offset=&#34;150&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Offset Parents&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por padrão o offset (momento em que o objeto &amp;#8220;some&amp;#8221; da tela) é sempre relativo ao elemento container. O elemento pai é sempre o item mais próximo com uma posição fixed ou absolute (como no CSS). Mas é possível &amp;#8220;forçar&amp;#8221; outro elemento a ser o parent&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;strong&gt;&amp;lt;div data-stellar-offset-parent=&#34;true&#34;&amp;gt;&lt;/strong&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O parent também pode ter seus próprios Offset&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;div data-stellar-offset-parent=&#34;true&#34;
     data-stellar-horizontal-offset=&#34;40&#34;
     data-stellar-vertical-offset=&#34;150&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;scroll-positioning&#34;&gt;Scroll Positioning&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Você consegue determinar o que exatamente significa &amp;#8220;scroll&amp;#8221;. Se é mudar de posição, CSS transform, etc É isto que permite o stellar funcionar no iOS. Exemplo utilizando CSS transforms:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$(&#39;#gallery&#39;).stellar({
  positionProperty: &#39;transform&#39;
});&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para mais informações, não se esqueça de conferir a &lt;a href=&#34;http://markdalgleish.com/projects/stellar.js/docs/&#34; title=&#34;Documentação Stellar&#34;&gt;documentação&lt;/a&gt; do plugin e/ou o repositório no &lt;a href=&#34;https://github.com/markdalgleish/stellar.js&#34; title=&#34;Github&#34;&gt;Github&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;uma-dica-importante&#34;&gt;Uma dica importante&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aqui cabe um alerta. O paralax scrolling é mesmo um efeito bacana e é legal conhecer a técnica, mas é importante saber &lt;strong&gt;quando&lt;/strong&gt; é o melhor momento para se utilizar. Antes de adicionar, não apenas este efeito especificamente como qualquer outro elemento visual, não se esqueça da pergunta &amp;#8220;Por que eu quero fazer isto?&amp;#8221;&amp;#8230;. Principalmente no caso de efeitos e animações que podem influir negativamente na experiência do usuário trazendo poluição visual, aumento no tempo de carregamento de uma pagina, etc. E se a resposta for apenas &amp;#8220;porque é bonitinho&amp;#8221; é melhor pensar duas vezes antes de utilizar parallax scrolling. Como qualquer aspecto do design, é importante que o parallax seja utilizado não apenas como um efeito visual, mas como parte integrante do storytelling.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>