<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cristianoweb on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/author/cristianoweb/index.xml</link>
    <description>Recent content in Cristianoweb on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/author/cristianoweb/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Nada de Capa – Quando a firula é mais do que a função</title>
      <link>http://tableless.com.br/nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Quem assistiu a animação da Pixar &amp;#8220;Os Incríveis&amp;#8221; conhece essa cena do vídeo. Nela o Sr. Incrível vai até a estilista Edna Mode para remendar o seu uniforme velho, mas ela o convence a criar um novo uniforme. Ele aproveita a deixa e pede para ela criar uma roupa clássica bem legal com capa e botas, quando ela berra a famosa frase:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nada de capa!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À partir daí a Edna cita uma relação de vários heróis que foram detonados por causa da capa. Homem-Trovão, Mega-Homem, Dinamite, entre outros e todos foram traídos pela falta de utilidade da capa em seus uniformes. Se pensarmos bem, a capa não tem valor funcional nenhum aos heróis, a não ser pela estética. Ainda que eu esteja falando de algo que não existem na verdade, alguém já viu alguma profissão onde a capa faz realmente alguma coisa? Não né!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/10/thumb-nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao-002.jpg&#34; alt=&#34;thumb-nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao-002&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;334&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-51533&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-acreditem-sites-também-possuem-capas&#34;&gt;Mas acreditem, sites também possuem capas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Desde que a Internet comercial existe, designers do mundo todo tentam mostrar a sua arte através dos layouts em sites. Não muito distante o Flash reinava nessa época. Era incrível ver aqueles sites animados com vários efeitos especiais e música tocando ao fundo. Era legal demais né!? #sqn&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Flash, Ajax, jQuery, e atualmente o Parallax. Os designers &amp;#8220;pira&amp;#8221; nessas bagaça!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu me pergunto para quê tanta firula? Ninguém entra na Internet e diz &amp;#8220;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Nossa, estou doido para entrar naquele site lindão cheio de animação&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&amp;#8220;. NINGUÉM quer isso! O usuário quer apenas encontrar o conteúdo desejado. É simples assim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro eu concordo, eu sei que existe exceções. HTML5 está aí para provar isso! Sei que nessas mesmas linguagens e técnicas há bons trabalhos, da mesma forma como há bons profissionais trabalhando com cada um desses exemplos. A questão que eu vejo é que o foco está errado. Muita gente trabalha desse jeito por dominar essa ou aquela linguagem ou está acostumado com determinada técnica, quando quem deveria definir como o projeto tem que ser é o usuário!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;É ele o foco de tudo!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/10/thumb-nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao-001.jpg&#34; alt=&#34;thumb-nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao-001&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;389&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-51531&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso para não falar das inúmeras plataformas em que um site roda hoje em dia. É desktop com zilhões de resoluções, netbooks, tablets, smartphones e outros tipos de tela. E não me venham com a frase pronta &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Ah, ninguém vai entrar no site da minha empresa pelo XBox!&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8221; que não cola mais ok!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-e-aí-qual-a-solução&#34;&gt;Mas e aí, qual a solução?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É preciso entender para QUEM vamos projetar nossos sites. É à partir da decisão clara do público é que definimos que tipo de tecnologia iremos usar, inclusive das citadas antes. Basta lembrar de como os famosos &amp;#8216;banners&amp;#8217; em formato de &amp;#8216;slider&amp;#8217; que ocupam uma parte significativa da página inicial de muitos site e analisem criteriosamente a taxa de conversão dos mesmo e se pergunte o quanto vale tê-los por lá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não souber essa resposta, pense que você precisa levar um foguete até a Lua e possui recursos limitados em terra e precisa trabalhar com o mínimo possível para chegar até lá. Cada consumo de energia e espaço será determinante para o fracasso ou sucesso dessa empreitada. Com site é a mesma coisa!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;então-repita-comigo-designer-nada-de-capa&#34;&gt;Então repita comigo designer: NADA DE CAPA!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Da próxima vez que você pensar em enfeitar o seu site com uma bela capa, pense em quantas vezes essa &amp;#8220;belezura&amp;#8221; vai fazer requisição no banco de dados, o tempo que o site levará para carregar por causa dela, o como o usuário interagirá com a capa, e só depois disso me diga se ainda sim vai usá-la.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até o próximo artigo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;😀&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Então você quer ser designer web? (Parte 1 – Cores)</title>
      <link>http://tableless.com.br/entao-voce-quer-ser-designer-web-parte-1-cores/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/entao-voce-quer-ser-designer-web-parte-1-cores/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Um dia em você acha que já sabe &amp;#8220;mexer&amp;#8221; bastante no Photoshop (ou Fireworks) e decide que se lançar no mercado como designer web. Fez alguns pequenos trabalhos, e não vê a hora de criar um site bacana e colocar seus serviços à venda na prateleira de um domínio com seu nome.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por mais que você seja talentoso, e mereça um lugar ao Sol, o que mais faz falta nesse momento é bagagem. Ter um bom repositório de referências é a melhor forma de começar a trabalhar em qualquer projeto web antes mesmo de clicar &amp;#8220;Ctrl + N&amp;#8221; no Photoshop.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensando nisso, resolvi falar de inúmeras áreas de apoio especificamente voltadas para a criação de &lt;em&gt;layouts&lt;/em&gt;, interfaces e projetos web. Falarei sobre ícones, bancos de imagens, fontes, texturas e tantos outros assuntos que não vão caber num post só. Por isso criei uma &lt;a title=&#34;Nota - Links de referências para série de artigos Designer Web no Tableless | Esse link abre numa nova janela&#34; href=&#34;https://www.evernote.com/shard/s29/sh/4eba57a4-d176-4d8e-8616-eea8893abf29/a0cc26baf67bcfa97a24fb8f1ad35bf2&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;nota no meu Evernote&lt;/a&gt; que está recheada de links para que eu possa sempre visitá-la antes de começar a escrever por aqui. Sintam-se à vontade de sugerir qualquer coisa, inclusive as áreas. A ideia é que essa lista seja infinita.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;então-para-começar-eu-resolvi-falar-de-cores&#34;&gt;Então para começar eu resolvi falar de cores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Responsável por boa parte da emoção transmitida ao usuário, uma boa paleta de cores pode ser o sucesso do seu site. Dependendo da combinação escolhida, a paleta pode transmitir felicidade, calma, acolhimento, excitação, estímulo, enfim, há sempre uma ou mais cores indicadas para o sentimento que você deseja transmitir para a sua interface. É a chamada Psicologia das Cores. Um excelente infográfico que explica muito bem esse conceito é o do site Viver de Blog no artigo &lt;a title=&#34;Artigo &#39;A Psicologia das cores no marketing&#39; por Henrique Carvalho | Esse link abre numa nova janela&#34; href=&#34;http://viverdeblog.com/psicologia-das-cores/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;A Psicologia das cores no marketing.&lt;/a&gt; Vale a leitura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos às ferramentas:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;color-palette-generator&#34;&gt;Color Palette Generator&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-49263 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/thumb-entao-voce-quer-ser-designer-web-parte-1-cores-color-palette-generator.png&#34; alt=&#34;DeGraeve.com - Paleta de Cores para Designers Web &#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;480&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma excelente ferramenta online que tem uma função bastante útil quando o conceito central do seu projeto é uma fotografia. Imagine que você precisa criar a paleta de cores baseada nessa imagem. Normalmente você abriria a imagem no Photoshop e usaria o conta-gotas, selecionando algumas partes onde a cor fosse mais relevante, e criaria uma nova paleta com as cores desejadas. Isso seria mega trabalhoso, além do fato de confiar seu olho para decidir quais cores seriam as mais relevantes na imagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.degraeve.com/color-palette/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Color Palette Generator&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; basta subir a imagem que ele faz esse trabalho para você, escolhendo 6 cores, e exibindo o código hexadecimal nos formatos &amp;#8220;&lt;em&gt;dull&lt;/em&gt;&amp;#8221; (cores mais opacas) e &amp;#8220;&lt;em&gt;vibrant&lt;/em&gt;&amp;#8221; (cores mais vibrantes). Veja um exemplo do resultado de cores com a &lt;a href=&#34;http://www.degraeve.com/color-palette/index.php?q=http://www.henry4school.fr/UK/monarchy/images/queen-rainbow.jpg,827371D47B83FCFCFCDCD6D3B8B7C3,8B6B69FF4E5EFDFDFCE1D5CFB2B1CA&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;imagem Rainbow Queen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;material-palette&#34;&gt;Material Palette&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-49265 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/thumb-entao-voce-quer-ser-designer-web-parte-1-cores-material-palette.png&#34; alt=&#34;material palette - Paleta de Cores para Designers Web &#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;480&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguindo a onda &amp;#8220;&lt;em&gt;Flat Design&lt;/em&gt;&amp;#8220;, a &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.materialpalette.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Material Palete&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; é uma ferramenta que certamente vem a calhar. Basta escolher duas cores, e ela simula interfaces &amp;#8216;&lt;em&gt;mobile flat&lt;/em&gt;&amp;#8216;, além de sugerir combinações. Você pode alterar a combinação baseado em uma das cores e recomeçar o ciclo, que, uma vez definido, fica disponível para download nos formatos CSS, SASS, LESS, SVG, XML e PNG.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;adobe-color-cc&#34;&gt;Adobe Color CC&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-49267 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/thumb-entao-voce-quer-ser-designer-web-parte-1-cores-color-adobe.png&#34; alt=&#34;Adobe Color CC - Paleta de Cores para Designers Web &#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;480&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem tem um perfil na Adobe a dica é usar o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://color.adobe.com/pt/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Adobe Color CC&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, ideal para fazer estudos de combinação de cores e salvar na nuvem. Você pode começar a paleta baseada em uma cor específica ou em uma imagem, fazendo inclusive ajustes online. A ferramenta indica a paleta de 5 cores que pode ser refinada conforme o gosto do freguês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, há uma galeria de paletas com os temas públicos de outros usuários, onde é possível copiá-las para sua galeria e editá-las posteriormente, permitindo ainda o download, salvá-las como favoritas ou fazer comentários. Utilize também a busca, pois os resultados levam em consideração o nome que os usuários deram para as suas paletas, assim como o nome das cores e &lt;em&gt;tags&lt;/em&gt;. Enfim, uma mar de possibilidades.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;paletton&#34;&gt;Paletton&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://paletton.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-49268 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/thumb-entao-voce-quer-ser-designer-web-parte-1-cores-paletton.png&#34; alt=&#34;Paletton - Paleta de Cores&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;480&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://paletton.com/&#34;&gt;Paletton&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; é uma ferramenta online no formato &lt;em&gt;Color Schemer&lt;/em&gt;, onde selecionamos uma cor inicial, podendo ajustar infinitas combinações, sempre com as opções de variação monocromática, cor adjacente, tríade (três cores), tétrada (quatro cores), e sempre de forma editável. Uma vez decidida a paleta, basta fazer download nos formatos HTML, CSS, LESS, XML, entre outros.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;colourlovers&#34;&gt;COLOURlovers&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-49269 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/thumb-entao-voce-quer-ser-designer-web-parte-1-cores-colour-lovers.png&#34; alt=&#34;COLOURlovers - Paleta de Cores para Designers Web &#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;480&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma mistura de rede social e ferramenta, &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.colourlovers.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;COLOURlovers&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; é antes de mais nada um ótimo laboratório na hora de criar paletas de cores. A ferramenta também auxilia na criação de cores únicas, &lt;em&gt;patterns&lt;/em&gt;, entre outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comece a criar a paleta baseada numa cor única, que pode ser ajustada a qualquer momento, já que a ferramenta sugere composições de cores automaticamente. Você pode também fazer o upload de uma imagem e terá como resultado uma das mais completas sugestões de cores via ferramentas online.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;coolors&#34;&gt;Coolors&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-49270 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/thumb-entao-voce-quer-ser-designer-web-parte-1-cores-coolors.png&#34; alt=&#34;Coolors - Paleta de Cores para Designers Web &#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;480&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conheci esta a ferramenta recentemente e me apaixonei. &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://coolors.co/app&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Coolors&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; é simples e fácil de usar. É ideal para usuários mais exigentes que precisam ajustar não só a cor, mas também outros tipos de saída (tem até CMYK para impressos) e canais de cor. Você define uma cor e vai ajustando conforme a sua necessidade. Caso esteja de acordo com uma cor, basta fechar o cadeado e ajustar as outras até completar a paleta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O processo é manual, mas oferece um enorme controle para quem não deseja que um algorítimo decida sua composição. Para quem busca inspiração antes de meter a mão na massa, o site também oferece uma vasta galeria de paletas, com a possibilidade de exportação nos formatos PDF, PNG, SCSS e SVG. E se você for usuário dos serviços na nuvem da Adobe, há ainda a possibilidade de inserir diretamente no Illustrator e  Photoshop um Add-on por U$ 5,00. Uma pechincha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-49279&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/thumb-entao-voce-quer-ser-designer-web-parte-1-cores-livro-jardim-secreto.png&#34; alt=&#34;E aí, ficou com uma vontade incontrolável de sair colorindo tudo?&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;471&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E aí, ficou com uma vontade incontrolável de sair colorindo tudo?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não esqueça de comentar quais ferramentas você usa e sugerir áreas para serem abordadas nos próximos posts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até o próximo artigo!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Crie layouts simples. SEMPRE!</title>
      <link>http://tableless.com.br/crie-layouts-simples-sempre/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/crie-layouts-simples-sempre/</guid>
      <description>

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;Sempre que você tiver duas alternativas para explicar alguma coisa, a explicação mais simples é provavelmente a mais correta&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Essa citação é a famosa teoria&lt;em&gt; &amp;#8216;Navalha de Occam&lt;/em&gt;&amp;#8216; de Guilherme Occam, um frade franciscano inglês, também teólogo, filósofo e lógico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos dizer que o conceito desse pensamento é irmão do título desse artigo. Quanto mais simples for a mensagem, maior a chance dela atingir as pessoas. A questão que eu trago aqui é que &lt;strong&gt;o simples não é sinônimo de fácil&lt;/strong&gt; como muitos pensam.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;quanto-custa-um-site-simples&#34;&gt;Quanto custa um site simples?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É muito comum chegar na minha caixa de e-mail pedidos de orçamentos genéricos com a recorrente pergunta: &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Quanto custa um site simples?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8221; Como se o fato de pedir algo &amp;#8216;simples&amp;#8217; estivesse diretamente ligado a &amp;#8216;orçamento barato&amp;#8217;! Já são quase 7 anos trabalhando como freelancer para perceber que isso é uma regra! Todos que usam essa frase querem desconto, não algo realmente simples porque querem passar uma mensagem simples para os usuários do seu site. Preço eu discuto num outro artigo, prometo. O que eu quero discutir aqui hoje &lt;strong&gt;é o conceito do simples e como ele é poderoso na comunicação&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;antes-do-layout-o-conteúdo&#34;&gt;Antes do layout, o conteúdo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como princípio básico, eu construo os meus layouts o mais simples possível para os usuários. Mas para chegar numa interface simples é preciso muito convencimento e poder de argumentação com os clientes. 100% dos que eu atendi nesses anos, jamais criou o seu próprio conteúdo de comunicação sem que eu brigasse pelo usuário!&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_47659&#34; style=&#34;width: 791px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img class=&#34;wp-image-47659&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-001.jpg&#34; alt=&#34;&amp;quot;Don&#39;t be evil&amp;quot; - Frase conceito do Google usada como norte em todos os projetos.&#34; width=&#34;781&#34; height=&#34;368&#34; srcset=&#34;uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-001.jpg 800w, uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-001-265x125.jpg 265w, uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-001-400x189.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 781px) 100vw, 781px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &amp;#8220;Don&amp;#8217;t be evil&amp;#8221; &amp;#8211; Frase conceito do Google usada como norte em todos os projetos.
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Claro, que eu sou um tipo de profissional que se posicionou no mercado para atender pequenas e médias empresas. Estruturas que não possuem departamento de comunicação. Normalmente eu falo diretamente com o dono da empresa e é aí que mora o problema, porque a maioria das vezes ele não tem capacidade para gerar essa comunicação e pior, ainda acha a contratação de um profissional de planejamento e criação de conteúdo, caro e desnecessário, uma vez que ninguém melhor do que ele entende do próprio negócio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por mais que eu concorde com esse último argumento, isso não significa que ele sabe como se comunicar com o seu consumidor para falar sobre a sua empresa, marca, serviço ou produto. E sem a comunicação adequada, não há arquitetura de informação bem feita e consequentemente o &amp;#8216;site simples&amp;#8217; contratado lá atrás no formulário, vira algo &amp;#8216;simplista&amp;#8217;, inadequado, capenga!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;antes-de-rabiscar-o-layout-é-preciso-muita-pesquisa-e-planejamento&#34;&gt;Antes de rabiscar o layout, é preciso muita pesquisa e planejamento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A prova disso é que se você pedir para um empresário responder junto com ele uma simples matriz de &lt;a title=&#34;Análise SWOT | Esse link abre numa nova janela&#34; href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/An%C3%A1lise_SWOT&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Análise SWOT&lt;/a&gt; sobre a sua empresa, ele será incapaz de responder de forma equilibrada a maioria dos tópicos. Ora vai superestimar alguns pontos, como subestimar outros. O resultado dessa estratégia é criar uma interface que efetivamente não comunica, não atrai, e não interage com o consumidor/usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-47658&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-002.jpg&#34; alt=&#34;crie-layouts-simples-sempre-002&#34; width=&#34;350&#34; height=&#34;328&#34; srcset=&#34;uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-002.jpg 800w, uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-002-148x139.jpg 148w, uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-002-400x375.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 350px) 100vw, 350px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aliás, interagir é um verbo que dificilmente os pequenos e médios empresários gostam de conjugar. O foco mesmo é a concorrência em todas as análises e tomadas de decisões. Para quase todas as perguntas a resposta é sempre a mesma. &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Deixa eu ver como o meu concorrente está fazendo no site dele.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8221; E assim, adeus diferencial.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-e-o-conceito-do-simples&#34;&gt;Mas e o conceito do simples?&lt;/h3&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_47660&#34; style=&#34;width: 800px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img class=&#34;wp-image-47660&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-003.jpg&#34; alt=&#34;&amp;quot;Design é função, não forma&amp;quot; (Steve Jobs)&#34; width=&#34;790&#34; height=&#34;411&#34; srcset=&#34;uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-003.jpg 800w, uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-003-265x139.jpg 265w, uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-003-400x208.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 790px) 100vw, 790px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &amp;#8220;Design é função, não forma&amp;#8221; (Steve Jobs)
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bom, segundo Steve Jobs, &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Design é função, não forma&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8220;. Ou seja, se um site não possui uma utilidade, deixa de ser necessário, e óbvio que o layout será inútil para o usuário. Cabe ao empresário pensar antes de contratar um profissional, e fazer as seguintes perguntas para sim mesmo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Porque a minha empresa precisa de um site?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como eu posso melhorar a relação dos nossos consumidores com a minha empresa?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quanto eu estou disposto a ouvir e interagir com os nossos consumidores?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como eu posso agregar mais valor dos meus serviços/produtos?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entre outras tantas!&amp;#8230;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Baseado nas respostas desse empresário, certamente ele terá um perfil desse projeto bem mais adequado à realidade. E de posse do conceito desse projeto, de preferência documentado, ele terá condições de selecionar o tipo de profissional que tem condições técnicas de atendê-lo, e tenho certeza, &lt;strong&gt;que só assim, o design simples será criado, pois será focado no usuário e não no preço.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso contrário, será apenas mais um site inútil na web e teremos um empresário que vai continuar achando que a Internet não serve para o seu negócio.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Não sou artista, sou designer</title>
      <link>http://tableless.com.br/nao-sou-artista-sou-designer/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/nao-sou-artista-sou-designer/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Hello World, eu sou cristianoweb, e esse é o meu 1º artigo no Tableless! Olá amigos leitores, esse será um texto de estreia!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para começar, nada melhor do que eu me apresentar, certo? Meu nome é &lt;strong&gt;Cristiano Santos&lt;/strong&gt;, mais conhecido na Internet como &lt;strong&gt;cristianoweb&lt;/strong&gt; e trabalho com criação desde 2001. Na época eu era designer gráfico e diagramador no setor de criação de uma grande escola/curso aqui do Rio de Janeiro. Trabalhei nessa função por 5 anos e depois fui promovido à supervisor de criação, quando resolvi sair para me lançar como designer web freelancer em 2008.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde que eu sou moleque, eu sempre quis ser desenhista. Meu pai é desenhista projetista de elevadores e lá em casa nunca faltou lápis e papel. Sim, meu pai desenhava elevadores &amp;#8220;na mão&amp;#8221;, pois ainda não existia Autocad na época. Apesar dos nossos estilos de desenho serem totalmente diferentes, certamente ver o meu pai na sua mesa no quarto dos fundos da nossa casa, influenciou quem eu viria a ser anos mais tarde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O velho virava noite para entregar projetos da sua empresa e isso claramente me chamou atenção. Mas antes de eu conseguir trabalhar com criação eu já fiz de tudo um pouco sem ser desenhar. Fui vendedor de sapatos e roupas masculinas, promotor de brinquedos e alimentos e até operador de telemarketing. Toda essa experiência me deu bagagem para o meu trabalho hoje!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verdade!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trabalhar diretamente com o público me deu uma enorme flexibilidade para tantos comportamentos e opiniões diferentes. No comércio, quanto mais você entende as pessoas, maior a chance de você vender. Não bastava conhecer bem um produto, era preciso conhecer as pessoas! E conversar com os meus clientes, saber das suas necessidades, ouvir os seus desejos, suas inspirações, sempre me ajudou a vender mais.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-o-que-isso-tem-a-ver-com-criação&#34;&gt;Mas o que isso tem a ver com criação?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tudo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trabalhar com criação é mais do que saber sobre cores, formas, grids, ícones, texturas ou fontes. Ser criativo é saber focar nas pessoas. É entender as necessidades das pessoas, mesmo que elas próprias não saibam ainda.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_47487&#34; style=&#34;width: 790px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img class=&#34;wp-image-47487&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/thumb-hello-world-eu-sou-cristianoweb-e-esse-e-o-meu-1o-artigo-no-tableless-001.png&#34; alt=&#34;Trabalhar com criação é mais do que saber sobre cores, formas, grids, ícones, texturas ou fontes.&#34; width=&#34;780&#34; height=&#34;585&#34; srcset=&#34;uploads/2015/03/thumb-hello-world-eu-sou-cristianoweb-e-esse-e-o-meu-1o-artigo-no-tableless-001.png 800w, uploads/2015/03/thumb-hello-world-eu-sou-cristianoweb-e-esse-e-o-meu-1o-artigo-no-tableless-001-185x139.png 185w, uploads/2015/03/thumb-hello-world-eu-sou-cristianoweb-e-esse-e-o-meu-1o-artigo-no-tableless-001-400x300.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 780px) 100vw, 780px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Trabalhar com criação é mais do que saber sobre cores, formas, grids, ícones, texturas ou fontes.
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quando o &lt;strong&gt;Diego Eis&lt;/strong&gt; me convidou para escrever no &lt;strong&gt;Tableless&lt;/strong&gt;, eu pensei muito na minha editoria. Além da honra de estar num dos sites que influenciaram a minha carreira quando eu decidi trabalhar como designer web, há também a responsabilidade de falar para o público que está acostumado a grandes debates por aqui. Então decidi que meus artigos serão pautados no &lt;strong&gt;foco do usuário&lt;/strong&gt;. Não só na questão das interfaces, mas também em tudo que influencia ANTES de criarmos os layouts. Todo o universo que rege os profissionais de criação e desenvolvimento e que nos faz tomar um caminho ou outro na criação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como meta, deixo aqui uma frase que eu sempre uso antes de começar todos os projetos:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;não-sou-artista-sou-designer&#34;&gt;Não sou artista, sou designer.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Falo isso para estar sempre focado no usuário que entrará no site que eu criei em conjunto com outros profissionais. O site não é meu, é desse usuário. É preciso deixar o ego de lado da prancheta de trabalho e focar nas pessoas como diz &lt;strong&gt;Steve Krug&lt;/strong&gt; no seu livro &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Não me faça pensar&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8220;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devemos criar sites úteis, e ao pensar dessa forma chegamos à conclusão de que isso não é uma decisão individual. Criar sites focado no usuário é preciso um esforço de vários tipos de profissionais e aqui é o ponto que eu gostaria de chegar nesse artigo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-coautoria-é-fundamental&#34;&gt;A coautoria é fundamental.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como eu costumo dizer: &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;o desenvolvedor é um criativo, um redator web é um criativo, um arquiteto de informação é um criativo, não só o designer web&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8220;. Precisamos nos unir para criarmos uma boa experiência de usuário. Somos pessoas criando sites para pessoas. Nada melhor que um time multidisciplinar integrado e com muita sinergia para criar interfaces realmente úteis.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;não-sou-dono-do-site&#34;&gt;Não sou dono do site&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nem sempre as pessoas usam o site do jeito que projetamos. Por mais testes que se façam (e é sempre recomendável essa prática), sempre existirá um ou vários usuários que pensarão num jeito completamente diferente de acessar o seu site. &lt;strong&gt;Steve Krug&lt;/strong&gt; diz que &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;usuários gostam de escolhas impensadas&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8220;, portanto, estejam preparados para abrir mão de ótimas soluções caso os usuários pensem de forma contrária a sua. Basta ver o comportamento estranho das pessoas usando o campo de comentário do Facebook fazendo uma menção apenas marcando o nome de um amigo sem NENHUM texto, em vez de clicar no link &amp;#8220;compartilhar&amp;#8221; para enviar uma mensagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há nesse caso um erro na interface? Não, claro que não! Mas é preciso estar preparado para abrir mão de certas convenções por conta dos usuários. Além disso, sugiro que você guarde também um espaço para a coautoria de criação do seu cliente. Afinal, é ele quem paga o projeto e todos nós estamos sujeitos à essas concessões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para finalizar, deixo a célebre frase de &lt;strong&gt;Fernando Pessoa&lt;/strong&gt; para inserir um pensamento simples e ao mesmo tempo forte, impactante e que ela nos represente em todos os nossos projetos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Sê plural como o Universo.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até o próximo artigo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>