<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Web Semantica on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/web-semantica/index.xml</link>
    <description>Recent content in Web Semantica on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/web-semantica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>A Web Semântica</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/a-web-semantica/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Nov 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/a-web-semantica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A Web Semântica é nada mais nada menos, que uma web com toda sua informação organizada de forma que não somente seres humanos possam entendê-la, mas principalmente máquinas. As máquinas nos ajudarão em tarefas que hoje fazemos manualmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagine a situação abaixo e entenda melhor:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você precisa fazer uma viagem as pressas para a &lt;a href=&#34;http://www.asia-atlas.com/thailand.htm&#34;&gt;Tailândia&lt;/a&gt;, então você pede ao computador encontrar uma companhia aérea que siga as seguintes restrições: que tenha um voo para a manhã seguinte na classe econômica e seja a companhia com o preço mais barato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O computador, em poucos momentos lhe fornece o resultado da busca com a companhia que melhor se encaixa nas medidas impostas. Depois disso, você apenas tem o trabalho de reservar seu lugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Web Semântica é uma evolução da nossa web atual com as informações devidamente organizadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A nossa web de hoje, é uma web que apenas humanos entendem as informações disponíveis. Com a Web Semântica, as máquinas compreenderão essas informações e assim, poderão nos auxiliar em tarefas corriqueiras, que antes eram feitas manualmente. Atualmente é extremamente complexo fazer um sistema que leia e entenda de maneira sensata qualquer informação que a web provê.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Web Semântica incorpora significado às informações da web. Isso proporciona um ambiente onde máquinas e usuários trabalhem em conjunto. Tendo cada tipo de informação devidamente identificada, fica fácil para os sistemas encontrarem informações mais precisas sobre um determinado assunto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ambiente de que estamos falando terá informações devidamente identificáveis, onde sistemas personalisados possam manipular, compartilhar e reutilizar de forma prática as informações providas pela Web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tente imaginar como o &lt;a href=&#34;http://www.google.com/&#34;&gt;Google&lt;/a&gt; seria mais preciso em suas buscas se toda a informação da web estivesse organizada de uma maneira sensata. Ou o que os calendários como do &lt;a href=&#34;http://www.yahoo.com/&#34;&gt;Yahoo!&lt;/a&gt; poderiam fazer se você agendasse uma viagem: 2 dias antes &amp;#8211; ou no momento que desejar &amp;#8211; ele te avisaria que as passagens da companhia aérea que você usa freqüentemente já foram compradas e sua reserva já foi efetuada no hotel que você costuma ficar quando visita aquele determinado local.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Links de apoio:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.consortiuminfo.org/bulletins/semanticweb.php&#34;&gt;Entrevista com Tim Berners-Lee sobre Web Semântica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.dimap.ufrn.br/%7Ejair/piu/artigos/Dertouzos.html&#34;&gt;Entrevistas com Michael Dertouzos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.comciencia.br/reportagens/internet/net08.htm&#34;&gt;Qual o sentindo da Web?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>