<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Magazine on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/magazine/index.xml</link>
    <description>Recent content in Magazine on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/magazine/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Revista Front-end Magazine</title>
      <link>http://tableless.com.br/revista-front-end-magazine/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/revista-front-end-magazine/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No último dia 28 de Julho a DevMedia lançou mais uma revista: a Front-end Magazine, com foco em desenvolvimento para tecnologias front-end. Esta já é a décima revista lançada pela empresa que terá uma publicação mensal e nada mais que 110 mil caracteres distribuídos em, pelo menos, três artigos com muito conteúdo de qualidade, atualizado e totalmente focado para o público web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A revista terá como editor geral o &lt;a href=&#34;http://www.devmedia.com.br/autor/diogo-souza/256249&#34;&gt;consultor Diogo Souza&lt;/a&gt;, que trabalha há mais de 5 anos com desenvolvimento front-end, back-end, web, mobile, bem como tecnologias afins.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O conteúdo da revista estará dividido basicamente entre a produção de conteúdo teórico e prático, este último com uma predominância maior. Dentre as categorias nas quais os mesmos se enquadram, podemos citar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;o Essencialmente teórico: neste tipo de artigo teremos a apresentação de teorias importantes para o desenvolvimento front-end, focadas sempre no conceito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;o Essencial ou principalmente prático: onde o leitor poderá encontrar abordagens direcionadas à prática, com o uso de step-by-step, ferramentas, boas práticas, dentre outras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;o Artigo sobre novidades: artigos que abordarão os últimos lançamentos da comunidade front-end.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;o Cursos: artigos que trarão um escopo aprofundado de determinadas tecnologias, se dividindo em dois ou mais artigos além das edições.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, vale lembrar que o nicho de tecnologias abordadas é bem amplo, indo desde o JavaScript e suas bibliotecas e extensões, até a HTML5, External APIs, Ajax, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então não perca mais tempo e acesse logo a &lt;a href=&#34;http://www.devmedia.com.br/revista-front-end-magazine-1/31029&#34;&gt;primeira edição da Revista Front-end Magazine&lt;/a&gt; que veio recheada de ótimos artigos e, o melhor de tudo, totalmente gratis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obs.: Apenas a primeira edição será gratuita. &lt;a href=&#34;http://www.devmedia.com.br/revista-front-end-magazine&#34;&gt;Para acessar as demais edições&lt;/a&gt; você precisará ter &lt;a href=&#34;http://www.devmedia.com.br/mvp/&#34;&gt;uma assinatura MVP&lt;/a&gt;, que te dará acesso a todo o conteúdo da DevMedia, inclusive as outras revistas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Este é um publieditorial do Tableless. &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/anuncie-no-tableless/&#34;&gt;Anuncie no Tableless&lt;/a&gt;.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>