<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Media Types on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/media-types/index.xml</link>
    <description>Recent content in Media Types on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/media-types/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Introdução sobre Media Queries</title>
      <link>http://tableless.com.br/introducao-sobre-media-queries/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/introducao-sobre-media-queries/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Eu não posso explicar sobre Media Queries sem um pouco do contexto das Media Types, que foram a primeira versão de um esforço para direcionar a formatação CSS para determinados tipos de meios de acesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O HTML foi criado para ser portável, ou seja, ele deve ser lido e interpretado por qualquer tipo de dispositivo. Cada dispositivo exibe HTML de uma determinada maneira. Logo, a forma com que você formata o layout precisa ser diferente para cada dispositivo. Por exemplo, se você visita um site por um desktop, a experiência será totalmente diferente caso você visite o mesmo site por um dispositivo móvel. São dispositivos diferentes, com formas totalmente diferentes de navegação e uso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o exemplo acima é muito comum. Existem outras outros cenários que precisamos prever para controlar a formatação do site, como por exemplo, quando o usuário imprimir sua página. Quando alguém imprimi a página de um artigo no site do UOL, Terra ou qualquer site de conteúdo, vários elementos não precisam ser impressos, começando pelo menu, barra lateral, rodapé e etc. O texto poderia ser melhor formatado para que a leitura em papel fosse mais confortável. Essa diferença entre dispositivos é controlada pelas %%media types%%. Veja uma lista do que pode ser controlado abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;all&lt;/strong&gt; este valor é usado para que o código CSS seja aplicado para todos os dispositivos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;braille&lt;/strong&gt; para dispositivos táteis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;embossed&lt;/strong&gt; para dispositivos que imprimem em Braille.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;handheld&lt;/strong&gt; para dispositivos de mão, celulares e outros dispositivos deste perfil. Normalmente com telas pequenas e banda limitada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;print&lt;/strong&gt; para impressão em papel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;projection&lt;/strong&gt; para apresentações, como PowerPoint. Este valor foi inventado pelo pessoal da Opera. MUITO útil.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;screen&lt;/strong&gt; para dispositivos com telas coloridas e alta resolução.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;speech&lt;/strong&gt; para sintetizadores de voz. O CSS 2 tem uma especificação de CSS chamada Aural (&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/CSS2/aural.html&#34;&gt;http://www.w3.org/TR/CSS2/aural.html&lt;/a&gt;) que podemos “formatar” a voz de leitores de tela e outros sintetizadores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;tty&lt;/strong&gt; para dispositivos que utilizam uma grade fixa para exibição de caracteres, como teletypes, terminais, dispositivos portáteis com display limitado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;tv&lt;/strong&gt; para dispositivos como televisores, ou seja, com baixa resolução, com boa quantidade de cores e scroll limitado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A aplicação é muito simples: basta adicionar a linha comum de %%link%% para seu CSS, inserindo um atributo %%media%% e adicionando o valor desejado:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;estilo.css&#34; type=&#34;text/css&#34; media=&#34;handheld&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Note que neste exemplo estou chamando um arquivo CSS, que será destinado para funcionar em dispositivos de media **HANDHELD**: aparelhos móveis, celulares com tela pequena e aparelhos similares (já usou PalmTop?). Logo, esse CSS não será aplicado quando o usuário visitar o site utilizando um desktop. Para tanto, teríamos que utilizar media SCREEN:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;estilo.css&#34; type=&#34;text/css&#34; media=&#34;screen&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-problema&#34;&gt;O problema&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você já notou que todo dia surgem novos dispositivos, com diversos tamanhos e hardwares parecidos com os desktops. Qualquer celular meia boca hoje tem a configuração mais parruda que muitos computadores por aí. Principalmente a configuração da tela, onde as fabricantes tem dado mais atenção nos últimos anos. Logo, não tem motivo para prepararmos um layout e um CSS com media type HANDHELD para o iPhone, já que ele não se encaixa nessa categoria. Entretanto, o iPhone também não é nem de longe um desktop. Aí existe o problema: a media type screen se encaixaria para direcionarmos o a formatação para o iPhone e companhia, mas a especificação é clara quando diz que a media type screen é para desktops e computadores. Como fazer agora?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-solução-media-queries&#34;&gt;A solução: Media Queries&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As Media Queries definem condições para que o CSS seja utilizado em cenários específicos. Se essas condições forem aprovadas, ou seja, se o dispositivo de adequar a todas as condições estabelecidas na sua Media Querie, o CSS será aplicado.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;estilo.css&#34; media=&#34;screen and (max-width: 480px)&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Acima especificamos que o arquivo **estilo.css**, será aplicado em dispositivos que se enquadram na condição de **screen** (ou seja, que tem uma tela com alta capacidade de cores) e com uma largura máxima de 480px.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há uma lista de características que você pode utilizar aqui para selecionar os dispositivos que você quiser:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;width&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;height&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;device-width&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;device-height&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;orientation&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;aspect-ratio&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;device-aspect-ratio&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;color&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;color-index&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;monochrome&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;resolution&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;scan&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;grid&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Geralmente usamos as Media Queries dentro código CSS, que é bem mais organizado. Você linka seu CSS normalmente no HEAD do seu documento:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;estilo.css&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E dentro do código CSS, você vai separar os famosos **breakpoints**, que são as condições da largura das telas do dispositivos, que definem quando cada bloco de CSS será utilizado. Veja o código abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;/* Código geral, que será herdado por qualquer dispositivos.
   nesse caso, seria o código usado no desktop, na maioria das   vezes. 
   Se você já conhecer a ideia do Mobile First, esse primeiro código será destinado para mobiles.
*/
a {color: blue;}

/* 
 Pra dispositivos que tem uma largura mínima de 768 pixels. Tablets, por exemplo.
*/
@media screen and (min-width: 768px) {
  a {color: yellow;}
}

/* 
 Com uma largura mínima de 992 pixels. Monitores por exemplo.
*/
@media screen and (min-width: 992px) {
  a {color: green;}
}

/* 
 Dispositivos com largura mínima de 1200 pixels. Por exemplo TVs.
*/
@media screen and (min-width: 1200px) {
  a {color: black;}
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E assim você vai escrevendo seu CSS e manipulando a formatação do layout de acordo com dispositivo desejado.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O que são Media Types do CSS?</title>
      <link>http://tableless.com.br/o-que-sao-media-types/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/o-que-sao-media-types/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O CSS foi feito para que pudéssemos dizer como o documento irá se apresentar ao usuário em diferentes meios de acesso. Seja ele na tela do seu monitor, na sua impressora, no seu PDA, no seu sintetizador de voz, celular, smartphone, microondas etc e etc&amp;#8230; Não importa com qual dispositivo o usuário esteja acessando seu site, ele deve ser bem apresentado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://w3c.org/&#34;&gt;W3C&lt;/a&gt; criou uma forma para fazermos isso com a maior facilidade. Você pode criar um CSS específico para cada tipo de meio de acesso, com a mesma facilidade que você cria um CSS para ser visto em um Desktop. Você pode personalizar um site para ser visto em um Smartphone ou até mesmo quando o visitante imprimir uma página de texto do seu site. Utilizando o caso da impressão: não é interessante para o visitante, que o menu, banners e outros elementos do site sejam impressos no papel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso, basta definir para qual tipo de media que você está dirigindo um arquivo CSS especifico. Existem dois jeitos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt; O primeiro jeito é usado ao importar um arquivo CSS com o @import:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;css&#34; line=&#34;1&#34;&gt;@import url(&#34;impressao.css&#34;) print;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Primeiro vem o arquivo que você quer importar, e logo depois você define para qual media ele será usado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt; No segundo modo você usará o @media. É muito usado internamente no código CSS. Muito útil quando você quer definir apenas poucas linhas para uma media especifica:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;css&#34; line=&#34;1&#34;&gt;@media print {
  /* Código CSS */
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.&lt;/strong&gt; Neste modo você usará quando linkar o arquivo CSS no Cabeçalho do documento:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;css&#34; line=&#34;1&#34;&gt;&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; type=&#34;text/css&#34; media=&#34;print&#34; href=&#34;impressao.css&#34; /&gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;tipos-de-medias&#34;&gt;Tipos de Medias&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Na especificação você pode definir CSS para um bocado de dispositivos, veja a lista abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;screen&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Para computadores, PC´s. Ou algum dispositivo que tenha uma boa tela colorida.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;print&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Para impressoras. Muito usado para dar uma versão de impressão do site.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;handheld&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Para PDAs, celulares e aparelhos que geralmente tem uma tela pequena.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;projection&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Para projetos de apresentações. Você pode transformar seu site em uma apresentação estilo PowerPoint!&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;aural&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Para Sintetizadores de Tela.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;braille&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Para dispositivos táteis. Impressionante, ahn? Um cego poder &amp;#8220;imprimir&amp;#8221; um artigo para poder ler onde quiser.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;tv&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Para televisões. A resolução da televisão é muito inferior a um monitor CRT, eles merecem um tratamento especial.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;tty&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Para dispositivos que usam uma grade fixa de caractéres, terminais, dispositivos portáteis, etc&amp;#8230;&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;screen&lt;/strong&gt; agora pode ser direcionado para Smartphones, com telas bacanas como o iPhone e celulares com Android por meio das &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/introducao-sobre-media-queries&#34;&gt;Media Queries&lt;/a&gt;. O &lt;strong&gt;handheld&lt;/strong&gt; é largamente usado para celulares que não são smartphones, mas são celulares menores, com telas bacanas. Normalmente, estes celulares utilizam Opera Mini, o que é uma vantagem por conta da larga compatibilidade que o Opera tem com Padrões Web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;projection&lt;/strong&gt; foi primeiramente idealizado pelo Opera, foi conhecido também como Opera Show &amp;#8211; para ver isso funcionando, visite o site do &lt;a href=&#34;http://www.opera.com/support/tutorials/operashow/&#34;&gt;Opera Show&lt;/a&gt; com o &lt;a href=&#34;http://www.opera.com/&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt; e aperte &lt;kbd&gt;F11&lt;/kbd&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TV&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;TTY&lt;/strong&gt; são pouco utilizados hoje. Quem tem uma televisão bacana em casa, consegue ter a mesma experiência de um monitor comum. Na minha opinião, não sei se ela sobrevive. A TTY talvez seja bem utilizada em nichos específicos já que é para aparelhos que tem uma tela bem limitada e que executam tarefas específicas. Talvez terminais pequenos, geralmente monocromáticos e etc. Também não tenho certeza da sua utilidade no futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A idéia é dar para todos os meios de acesso uma boa experiência de utilização. O visitante pode iniciar a visitação do seu site em um smartphone ou celular, e terminar em um desktop. Não importa, ele precisa ter uma boa experiência nos dois meios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ter mais detalhes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS2/media.html&#34;&gt;Media types Contents&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/projects/minimo/&#34;&gt;Minimo Project&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.opera.com/support/tutorials/operashow/&#34;&gt;Opera Show Tutorial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com.br/search?q=O+que+s%C3%A3o+Media+Types&#34;&gt;Google: O que são Media Types?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>