<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Xslt on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/xslt/index.xml</link>
    <description>Recent content in Xslt on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/xslt/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>WordPress – Uma pequena introdução</title>
      <link>http://tableless.com.br/wordpress-uma-pequena-introducao/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/wordpress-uma-pequena-introducao/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O WordPress não foi feito para ser um CMS. Ele foi criado primeiramente para suprir necessidades de criação de blogs. Por acaso, talvez como se fosse um acidente, começamos a utilizá-lo para criar websites, desde os mais simples até os mais complicados. O pessoal do WordPress curtiu a ideia e agora está melhorando cada vez mais o sistema para que ele se torne um CMS de verdade, mesmo assim mantendo toda a simplicidade do WordPress original. E o melhor, é tudo de graça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quero mostrar aqui o caminho das pedras. O que você precisa aprender para não ficar batendo cabeça no começo. É coisa simples.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;criando-o-index-php-e-o-style-css&#34;&gt;Criando o index.php e o style.css&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para fazer um tema de WordPress, você precisa apenas de dois arquivos: &lt;strong&gt;index.php&lt;/strong&gt; e o &lt;strong&gt;style.css&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;style.css&lt;/strong&gt; tem uma pequena sintaxe no começo do arquivo com informações do autor do Template. Essas informações serão utilizadas pelo WordPress na tela de Templates.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sintaxe que está escrita no meu &lt;strong&gt;style.css&lt;/strong&gt; é este:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;/*  
Theme Name: Oficina WordPress da Tableless
Theme URI: http://tableless.com.br/
Description: O layout do Tableless
Version: 1.0
Author: Diego Eis
Author URI: http://tableless.com.br/

     http://tableless.com.br

    This theme was designed and built by Diego Eis,
    whose blog you will find at http://tableless.com.br/

*/
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Você pode utilizar esse código e modificar para ficar com suas informações. Não precisa decorar, isso é coisa de maluco. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Crie um &lt;strong&gt;style.css&lt;/strong&gt; com este código dentro. Não iremos utilizar o CSS neste artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Crie também um &lt;strong&gt;index.php&lt;/strong&gt; com a estrutura básica de HTML. Eu utilizo sempre assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;

&amp;lt;html lang=&#34;pt-br&#34;&amp;gt;
&amp;lt;head&amp;gt;
    &amp;lt;meta http-equiv=&#34;Content-Type&#34; content=&#34;text/html; charset=utf-8&#34; /&amp;gt;
    &amp;lt;title&amp;gt;&amp;lt;/title&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&amp;lt;body&amp;gt;

&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Daqui para frente, irei colocar apenas o código que irá dentro do BODY do documento. Portanto, tudo que iremos ver agora, insira dentro do BODY do seu documento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;as-template-tags&#34;&gt;As Template Tags&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O segredo do WordPress são as Template Tags. Você pode conferir todas aqui: &lt;a href=&#34;http://codex.wordpress.org/Template_Tags&#34;&gt;http://codex.wordpress.org/Template_Tags&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os templates do wordpress são escritos em PHP. Isso torna pro designer um pouco complicado, mas não muito. Se você souber um pouco de PHP, fazer um template é muito fácil, porque PHP é uma linguagem que todo mundo usa. Para facilitar, o WordPress chama as funções do PHP que são utilizadas pelo seu sistema de Template Tags. As Template Tags não passam de funções PHP que recuperam do banco, informações que você precisará para compor o conteúdo do site. Para o programador isso não muda nada. Mas para o pessoal que não é tão íntimo assim com a linguagem PHP, a forma que usamos essas &amp;#8220;funções&amp;#8221; (Template Tags) facilita demais.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-loop-8211-listando-os-posts-na-página&#34;&gt;O Loop &amp;#8211; Listando os posts na página&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Loop é o responsável pelo trecho de código que será repetido para cada post impresso na tela.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;?php while ( have_posts() ) : the_post (); ?&amp;gt;

&amp;lt;?php endwhile; ?&amp;gt;
&amp;lt;/pre&amp;gt;
Pra voc&amp;ecirc; chamar os posts do blog &amp;eacute; muito simples. Voc&amp;ecirc; come&amp;ccedil;ar&amp;aacute; utilizando duas Template Tags dentro deste c&amp;oacute;digo de Loop.
&amp;lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&amp;gt;
&amp;lt;?php while ( have_posts() ) : the_post (); ?&amp;gt;
&amp;lt;h2&amp;gt;&amp;lt;? the_title(); ?&amp;gt;&amp;lt;/h2&amp;gt;
&amp;lt;? the_content(); ?&amp;gt;
&amp;lt;?php endwhile; ?&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A primeira Template Tag que coloquei foi a the_title(). Ela chama os títulos dos posts do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A segunda, the_content() chama o conteúdo dos posts. O Conteúdo vem escrito da forma que você criou no WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apenas com esse código acima, você não faz um blog completo. Um blog tem outras características importantes. E são elas que iremos ver agora.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;características-de-um-blog&#34;&gt;Características de um Blog&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Há algumas características que compõem um blog. Essas características são encontradas geralmente em blogs, isso não quer dizer que em sites de notícias não podem contem essas características:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Comentários&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Categorias&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Data, autor&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Feed&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arquivo (histórico)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Busca&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Permalink&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Não iremos mostrar em nosso código como se faz Comentários nem Categorias. O Artigo iria ficar muito mais complicado. Portanto, se estiver interessado, faça a &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/wordpress/&#34; title=&#34;Oficina de WordPress da Visie&#34;&gt;Oficina de WordPress da Visie&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos agora melhorar um bocado esse código para que o site se pareça mais com um blog.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiro, vamos colocar Permalinks nos títulos dos posts.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;?php while ( have_posts() ) : the_post (); ?&amp;gt;

&amp;lt;h2&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;&amp;lt;? the_permalink(); ?&amp;gt;&#34;&amp;gt;&amp;lt;? the_title(); ?&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/h2&amp;gt;
&amp;lt;? the_content(); ?&amp;gt;

&amp;lt;?php endwhile; ?&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;autor-e-data&#34;&gt;Autor e Data&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A Template Tag que iremos utilizar é a the_author_posts_link() para Autor, que colocará a o nome do Autor com o link para seus posts. E a the_time() para colocar a data.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;?php while ( have_posts() ) : the_post (); ?&amp;gt;

&amp;lt;p&amp;gt;por &amp;lt;? the_author_posts_link(); ?&amp;gt; em &amp;lt;? the_time(); ?&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt;

&amp;lt;h2&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;&amp;lt;? the_permalink(); ?&amp;gt;&#34;&amp;gt;&amp;lt;? the_title(); ?&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/h2&amp;gt;
&amp;lt;? the_content(); ?&amp;gt;

&amp;lt;?php endwhile; ?&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Você pode deixar a Template Tag the_time do jeito que você quiser. Ela usa aquela tabela de formatação padrão de data do PHP, você pode encontrar essa tabela aqui: &lt;a href=&#34;http://php.net/date/&#34;&gt;http://php.net/date/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iremos formatar nossa data aqui:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;?php while ( have_posts() ) : the_post (); ?&amp;gt;

&amp;lt;p&amp;gt;por &amp;lt;? the_author_posts_link(); ?&amp;gt; em &amp;lt;? the_time(d/m/Y); ?&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt;

&amp;lt;h2&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;&amp;lt;? the_permalink(); ?&amp;gt;&#34;&amp;gt;&amp;lt;? the_title(); ?&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/h2&amp;gt;
&amp;lt;? the_content(); ?&amp;gt;

&amp;lt;?php endwhile; ?&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;busca&#34;&gt;BUSCA&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para colocar um formulário de busca é muito simples. O código do formulário será:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;form action=&#34;&amp;lt;? bloginfo(&#39;home&#39;); ?&amp;gt;&#34;&amp;gt;
&amp;lt;input name=&#34;s&#34; type=&#34;text&#34; id=&#34;busca&#34; value=&#34;&amp;lt;? =$_GET[&#39;s&#39;] ?&amp;gt;&#34; /&amp;gt;
&amp;lt;input type=&#34;submit&#34; value=&#34;Procurar&#34; /&amp;gt;
&amp;lt;/form&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A Template Tag bloginfo() tráz do banco informações sobre o site. Neste caso, ele vai trazer a URL da home do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os inputs do formulário de busca do WordPress já vem com nomes pré-definidos, o input de busca, por exemplo, chama-se &lt;strong&gt;s&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nosso código está assim agora.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;form action=&#34;&amp;lt;? bloginfo(&#39;home&#39;); ?&amp;gt;&#34;&amp;gt;
&amp;lt;input name=&#34;s&#34; type=&#34;text&#34; id=&#34;busca&#34; value=&#34;&amp;lt;? =$_GET[&#39;s&#39;] ?&amp;gt;&#34; /&amp;gt;
&amp;lt;input type=&#34;submit&#34; value=&#34;Procurar&#34; /&amp;gt;
&amp;lt;/form&amp;gt;

&amp;lt;?php while ( have_posts() ) : the_post (); ?&amp;gt;

&amp;lt;p&amp;gt;por &amp;lt;? the_author_posts_link(); ?&amp;gt; em &amp;lt;? the_time(d/m/Y); ?&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt;

&amp;lt;h2&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;&amp;lt;? the_permalink(); ?&amp;gt;&#34;&amp;gt;&amp;lt;? the_title(); ?&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/h2&amp;gt;
&amp;lt;? the_content(); ?&amp;gt;

&amp;lt;?php endwhile; ?&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;arquivo-e-histórico&#34;&gt;Arquivo e Histórico&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para criar os arquivos, ou histórico, iremos utilizar a Template Tag: wp_get_archives().&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;? wp_get_archives(); ?&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Por padrão, essa Template Tag irá gerar uma lista de links dos meses que há posts. Preste bem atenção no código HTML que ele retorna. Ele cria uma lista de LI sem UL ou OL envolta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por tanto, temos que escrever dessa forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;ul&amp;gt;
&amp;lt;? wp_get_archives(); ?&amp;gt;
&amp;lt;/ul&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ele faz deste modo caso você queira colocar uma CLASS ou ID para nomear a lista.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;linkando-o-feed-o-arquivo-css&#34;&gt;Linkando o FEED o arquivo CSS&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O WordPress já cria os Feeds automaticamente. O trabalho que temos é colocar um link para o que o visitante consiga copiar o endereço do RSS e cadastrar no leitor de Feeds preferido dele. Podemos oferecer em RSS, RSS 2 ou ATOM. Existem pessoas que oferecem os três formatos. Vamos oferecer apenas um formato: o RSS2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tag link tem um atributo &amp;#8216;rel&amp;#8217;. O atributo rel é mandatório, ele vai dizer qual será o resto da tag. Se você por exemplo colocar o valor rel=&amp;#8221;stylesheet&amp;#8221;, você está dizendo ao navegador que essa tag link é relativo a uma folha de estilo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O valor &amp;#8216;alternate&amp;#8217; diz ao navegador que estamos diponibilizando o conteúdo de nosso site em um meio alternativo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;alternate&#34; ...
&amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; ...
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A tag type serve para indicar o tipo de arquivo que será carregada. No caso da folha de estillo, existem dois tipos que são utilizados hoje: o XSLT, que é utilizado para formatar código XML. E o tipo CSS, que é para formatar código HTML.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;alternate&#34; type=&#34;application/rss+xml&#34; href=&#34;&amp;lt;? bloginfo(&#39;rss_url&#39;); ?&amp;gt;&#34; /&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; type=&#34;text/css&#34; href=&#34;&amp;lt;? bloginfo(&#39;stylesheet_url&#39;); ?&amp;gt;&#34; /&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Novamente iremos utilizar a tag boginfo(). Agora ela irá buscar o endereço do RSS e do CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perceba que utilizamos neste exemplo apenas um arquivo, o &lt;strong&gt;index.php&lt;/strong&gt; para listar o conteúdo. O WordPress tem uma maneira eficaz de hierarquia de arquivos. Por exemplo: nós precisamos de um arquivo chamado archives.php para criar a lista de histórico. Na falta deste arquivo, o WordPress utiliza o &lt;strong&gt;index.php&lt;/strong&gt; para criar a lista. Se tivéssemos feito o archives.php e colocado o código que utlizamos acima que cria a lista de histórico, o WordPress não utilizará o &lt;strong&gt;index.php&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PDF grátis sobre XSLT</title>
      <link>http://tableless.com.br/pdf-gratis-sobre-xslt/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/pdf-gratis-sobre-xslt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/&#34;&gt;Visie&lt;/a&gt; está disponibilizando um &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/cursosrapidos/&#34;&gt;PDF grátis sobre XSLT&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A linguagem XSLT é utilizada para transformar dados de um formato XML em vários outros formatos. Há implementações de XSLT para praticamente qualquer linguagem de programação disponível hoje, incluindo PHP, JSP, ASP, ColdFusion, Python, Visual Basic, .NET e Delphi. No PDF estudamos os fundamentos e principais comandos da linguagem, permitindo a transformação de conteúdo baseado em XML em formatos como TXT, CSV, HTML e o próprio XML. Entre os exemplos realizados estão a transformação em HTML de um arquivo XML com dados de previsão do tempo atualizados em tempo real, e a criação de um sistema de clipping de notícias baseado em RSS ou ATOM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O conteúdo do PDF era usado para ministrar cursos aqui na Visie sobre XSLT. Se quiser sugerir alguma alteração, por favor, me diga. E claro, divulgue para outros desenvolvedores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aproveite!&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O Caminho Suave para o Tableless</title>
      <link>http://tableless.com.br/o-caminho-suave-para-o-tableless/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Dec 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/o-caminho-suave-para-o-tableless/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A maior parte dos desenvolvedores web, designers ou programadores, começaram antes do surgimento dos movimentos em prol dos &lt;a href=&#34;http://www.webstandards.org/&#34; title=&#34;Web Standards Project&#34;&gt;padrões web&lt;/a&gt;, usando tabelas para montar layouts em editores &lt;acronym title=&#34;What You See Is What You Get, Editores Visuais&#34;&gt;WYSIWYG&lt;/acronym&gt;, e ainda hoje este método é usado na maioria dos projetos de internet. Logo, é natural que muita gente, ao começar a entender o valor dos &lt;a href=&#34;http://www.webstandards.org/&#34; title=&#34;Web Standards Project&#34;&gt;padrões&lt;/a&gt;, se pergunte como migrar do desenvolvimento &amp;#8220;tradicional&amp;#8221; para o desenvolvimento de código semanticamente coerente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É um caminho muito duro o que separa o desenvolvedor acostumado a editores visuais do desenvolvimento de código coerente. E é muito comum que o designer desista após uma primeira tentativa frustrada de desenvolver um website tableless, com layout &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://validator.w3.org/&#34; title=&#34;W3C MarkUp Validation Service&#34;&gt;validado&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso gostaria de propor um caminho gradual, mais suave, para aqueles que querem se aventurar pela primeira vez pelos &lt;a href=&#34;http://www.webstandards.org/&#34; title=&#34;Web Standards Project&#34;&gt;padrões web&lt;/a&gt;. O princípio desse método é da recompensa. Você pode obter um grande benefício aproximando seu código dos &lt;a href=&#34;http://www.webstandards.org/&#34; title=&#34;Web Standards Project&#34;&gt;padrões web&lt;/a&gt;, mesmo que não faça tudo de uma vez. Quero mostrar como você pode começar, e obter benefícios imediatos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;limpe-seu-html&#34;&gt;Limpe seu HTML&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A minha primeira recomendação é que você estude &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt;. Comece pela formatação básica de fonte, cor e tamanho. Isso vai te garantir código menor e produtividade maior com pouquíssimo esforço.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, ao criar um item de menu, você vai evitar códigos como este:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;a href=&#34;parceiros.asp&#34;&amp;gt;&amp;lt;font
face=&#34;Arial, Helvetica, Sans-serif&#34; size=&#34;2&#34;
color=&#34;#FF3300&#34;&amp;gt;&amp;lt;b&amp;gt;Parceiros&amp;lt;/b&amp;gt;&amp;lt;/font&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Colocando no lugar:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;a href=&#34;parceiros.asp&#34; class=&#34;menu&#34;&amp;gt;Parceiros&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Tendo no &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;.menu{
&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#font-family&#34;&gt;font-family&lt;/a&gt;: Arial, Helvetica, Sans-serif;
&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#font-size&#34;&gt;font-size&lt;/a&gt;: 80%;
&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#font-weight&#34;&gt;font-weight&lt;/a&gt;: bold;
&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#color&#34;&gt;color&lt;/a&gt;:#FF3300;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Como você pode ver, o &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt; é extremamente simples. Aprender esses quatro atributos, mais o &amp;#8220;&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#font-style&#34;&gt;font-style&lt;/a&gt;&amp;#8221; (para fazer itálico), é a primeira coisa que eu recomendo. É claro, isso apenas faz cócegas nas possibilidades do &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt;, ainda há muito o que aprender, mas recomendo começar por aí porque é algo que você pode aprender em alguns minutos e vai te salvar muito, muito tempo. E você vai começar a ter o controle da formatação, tendo todas as definições de fonte em um único arquivo, podendo alterar, por exemplo, a qualquer momento, a fonte de todo o conteúdo ou de todos os menus do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O passo seguinte para limpar seu HTML é se livrar do spacer.gif, aquele gif transparente de 1 pixel que se usa para dar espaços em tabelas, e das dezenas de tabelas aninhadas. Para isso vamos começar a estudar o &amp;#8220;box-model&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pulo-do-gato aqui é um atributo &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt; chamado &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#padding&#34;&gt;padding&lt;/a&gt;. O &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#padding&#34;&gt;padding&lt;/a&gt; é a distância entre as bordas de um elemento e o texto dentro dele. Assim, se é preciso que o conteúdo de uma célula esteja a 10 pixels da borda esquerda, ao invés de inserir uma célula extra como espaçador, ou inserir mais uma tabela, basta definir uma classe para essa célula. Uma vez que você já está colocando a formatação no &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt;, provavelmente esta célula já tem uma classe. Então basta:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;.conteudo{
&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#padding&#34;&gt;padding&lt;/a&gt;-left:10px;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Isso vai fazer com que o texto esteja a 10 pixels da borda esquerda do documento. Ah, claro, o &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt; também pode livrar você de definir no HTML as bordas e o background das células de sua tabela. Lembre-se, quanto mais layout e formatação você colocar no &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt;, mais controle terá sobre seu site, principalmente em mudanças de layout durante o processo de produção e em futuras manutenções. O site também será mais leve para carregar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Concluímos então que, após aprender os atributos de formatação de fonte, o passo seguinte é aprender os atributos &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#background&#34;&gt;background&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#border&#34;&gt;border&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#padding&#34;&gt;padding&lt;/a&gt;. Indo até aqui você com certeza será um desenvolvedor muito mais feliz! Depois de limpar seu HTML, ganhar controle sobre a formatação de seu site e se tornar muito mais produtivo, você está pronto para passar à segunda etapa, correndo atrás da semântica.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;começando-o-trabalho-de-gente-grande&#34;&gt;Começando o Trabalho de Gente Grande&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Muito bem, agora você já pode limpar seu código. Vamos estudar um exemplo prático. No começo de cada uma de suas páginas você tem um título, cujo código hoje é assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;font face=&#34;Arial, Helvetica, Sans-serif&#34; size=&#34;4&#34;
color=&#34;#FFFF00&#34;&amp;gt;&amp;lt;b&amp;gt;Novidades&amp;lt;/b&amp;gt;&amp;lt;/font&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ao limpar esse código, você vai substituir esse monte de tags por uma só. Que tag você vai usar? Como o &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt; te permite formatar qualquer elemento, muita gente que começa a estudar o assunto acha que é indiferente que tag usar, e coloca algo como:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;p class=&#34;titulo&#34;&amp;gt;Novidades&amp;lt;/p&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora, veja bem, outro desenvolvedor poderia resolver o mesmo problema com:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;div class=&#34;titulo&#34;&amp;gt;Novidades&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E o resultado visual poderia ser o mesmo. Acontece que há algo na natureza do HTML que nos diz que tag usar. Chamamos esse algo de &amp;#8220;semântica&amp;#8221;: as tags do HTML tem significado. A tag P é para parágrafos, a tag DIV para divisões no conteúdo, e há uma série de tags para título, h1, h2, h3, h4, h5 e h6. Assim, se você pode usar qualquer tag, pode fazer assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;Novidades&amp;lt;/h1&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O que você ganha com essa preocupação? Os buscadores inteligentes podem ler semanticamente o conteúdo de um documento, entendendo que trecho de código é um título, por exemplo. Assim, escrever HTML semanticamente correto pode melhorar muito sua visibilidade em buscadores. O segundo bom motivo é que você vai saber para que serve cada tag se tiver que mexer nesse mesmo documento daqui a alguns meses. E vai ser mais fácil também se outra pessoa tiver que dar manutenção no seu código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Logo, use as tags do HTML para aquilo para o que foram criadas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;dd, dl e dt para listas de definições (um glossário, por exemplo)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;h1 a h6 para títulos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;p para parágrafos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;abbr para abreviaturas e acronym para acrônimos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;blockquote e q para citações longas e curtas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;address para endereços (sabe aquele rodapé onde vai o endereço e o telefone da empresa?)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ul e ol para listas e li para os itens da lista&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Você pode obter uma lista mais abrangente em:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/xhtml_reference.asp&#34; title=&#34;XHTML Reference&#34;&gt;http://www.w3schools.com/xhtml/xhtml_reference.asp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E formate tudo ao seu gosto com &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;finalmente-livrando-se-das-tabelas&#34;&gt;Finalmente, Livrando-se das Tabelas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Não há bons motivos para você eliminar a qualquer custo todas as tabelas de seu primeiro trabalho. Conheço alguns excelentes profissionais, muito talentosos, que fizeram um ótimo trabalho em sua primeira tentativa de tableless. Mas a maioria dos que eu vi tentarem demoraram muito para conseguir da primeira vez, e alguns não obtiveram os resultados que esperavam. Isso tudo serve para que você possa produzir mais rápido e melhor, não o contrário. Então vá com calma. Faça alguns estudos em tableless, comece eliminando parte das tabelas em seus primeiros trabalhos. Por exemplo, remover as células de tabela que formam o menu, trocando por uma lista (com as tags ul e li), é um ótimo desafio para o primeiro projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ah, e não se esqueça que para dados como uma tabela periódica ou um calendário a solução semanticamente correta é a tabela mesmo. Ou seja, tableless não é ausência de tabelas, é o seu uso apenas onde é semanticamente justificável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não vou entrar em detalhes aqui, porque já escrevi bastante sobre como construir um layout no &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/tutorial/&#34;&gt;Tutorial Tableless Básico&lt;/a&gt;, mas o conselho é ir com calma, sem estresse. Você logo vai estar produzindo tableless mais fácil do que produz sites com tabelas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;xhtml&#34;&gt;XHTML&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Há uma coisa que muita gente que está começando me pergunta: o que é e para que serve esse tal de &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt;? É muito mais simples do que parece. Um arquivo &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt; é um arquivo HTML, que pode ser lido por qualquer browser. Não estamos falando de um novo HTML, com novas tags ou coisa assim. Pelo contrário, o &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt; 1 foi feito para funcionar mesmo em navegadores antigos. Mas, ao mesmo tempo, Um arquivo &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt; é também um arquivo &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/XML/&#34; title=&#34;Extensible Markup Language&#34;&gt;XML&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://validator.w3.org/&#34; title=&#34;W3C MarkUp Validation Service&#34;&gt;válido&lt;/a&gt;, que pode ser lido por qualquer interpretador de &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/XML/&#34; title=&#34;Extensible Markup Language&#34;&gt;XML&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meu primeiro conselho, nesse caso, é que você, se não trabalha com &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/XML/&#34; title=&#34;Extensible Markup Language&#34;&gt;XML&lt;/a&gt;, deixe preocupação com o &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt; para depois de dominar bem o código semântico e o layout tableless. Não porque seja complicado, pelo contrário, transformar bom HTML em &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt; é bem simples, mas simplesmente porque você pode obter benefícios muito significativos, e muito mais rapidamente, aprendendo &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt; do que &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O segundo conselho é que você comece a estudar o assunto. Depois de dominar bem layouts &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt;, mergulhe no &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/XML/&#34; title=&#34;Extensible Markup Language&#34;&gt;XML&lt;/a&gt;. A maioria dos bancos de dados hoje permite extrair dados diretamente em &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/XML/&#34; title=&#34;Extensible Markup Language&#34;&gt;XML&lt;/a&gt; e todas as plataformas de aplicações web trabalham bem com &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/XML/&#34; title=&#34;Extensible Markup Language&#34;&gt;XML&lt;/a&gt;. E com a poderosa linguagem &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/XSL/&#34; title=&#34;Extensible Stylesheet Language&#34;&gt;XSLT&lt;/a&gt; você pode muito facilmente oferecer seus os dados em &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt; para o navegador.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;voando-alto&#34;&gt;Voando Alto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Estamos falando de muito mais do que criar sites estilosos. Há duas semanas esteve aqui um amigo com um Palm novo, um &lt;a href=&#34;http://www.palmone.com/us/products/handhelds/zire71/&#34;&gt;Zire 71&lt;/a&gt;, e um celular com acesso à internet. Isso está se tornando cada vez mais barato e comum. Conheço também uma porção de empresas e instituições, entre elas uma série significativa de TeleCentros e órgãos públicos, que estão adotando &lt;a href=&#34;http://www.google.com.br/search?q=Linux&amp;amp;btnI=1&amp;amp;lr=lang_pt&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; como sistema operacional para desktops. O &lt;a href=&#34;http://www.google.com.br&#34; title=&#34;O Oráculo&#34;&gt;Google&lt;/a&gt; hoje é responsável por 90% do tráfego que meu site consegue de buscadores. É o primeiro colocado absoluto entre os buscadores. E conseguiu isso indexando semanticamente o conteúdo real dos sites. Praticamente todas as plataformas web estão oferendo suporte a &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/XML/&#34; title=&#34;Extensible Markup Language&#34;&gt;XML&lt;/a&gt; e apostando na idéia de &lt;a href=&#34;http://www.google.com.br/search?q=webservices+xml&amp;amp;btnI=1&amp;amp;lr=lang_pt&#34;&gt;webservices&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem segue os &lt;a href=&#34;http://www.webstandards.org/&#34; title=&#34;Web Standards Project&#34;&gt;padrões web&lt;/a&gt; não precisa ter medo do futuro. Não importa que browser vai ser o mais usado daqui a dois anos, que tecnologia vai estar na moda ou de onde as pessoas vão estar usando a internet. Seu site estará lá, leve, acessível, atual e útil.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>