<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Firefox on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/firefox/index.xml</link>
    <description>Recent content in Firefox on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/firefox/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Mozilla anuncia Firefox 48 para desktop com multi-processamento</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/mozilla-anuncia-firefox-48-para-desktop-com-multi-processamento/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/mozilla-anuncia-firefox-48-para-desktop-com-multi-processamento/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mozilla anunciou em 02 de Agosto, o lançamento do Firefox 48, a introdução de um recurso de multi-processo é muito aguardada para o navegador, juntamente com um punhado de ajustes na interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Firefox 48 é a primeira versão do navegador que inclui Electrólise (ou e10s), um recurso de multi-processo de desenvolvedores do Mozilla que têm sido muito trabalhada nesses últimos sete anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/08/unnamed.jpg&#34; alt=&#34;unnamed&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;530&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-55641&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Multi-processo do Firefox separa os processos de conteúdo da web e interface do usuário, de modo que quando uma página web consume uma grande quantidade de processamento, outras abas abertas, botões e menus não ficam sem resposta. A Mozilla diz que vai ativar o recurso nos bastidores em uma implantação para o os usuários do Firefox 48 ao longo das próximas semanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto o Safari e o Chrome oferecem um recurso semelhante há algum tempo, esta versão do Firefox também está executando a linguagem Rust, da Mozilla, que é projetado para oferecer desempenho comparável ao C++, mas sem a suscetibilidade a falhas de segurança. E como já era sabido, seguindo a tendência de todos os browsers, o Firefox 48 também bloqueia Adobe Flash Player, por padrão, como as grandes empresas de mídia online, como o YouTube cada vez mais mudar para HTML5.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em outros lugares, Mozilla melhorou a Awesome Bar, que agora oferece sugestões de pesquisa mais relevantes, enquanto o painel Descoberta foi redesenhado para torná-lo mais fácil de ler. Além disso, listas de leitura foram fundidas em Marcadores e abas sincronizadas foram realocados para o Painel de História.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por último, as melhorias de segurança na versão 48 também melhoram a protecção de download no Firefox, como a sinalização de downloads incomuns que aparecem para imitar pacotes de instalação populares para fins maliciosos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mozilla libera primeira compilação do Servo, o seu motor de renderização</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/mozilla-libera-primeira-compilacao-do-servo-o-seu-motor-de-renderizacao/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/mozilla-libera-primeira-compilacao-do-servo-o-seu-motor-de-renderizacao/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;https://blog.servo.org/2016/06/30/servo-nightlies/&#34;&gt;lançou&lt;/a&gt; a primeira compilação de &lt;a href=&#34;https://servo.org/&#34;&gt;Servo&lt;/a&gt;, seu novo engine. Esta é a primeira demonstração que Jack Moffitt, líder do projeto na Mozilla, descreveu como &amp;#8220;um mecanismo de navegação de última geração com foco no desempenho e robustez.&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pacotes para o MacOS e Linux estão disponíveis para download aqui: &lt;a href=&#34;https://servo-builds.s3.amazonaws.com/index.html&#34;&gt;Servo Developer Preview downloads&lt;/a&gt;. A Mozilla promete que os pacotes para Windows e Android estarão disponíveis &amp;#8220;em breve&amp;#8221; e você pode verificar todo o código fonte no &lt;a href=&#34;https://github.com/servo/servo/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt;. Viu por que eu gosto da Mozilla?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para tentar facilitar a interação, a Mozilla fez este novo motor com uma interface totalmente HTML. Ele ainda não está totalmente compatível (tentei escrever este post, usando WordPress, pelo Servo, mas as telas ficam &amp;#8220;meio&amp;#8221; quebradas). A interface, por enquanto, está totalmente pelada. Não tem abas visíveis, não tem barra de endereço, não há sidebar, rodapé ou algo assim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moffitt disse que esta interface é &amp;#8220;inteiramente escrita em HTML, CSS e JavaScript&amp;#8221; e que &amp;#8220;inclui muitas animações e interações ricas que você encontraria em aplicações nativas, mas que nem sempre funcionam bem em navegadores atuais.&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;embed-youtube&#34; style=&#34;text-align:center; display: block;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Em abril de 2013, a Mozilla e a Samsung anunciaram planos para desenvolver um engine da &amp;#8220;próxima geração&amp;#8221; usando a linguagem de programação &lt;a href=&#34;https://www.rust-lang.org/&#34;&gt;Rust&lt;/a&gt;. Eles queriam reconstruir o navegador a partir do zero em hardware moderno, ignorando velhos pressupostos que tiveram que ser feitas antes multicore e hardware paralelo. O objetivo final na época era trazer a tecnologia para Android e ARM, mas que evoluiu desde então para um motor que está sendo desenvolvido para Windows, Mac OS X, Linux e Android. Como Moffitt falou antes, &amp;#8220;Servo re-imagina a arquitetura do navegador no mercado moderna de computadores multi-core, GPUs e linguagens de programação mais seguras.&amp;#8221;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Ainda assim, esta é apenas uma demo técnica destina-se a dar aos desenvolvedores uma chance de experimentar o Servo. Eventualmente, a Mozilla espera que o motor Servo &amp;#8220;irá definir um novo padrão para de desempenho para engine web&amp;#8221;.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Desde 2014 (sim, faz tempo) o &lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/research/2014/04/17/another-big-milestone-for-servo-acid2/&#34;&gt;motor Servo já passa no teste Acid2&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Eu tenho dúvidas, mas torço muito pela Mozilla. Meu browser principal é o Firefox e quero muito continuar contando com a privacidade e as facilidades que a Mozilla oferece. Mesmo assim, fico em dúvida sobre a performance do browser por conta da construção em JS e CSS. O &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/atom-o-novo-editor-github/&#34;&gt;Atom&lt;/a&gt;, editor de texto do GitHub, é feito usando JS, e é lerdo pra caramba. Mesma coisa para o &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/o-editor-de-textos-open-source-da-adobe-o-brackets/&#34;&gt;Brackets da Adobe&lt;/a&gt; que é uma carroça. Vamos ver como ele vai se sair.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;small&gt;&lt;a href=&#34;http://venturebeat.com/2016/07/01/mozilla-releases-first-nightly-build-of-servo-its-next-generation-browser-engine/&#34;&gt;fonte: VentureBeat&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Humble Mozilla Bundle</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/humble-mozilla-bundle/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/humble-mozilla-bundle/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Você já deve conhecer o &lt;a href=&#34;https://www.humblebundle.com/&#34;&gt;Humble Bundle&lt;/a&gt;, um site que junta jogos e apps e os vende por um preço baratíssimo, onde você doa qualquer quantia para ter acesso a jogos selecionados. Se você doar um pouco mais do que a média você ganha jogos adicionais exclusivos. O Humble Bundle da vez é da Mozilla, onde um pacote de indie games, que eram jogados via desktops, agora podem ser jogados diretamente do sue browser. Nada de DRM, plugins ou qualquer bullshit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os jogos deste bundle podem ainda ser baixados e jogados no Firefox, Chrome ou qualquer outro browser que suporte WebGL, como o Opera e Safari. O time da Mozilla e do Humble Bundle deram a dica que irão envolver mais plataformas dando suporte a mobiles e SmartTVs. Por agora o time disseq que o Humble Bundle Mozilla roda essencialmente em um ambiente sandbox, por conta da preocupação de privacidade e segurança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aproveita lá!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/10/Screen-Shot-2014-10-20-at-9.35.17-AM.png&#34; alt=&#34;Screen Shot 2014-10-20 at 9.35.17 AM&#34; width=&#34;1064&#34; height=&#34;987&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-44869&#34; srcset=&#34;uploads/2014/10/Screen-Shot-2014-10-20-at-9.35.17-AM.png 1064w, uploads/2014/10/Screen-Shot-2014-10-20-at-9.35.17-AM-149x139.png 149w, uploads/2014/10/Screen-Shot-2014-10-20-at-9.35.17-AM-400x371.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1064px) 100vw, 1064px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desenvolvendo para Firefox OS</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/desenvolvendo-para-firefox-os/</link>
      <pubDate>Mon, 20 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/desenvolvendo-para-firefox-os/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;introdução&#34;&gt;Introdução&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Firefox OS é novo sistema operacional móvel desenvolvido pela Mozilla. Para nós desenvolvedores web ficou fácil criar aplicativos para aparelhos mobile, pois para desenvolver é utilizado apenas HTM5, CSS e JAVASCRIPT.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para testar seus aplicativos não precisa ter um smartphone com Firefox OS, basta baixar a extensão (Firefox OS Simulator) do Firefox disponível em Windows, Linux e MAC OS X.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;colocando-em-pratica&#34;&gt;Colocando em pratica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Primeiro passo é instalar a extensão Firefox OS Simulator em seu Firefox.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Firefox OS Simulator &amp;#8211; links para Download&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Windows &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/firefox/downloads/file/190978/firefox_os_simulator-2.0-fx-windows.xpi&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;download&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Linux &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/firefox/downloads/file/190986/firefox_os_simulator-2.0-fx-linux.xpi&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;download&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mac OS X &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/firefox/downloads/file/190998/firefox_os_simulator-2.0-fx-mac.xpi&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;download&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;iniciando-firefox-os-simulator&#34;&gt;Iniciando Firefox OS Simulator&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para abrir o Firefox OS Simulator procure a aba Ferramentas &amp;gt; Desenvolvedor web &amp;gt; Firefox OS Simulator. Uma aba será aberta com as informações do Firefox OS Simulator. Nesta aba você pode desligar e ligar o emulador e nela também são adicionados os aplicativos que serão instalados no emulador assim que iniciado. Para adicionar seus aplicativos, clique em Add diretory e localizar a pasta em que você desenvolveu seu aplicativo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;criando-uma-aplicação-para-firefox-os&#34;&gt;Criando uma aplicação para Firefox OS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para iniciar, crie uma pasta do seu projeto e nela ficarão os arquivos da sua aplicação. No meu caso willemallan. Dentro do diretório crie um arquivo manifest.webapp este arquivo contém as configurações do projeto como: nome, autor, versão, icones e outros dados importantes do aplicativo. Veja abaixo o exemplo do arquivo manifest.webapp.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html linenums&#34;&gt;{
    &#34;version&#34;: &#34;0.1&#34;,
    &#34;name&#34;: &#34;Willem Allan&#34;,
    &#34;description&#34;: &#34;Willem Allan - Blog posts&#34;,
    &#34;launch_path&#34;: &#34;/index.html&#34;,
    &#34;icons&#34;: {
        &#34;16&#34;: &#34;/imgs/icons/wi16.png&#34;,
        &#34;48&#34;: &#34;/imgs/icons/wi48.png&#34;,
        &#34;128&#34;: &#34;/imgs/icons/wi128.png&#34;
    },
    &#34;developer&#34;: {
        &#34;name&#34;: &#34;Willem Allan&#34;,
        &#34;url&#34;: &#34;http://willemallan.com.br&#34;
    },
    &#34;installs_allowed_from&#34;: [&#34;*&#34;],
    &#34;locales&#34;: {
        &#34;es&#34;: {
            &#34;description&#34;: &#34;Willem Allan - Blog posts&#34;,
            &#34;developer&#34;: {
                &#34;url&#34;: &#34;http://willemallan.com.br&#34;
            }
        },
        &#34;it&#34;: {
            &#34;description&#34;: &#34;Willem Allan - Blog posts&#34;,
            &#34;developer&#34;: {
                &#34;url&#34;: &#34;http://willemallan.com.br&#34;
            }
        }
    },
    &#34;default_locale&#34;: &#34;en&#34;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Analisando o código acima, perceba que possuem locais para definir a versão do aplicativo, nome e descrição. Logo após, repare que o launch_path aponta para /index.html, que é o primeiro arquivo a ser carregado quando o aplicativo for iniciado. Pode ser também definido os ícones em diversos tamanhos. Por último temos opções para os dados do desenvolvedor que também podem ser traduzidos em outros idiomas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mão-na-massa&#34;&gt;Mão na massa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para iniciar crie um diretório da sua aplicação e em seguida crie um arquivo index.html e utilize o arquivo citado acima manifest.webapp alterando as configurações do seu projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O resultado final é uma pasta com o nome do projeto e dentro os arquivos index.html e manifest.webapp.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adicione um texto qualquer no arquivo index.html, pode ser o famoso hello world.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html linenums&#34;&gt;&amp;lt;html&amp;gt;
&amp;lt;head&amp;gt;
    &amp;lt;title&amp;gt;Primeira aplicação Firefox OS&amp;lt;/title&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&amp;lt;body&amp;gt;
    &amp;lt;h1&amp;gt;hello world!!! Primeira aplicação Firefox OS&amp;lt;/h1&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para testar a aplicação é preciso ir na extensão do Firefox OS Simulator, Bashboard e adicionar a pasta do projeto &amp;#8220;add directory&amp;#8221;, depois inicie o emulador a aplicação será instalada e aparecerá nos aplicativos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;github &amp;#8211; exemplo de aplicação do Firefox OS: &lt;a href=&#34;https://github.com/willemallan/tableless-firefox-os-example&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;github page &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://willemallan.github.io/tableless-firefox-os-example/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;saiba-mais&#34;&gt;Saiba mais&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Firefox OS Quick Start &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://marketplace.firefox.com/developers/docs/quick_start&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenvolva para Firefox OS sem um smartphone &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://marketplace.firefox.com/developers/docs/firefox_os_simulator&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aplicativos de exemplo &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://marketplace.firefox.com/developers/docs/reference_apps&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Disponibilizando um aplicativo no Mozilla Marketplace &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/pt-BR/docs/Apps/Submitting_an_app&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10 anos de Firefox</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/10-anos-de-firefox/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/10-anos-de-firefox/</guid>
      <description>&lt;p&gt;E o &lt;a href=&#34;http://getfirefox.com/&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt; faz 10 anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem não sabe o Firefox é filho do Mozilla, que é filho do Netscape, que é filho do Mosaic, que era o verbo e criou a internet em 7 dias. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abaixo segue alguns vídeos para comemorar a data. Se você é um desenvolvedor de verdade, é praticamente uma obrigação assisti-los. Se você é novato na área, esses vídeos vão te mostrar como era desenvolver para web. E também &lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/about/manifesto.pt-br.html&#34;&gt;leia o manifesto da Mozilla&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=DeEafmwRk6A&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=DeEafmwRk6A&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Open Web Device</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/open-web-device/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/open-web-device/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Já pensou em um smartphone que seja baseado em HTML5, onde suas aplicações podem consultar o status da bateria, atender ligações, vibrar e etc?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Telefônica e a Mozilla estão trabalhando juntas em um aparelho que torna isso real. É um aparelho tão próximo do desenvolvedor web que chega a ser difícil de acreditar que já estamos num patamar tão elevado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atualmente nós temos acesso a poucos recursos dos smartphones. Além disso, praticamente nenhum dos grandes players de mercado permitem o desenvolvimento de aplicações utilizando HTML/CSS/HTML5 sem a ajuda de algumas ferramentas extras. Um smartphone como esse, mesmo não conseguindo muitos usuários é a porta de entrada para que outros fabricantes possam apostar nessa nova tecnologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entenda mais sobre o &lt;a href=&#34;http://www.openwebdevice.com&#34;&gt;Open Web Device aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Querido usuário: Por favor, atualize seu browser</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/querido-usuario-atualize-seu-browser/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/querido-usuario-atualize-seu-browser/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Compras. Redes sociais. Email. Leitura. Buscando. Banco. Pesquisa. Tudo isso são tarefas comuns que pessoas fazem na Internet. Você provavelmente faz todas essas coisas em algum momento. Então, você é igual a muitas pessoas, voc6e provavalmente faz essas coisas toda semana (e muitas vezes todos os dias).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O blog que você está lendo agora, Tableless, normalmente publica conteúdo que envolve designers gráficos, web designer e desenvolvedores web com níveis de conhecimento técnico variáveis. Mas hoje, esse artigo é para você &amp;#8211; uma pessoa que não é programadora, mas é um usuário da web todos os dias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nós do Tableless, durante algum tempo com desingers e desenvolvedores ao redor do mundo, queremos que você tenha a melhor experiência possível na Web. De fato, nas comunidades de design e desenvolvimento, nós gastamos horas incontáveis todas as semanas discutindo e pesquisando padrões e práticas que nós sabemos que farão sua experiência ser infinitamente melhor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas &lt;strong&gt;o browser que você está usando pode estar limitando esse potencial&lt;/strong&gt;. Então, por favor, leia esse artigo, aí então você poderá aprender o quão drástico é tentar melhorar sua experiência na web.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;seu-browser-está-muito-velho&#34;&gt;Seu browser está muito velho&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Todos que acessam páginas na internet em um computador utilizam um navegador (também conhecido como Browser). Sem um browser você não pode ver ou interagir com websites. Como você acessa websites como Facebook e YouTube? Você provavelmente utiliza um programa comum que se abre quando você clica em um grande ícone com um &amp;#8220;E&amp;#8221; azul na sua área de trabalho. Ele deve se parecer com isso:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/ie-logo.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/ie-logo.jpg&#34; alt=&#34;Logo do Internet Explorer&#34; title=&#34;Logo do Internet Explorer&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6423&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/ie-logo.jpg 500w, uploads/2012/07/ie-logo-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este &amp;#8220;e&amp;#8221; não é um atalho para um programa genérico de Internet. Ele é um atalho para um browser feito pela Microsoft, chamado de &amp;#8220;Internet Explorer&amp;#8221; (também conhecido apenas como IE). Ao passar de 17 anos, este browser foi o browser mais popular. Em uma vez, ele foi o melhor browser que você poderia utilizar. Mas isso não mais verdade agora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Internet Explorer está atualmente em sua versão 9, e a versão 10 é supostamente a versão oficial lançada a mais ou menos um ano atrás. Mas a maioria das pessoas não estão usando o IE9 &amp;#8211; a maioria dos usuários de internet que usam o browser da Microsoft ainda estão usando uma versão anterior, não estável, insegura e lerda do IE (algo como IE8 ou mais velho).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A verdade é, até o IE9 (o qual teve um grande melhoramento comparando com as versões antigas do Internet Explorer) não é tão atual quantos os outros browsers do mercado. Então, se você ainda utilizando essa versão do Internet Explorer, &lt;strong&gt;nós recomendamos fortemenete que você atualize para uma versão diferente do browser&lt;/strong&gt;. Para ajudá-lo nessa decisão, nós temos algumas opções para você.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas antes de apresentar outros browsers para você, nos deixe rapidamente mostrar algumas razões pelo qual utilizar browsers antigos como o IE7 e o IE8 não é uma coisa boa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-que-está-de-errado-com-browsers-antigos&#34;&gt;O que está de errado com browsers antigos?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Browsers antigos (especialmente o Internet Explorer nas versões 6, 7 e 8) são menos estáveis e &lt;strong&gt;muito mais vulneráveis para virus, spywares, malware, e outras motivos de segurança&lt;/strong&gt;. Isto obviamente são grandes problemas para se preocupar &amp;#8211; especialmente para pessoas que compram online. Logo, apenas o motivo de segurança já é uma boa razão para você atualizar. Mas temos mais do que isso.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;browsers-antigos-são-lerdos-e-travam-mais&#34;&gt;Browsers antigos são lerdos e travam mais&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente, browsers antigos são muito lerdos. Toda página da internet que carrega em um browser, executa uma série de diferentes tarefas. Uma dessas tarefas é processar o carregamento de diversos arquivos. Estes arquivos incluem imagens, código de programação e outros recursos para ajudar a melhorar o visual e as funcionalidades do site que você está visitando. Velhos browsers não executam essas tarefas na mesma velocidade dos novos browsers. Isto faz sua experiência na Web ser muito lerda, e então algumas vezes isso dá pane no seu browser fazendo-o travar.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;browsers-antigos-não-conseguem-mostrar-novos-websites&#34;&gt;Browsers antigos não conseguem mostrar novos websites&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Outro problema dos browsers velhos é que suas capacidades visuais são muito limitadas. Por exemplo, em um browser antigo, para mostrar uma simples animação, a pessoa que criou o website precisa utilizar um arquivo de vídeo ou um Flash (como os que encontramos no YouTube) ou muito código de programação extra (chamado de Javascript). Isso quer dizer que a página irá levar muito tempo carregando, dificultando novamente sua experiência no site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Novos browsers suportam novas tecnologias (como HTML5 e CSS3). Estas linguagens servem como uma fundação para muitos websites hoje e virtualmente para TODOS os websites e aplicações. Mas infelizmente, muitos destes &lt;strong&gt;novos websites não irão aparecer ou funcionar da mesma maneira em browsers antigos com o IE8&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para demonstrar este problema, dê uma olhada na imagem abaixo. Essa imagem é um screeshot tirada de um infográfico de um site chamado &lt;a href=&#34;http://www.jonathan-krause.de/rainforest&#34;&gt;Rainforest Deforestation&lt;/a&gt; (um site sobre reflorestamento). Veja como ele aparece no IE8:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/krause-ie8.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/krause-ie8.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;krause-ie8&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;296&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6426&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/krause-ie8.jpg 500w, uploads/2012/07/krause-ie8-300x177.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora veja como ele aparece em browsers novos como o Chrome ou o Firefox:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/krause-chrome.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/krause-chrome.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;krause-chrome&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;276&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6425&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/krause-chrome.jpg 500w, uploads/2012/07/krause-chrome-300x165.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IE8 causa muitos problemas nessa página: muitos elementos gráficos não estão aparecendo, todas as animações não funcionam e muitos blocos de textos estão mal alinhados. Isso é causado pelo fato de que a página foi construída com novas tecnologias de design que os browsers antigos com o IE8 não suportam.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;opção-de-novos-browsers&#34;&gt;Opção de novos browsers&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Agora que você entende que é altamente recomendável atualizar seu browser, vamos olhar quais as opções você tem de novos browsers, e quais as qualidades estes novos browsers tem. Por favor, entenda que mudar para estes novos browsers é grátis e não toma mais do que alguns minutos.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;google-chrome-5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/chrome&#34;&gt;Google Chrome&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Em Maio de 2012, de acordo com um site de estatísticas, o &lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/chrome&#34;&gt;Google Chrome&lt;/a&gt; (todas as versões combinadas) se tornou o browser mais popular no mundo (comparando com o IE, com todas as suas versões combinadas). Chrome foi lançado em 2008 e tem um número maior de vantagens sob browsers antigos com o IE8.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/chrome&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/chrome-logo1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;chrome-logo1&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6430&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/chrome-logo1.jpg 500w, uploads/2012/07/chrome-logo1-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;mozilla-firefox-6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/new/?from=getfirefox&#34;&gt;Mozilla Firefox&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/new/?from=getfirefox&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt; foi o principal competidor do Internet Explorer desde algo em torno do ano 2000. Até Google Chrome se tornar o browser mais popular, Firefox é um grande browser com muitas vantagens sob browsers antigos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/new/?from=getfirefox&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/ff-logo.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;ff-logo&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6427&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/ff-logo.jpg 500w, uploads/2012/07/ff-logo-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;opera-7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.opera.com/&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Comparado com os outros browsers, Opera não é tão usado, mas tem sido utilizado por muitos usuários desde os anos 90. Opera sempre foi um browser vanguardista em inovação e suporte a muitas tecnologias e características que fazem websites se tornarem mais rápidos e mais ricos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.opera.com/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/opera-logo.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;opera-logo&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6428&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/opera-logo.jpg 500w, uploads/2012/07/opera-logo-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;apple-safari-8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.apple.com/br/safari/&#34;&gt;Apple Safari&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Este é o browser utilizado pelos usuários de iPhones e iPads. Em relação as suas características, o Safari é muito parecido com o Google Chrome e foi lançado em torno do ano de 2003.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.apple.com/br/safari/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/safari-logo.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;safari-logo&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6429&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/safari-logo.jpg 500w, uploads/2012/07/safari-logo-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;por-que-os-novos-browsers-são-melhores&#34;&gt;Por que os novos browsers são melhores?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os browsers mostrados acima tem um número de gigante de vantagens contra os browsers novos, incluindo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Eles travam e congelam menos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;São mais seguros contra virus, malware e outros problemas de segurança conhecidos&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Muito mais rápidos no carregamento de páginas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uma área de visualização maior.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uma larga variedade de plugins e aplicações que dão características extras para melhorar a navegação na web.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Diferentemente do IE9 e o IE10, eles podem ser instalados no Windows XP.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Novos browsers se atualizam automaticamente para a versão mais atual ou eles irão te notificar quando houver uma versão melhor do que a versão que você está usando.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;sobre-a-atualização-automática&#34;&gt;Sobre a atualização automática&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O último ponto da lista de menções é o fato de que novos browsers irão automaticamente avisar você sobre uma mais nova &amp;#8211; isto é uma boa coisa. Quando você tem um browser que não se atualiza automaticamente você perde um número importante de benefícios além daqueles que já citamos. Alguns como:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Você irá raramente verá aquele aviso que diz &amp;#8220;seu browser não pode ver este site&amp;#8221;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se qualquer problema conhecido de vulnerabilidades de segurança for conhecido, eles irão arrumar automaticamente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sempre que seu browser estiver atualizado, seu browser ficará mais rápido, isso significa que o tempo gasto esperando pelo carregamento de páginas será mínimo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Browsers velhos como IE7 e IE8 não notificam você automaticamente sobre uma nova atualização, então se você quiser usar um browser antigo, sua experiência na web será menos segura (e menos interessante).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;extensões-e-plugins&#34;&gt;Extensões e Plugins&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Como mencionamos anteriormente, uma das características dos novos browsers é a habilidade de adicionar extensões, add-ons e plugins. O &lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/category/home?hl=pt-BR&amp;amp;utm_source=chrome-ntp-launcher&#34;&gt;Chrome Web Store&lt;/a&gt; tem centenas de extensões úteis, incluindo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/nmameahlembdcigphohgiodcgjomcgeo&#34;&gt;Notificações do Facebook&lt;/a&gt;, que deixa você atualizado com as atividades dos seus amigos sempre quando você não está no Facebook.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/ciagpekplgpbepdgggflgmahnjgiaced&#34;&gt;Lista de desejos da Amazon&lt;/a&gt;, que te permite adicionar virtualmente qualquer produto de qualquer website para a sua lista de desejos da Amazon.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/mgijmajocgfcbeboacabfgobmjgjcoja&#34;&gt;Dicionário do Google&lt;/a&gt;, que permite clicar duas vezes em qualquer palavra para ver qual é sua definição.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/chrome&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/chrome-store.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;chrome-store&#34; width=&#34;1196&#34; height=&#34;636&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6432&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/chrome-store.jpg 1196w, uploads/2012/07/chrome-store-300x159.jpg 300w, uploads/2012/07/chrome-store-1024x544.jpg 1024w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1196px) 100vw, 1196px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E os &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/pt-BR/firefox/&#34;&gt;complementos para Firefox&lt;/a&gt;? Bem, adicionalmente às extensões mencionadas do Chrome, há algumas escolhas populares e úteis incluindo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/pt-BR/firefox/addon/video-downloadhelper/&#34;&gt;Vídeo DownloadHelper&lt;/a&gt; que permite baixar e converter facilmente vídeos, audios e fotos do YouTube e outros sites similares.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/pt-BR/firefox/addon/wot-safe-browsing-tool/&#34;&gt;WOT &amp;#8211; Safe Surfing&lt;/a&gt;, que mostra quais websites você pode confiar, baseado na experiência de milhões de usuários.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/pt-BR/firefox/addon/fastestfox-browse-faster/&#34;&gt;FastestFox&lt;/a&gt;, que ajuda a economizar tempo e aumentar a produtividade aumentando a velocidade de tarefas repetitivas que você executa no browser.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tanto o Chrome quanto o Firefox não são os únicos browsers que oferecem esse tipo de extensões. Você pode procurar extensões para &lt;a href=&#34;https://extensions.apple.com/&#34;&gt;Safari&lt;/a&gt; e para o &lt;a href=&#34;https://addons.opera.com/e&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt; se você escolher utilizar esses browsers.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;8220-todos-os-meus-favoritos-estão-no-internet-explorer-8221&#34;&gt;&amp;#8220;Todos os meus favoritos estão no Internet Explorer&amp;#8221;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Todo mundo tem favoritos (ou Bookmarks, como alguns chamam) no browser que são usados regularmente e isto é uma preocupação válida se você não quer mudar de browser por que todos os seus favoritos estão em um browser antigo. Mas mudar seus favoritos de um browser antigo para um browser novo não é difícil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para instruções de como transferir seus favoritos para seu novo browser, visite o site &lt;a href=&#34;http://browsingbetter.com/#saving&#34;&gt;Browsing Better&lt;/a&gt; website. Quando você visitar a página, clique no ícone do browser que você está usando atualmente e siga as instruções das imagens que aparecerem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/ie-export.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;ie-export&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;395&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6433&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/ie-export.jpg 500w, uploads/2012/07/ie-export-300x237.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;eu-não-quero-mudar-8211-estou-feliz-com-o-internet-explorer&#34;&gt;Eu não quero mudar &amp;#8211; Estou feliz com o Internet Explorer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se mesmo depois de ter lido tudo que escrevemos acima você ainda não querer mudar para um browser diferente, nós temos uma última opção para que você considere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode continuar utilizando o Internet Explorer e ter a velocidade e experiências parecidas com a do Google Chrome bastando instalar um add-on do Internet Explorer chamado &lt;a href=&#34;http://www.google.com/chromeframe?prefersystemlevel=true&amp;amp;hl=pt-BR&#34;&gt;Chrome Frame&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/chrome-frame.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;chrome-frame&#34; width=&#34;476&#34; height=&#34;485&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6434&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/chrome-frame.jpg 476w, uploads/2012/07/chrome-frame-294x300.jpg 294w&#34; sizes=&#34;(max-width: 476px) 100vw, 476px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chrome Frame é um add-on que ativa novas tecnologias como o HTML5 e CSS3 nas versões 6, 7, 8 e 9 do Internet Explorer. Se as páginas que você visita estiver utilizando alguma dessas novas tecnologias, você terá uma experiência muito similar ao Google Chrome &amp;#8211; mesmo quando utilizar versões antigas do Internet Explorer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Instalar o Chrome Frame é rápido, fácil e grátis. Chrome Frame é completamente invisível e não muda nada na maneira de como você acessa as páginas no Internet Explorer. Mas ele irá melhorar sua velocidade e experiência como no Google Chrome, mas sem a necessidade de mudar de browser. Entretanto, se você está em um ambiente corporativo, talvez você tenha que avisar o administrador da rede antes de instalar, por que pode ser que alguns sites não sejam exibidos corretamente &amp;#8211; &lt;em&gt;Obrigado ao Jochem Bokkers por esta observação&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;e-sobre-sistemas-que-não-são-atualizados&#34;&gt;E sobre sistemas que não são atualizados?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se você está utilizando um sistema em sua empresa onde você não pode atualizar ou fazer o download de um novo browser, o Chrome Frame é uma alternativa viável. Você &lt;a href=&#34;http://www.chromium.org/developers/how-tos/chrome-frame-getting-started/chrome-frame-faq#TOC-Do-I-need-to-be-an-Administrator-to-install-Google-Chrome-Frame-&#34;&gt;Você não precisa de nenhum privilégio de administrador especial para instalar o Chrome Frame&lt;/a&gt;, então você pode utilizar a mesma versão do Internet Explorer e quase que instantaneamente ter uma experiência superior e quase idêntica como se estivesse utilizando a última versão do Google Chrome.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Existem aqui incontáveis razões para você atualizar seu browser antigo para algo mais atual. Então, confie em nós quando dissermos que sua experiência na web irá melhorar infinitamente se você escolher fazer essa atualziação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não importa o que você esteja fazendo na web &amp;#8211; lendo emails, comprando, fazendo transações no bankline ou qualquer outra coisa &amp;#8211; um novo browser irá permitir que sua experiência seja segura, rápida e muito mais bonita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Este artigo é uma tradução do artigo original feito pela &lt;a href=&#34;http://www.smashingmagazine.com/2012/07/10/dear-web-user-please-upgrade-your-browser/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=LinkTableless&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;Smashing Magazine&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um novo número 1</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/um-novo-numero-1/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/um-novo-numero-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Imagine um mundo onde o Internet Explorer não é o browser dominante&amp;#8230; Imaginou? Pois é&amp;#8230; você vive nesse mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em Junho (2012) o Chrome passou o Internet Explorer nas estatísticas, de acordo com o &lt;a href=&#34;http://gs.statcounter.com/&#34;&gt;StatCounter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;browser-ww-monthly-201106-201206&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;400&#34; style=&#34;width:600px; height: 400px;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- You may change the values of width and height above to resize the chart --&gt;

&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;http://gs.statcounter.com/&#34;&gt;StatCounter Global Stats &amp;#8211; Browser Market Share&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Chrome não é o principal browser em vários países, por exemplo na América do Norte, mas é muito popular em países como Índia e até o Brasil. No Brasil o gráfico fica mais ou menos assim:&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;browser-BR-monthly-201106-201206&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;400&#34; style=&#34;width:600px; height: 400px;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- You may change the values of width and height above to resize the chart --&gt;

&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;http://gs.statcounter.com/#browser-BR-monthly-201106-201206&#34;&gt;StatCounter Global Stats &amp;#8211; Browser Market Share&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja só a diferença entre a linha do Chrome e do Internet Explorer. A diferença é gritante! Mais um motivo para você conseguir convencer aquele pessoal chato sobre quais browsers devem ser mantidos nos projetos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O IE8 é a versão de browser mais usada. Depois vem o IE9. Mas não se engane&amp;#8230; Há mais versões do Chrome sendo utilizadas do que qualquer outro browser. Note no gráfico abaixo que há pelo menos 8 versões do Chrome sendo utilizadas pelos usuários contra duas versões do IE &amp;#8211; IE 8 e IE9.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;browser_version-BR-monthly-201106-201206-bar&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;400&#34; style=&#34;width:600px; height: 400px;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- You may change the values of width and height above to resize the chart --&gt;

&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;http://gs.statcounter.com/#browser_version-BR-monthly-201106-201206-bar&#34;&gt;StatCounter Global Stats &amp;#8211; Browser Version Market Share&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante muito tempo o Google tem feito várias ações para divulgar o Chrome em vários países, inclusive aqui. O comercial do Chrome foi o primeiro comercial de televisão que eu vi aqui no Brasil falando sobre um browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E assim caminha a humanidade, em direção a uma web mais envolvente e inovadora, com browsers mais robustos e atuais. Até que enfim&amp;#8230; Demorou, mas estamos chegando lá.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ferramentas de diagnóstico</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/ferramentas-de-diagnostico/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/ferramentas-de-diagnostico/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Se você escreve CSS e HTML provavelmente tem problemas de compatibilidade e visualização. Isso é normal, acontece com os melhores desenvolvedores. Quando isso acontece, o melhor a se fazer é um trabalho investigativo. Esse trabalho normalmente é ingrato porque você demora horas investigando o seu código para encontrar o erro e geralmente esse erro é solucionado com uma linha de código. Para você descobrir qual é essa linha, você precisa de ferramentas que te ajudem a decifrar todo o problema. Vou indicar algumas aqui que você já deve conhecer.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;ferramentas-de-inspeção&#34;&gt;Ferramentas de Inspeção&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Hoje a maioria dos browsers tem sua própria ferramenta de inspeção. O Firefox incorporou a &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/pt-br/firefox/addon/firebug/&#34;&gt;Firebug&lt;/a&gt;, o IE tem a &lt;a href=&#34;http://msdn.microsoft.com/en-us/library/dd565628(v=vs.85).aspx&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;Developer Tool&lt;/a&gt;, o Chrome e o Safari tem o &lt;a href=&#34;http://trac.webkit.org/wiki/WebInspector&#34;&gt;web inspector&lt;/a&gt; do próprio Webkit. O Opera usa o &lt;a href=&#34;http://www.opera.com/dragonfly/&#34;&gt;Dragonfly&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com estas ferramentas você consegue facilmente encontrar o elemento, verificar o seu estilo CSS e entender qual das propriedades está causando o problema. Você consegue editar essas propriedades e ver o resultado ali mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entenda que essas ferramentas não são utilizadas para salvar seu CSS diretamente servem apenas para fazer o trabalho investigativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além de nos ajudar com HTML e CSS, os &amp;#8220;inspectors&amp;#8221; nos ajudam muito com debugging de Javascript. Você consegue localizar exatamente um determinado problema adicionando observer points para verificar o funcionamento de partes do script.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;xray&#34;&gt;XRAY&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.westciv.com/xray/&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;XRAY&lt;/a&gt; é um bookmarklet que te mostra as informações sobre um determinado elemento apenas clicando em cima dele. Você salva o bookmarklet e pronto. Clicando em qualquer elemento, você consegue informações como tamanho, nome da classe e do id, hierarquia, margens e qualquer outro estilo relacionado ao elemento.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;selectoracle&#34;&gt;SelectORacle&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Você já deve ter visto algum seletor muito, mas muito complexo e difícil de se entender. Algo do tipo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;css&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;body &amp;gt; ol &amp;gt; li p;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:not(a);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;p:not(.section);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;body &amp;gt; h2:not(:first-of-type):not(:last-of-type);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ul li:nth-child(2n+3):not(:last-child);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ol li:nth-child(-3n+9);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ol li:nth-child(7n-3);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;button:not([DISABLED]);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;html|*:not(:link);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você parar alguns preciosos minutos você consegue entender exatamente o que cada um dos seletores quer dizer. O &lt;a href=&#34;http://gallery.theopalgroup.com/selectoracle/&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;SelectORacle&lt;/a&gt; te fala em segundos o que cada um dos seletores quer dizer, explicando em poucas palavras cada uma das funções.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;validadores-de-html-e-css&#34;&gt;Validadores de HTML e CSS&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Validar seu HTML e CSS não é ponto crucial para a aprovação do código pelo cliente, mas ele validar o código é muito importante para que ele não vá para a produção com erros de sintaxe. Estes erros podem causar grande parte dos erros visuais de crossbrowser. Cada browser se comporta diferente ao encontrar uma tag aberta ou colocada no lugar errado. Se o IE quebra o layout porque a tag não está fechada da forma correta, mas nos outros browsers o visual da página aparece normalmente, você logo fará um Hack para consertar o problema no IE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso é interssante que antes de incluir um CSS Hack em seu código, procure a SOLUÇÃO do problema antes de fazer um &amp;#8220;workaround&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O W3C disponibiliza o &lt;a href=&#34;http://validator.w3.org/&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;validador de HTML&lt;/a&gt;, que já está entendendo algumas coisas de HTML5. E o &lt;a href=&#34;http://jigsaw.w3.org/css-validator/&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;validador de CSS&lt;/a&gt;, que ainda não entende CSS3.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Novo parser HTML5 – FF4</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/parser-html5-firefox4/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/parser-html5-firefox4/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O Firefox é o meu browser favorito embora não seja meu browser padrão atualmente. Durante muito tempo ele me segurava com suas extensions exclusivas. Os outros browsers demoraram para ter uma coleção aceitável de extensions que realmente competissem com as do Firefox.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi lançado na semana passada o &lt;a href=&#34;http://getfirefox.com/&#34; title=&#34;baixe agora&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;Firefox 4.0&lt;/a&gt; que trouxe uma série de mudanças interessantes. Uma das atualizações mais importantes foi o &amp;#8220;redesign&amp;#8221; do parser de HTML5.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;html5-parser&#34;&gt;HTML5 parser&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O parser do &lt;a href=&#34;http://getfirefox.com&#34;&gt;Firefox 4&lt;/a&gt; foi todo reescrito para melhorar a performance e eficiência da renderização de código client-side. O motor antigo &amp;#8211; de 1998 &amp;#8211; foi descontinuado e agora com esse novo parser temos a possibilidade de utilizar SVG e MathML diretamente nas páginas HTML5 sem a utilização de namespace de XML. Entre outros diversos &lt;a href=&#34;https://bugzilla.mozilla.org/buglist.cgi?status_whiteboard_type=substring&amp;amp;status_whiteboard=[fixed%20by%20the%20HTML5%20parser]&amp;amp;resolution=FIXED&#34;&gt;bugs que foram arrumados&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A esse novo parser foi escrito baseando-se na especificação do HTML5, que foi a primeira especificação que explica exatamente como os fabricantes de browsers devem ler e renderização o HTML. Estes detalhes técnicos não eram ditos nas versões anteriores das especificações do HTML. Basicamente o antigo HTML era ainda definido nos termos do antigo SGML. Isso implica na relação do código HTML e DOM. Isso quer dizer que o parseador consegue ler melhor a estrutura do nosso HTML e suas hierarquias. Claro, toda a performance do paseador é somente utilizada se o código for bem escrito e não tiver erros de sintaxe. A grande maioria dos sites na web ainda utilizam códigos mal escritos em HTML4. Leia mais sobre o &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/html5/?chapter=16&#34;&gt;DOM&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para os casos onde o HTML for mal escrito, como em sites antigos que foram criados para suprir necessidades de browsers como Netscape e IE, o parser faz uma mudança de interpretação fazendo com que o Firefox entenda esse código antigo e não quebre o site. Logo, não precisamos manter um legado com códigos antigos e abre portas para a criação de código novo, mesmo estando em ambientes onde ainda é necessário conviver com código antigo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mathml-e-svg&#34;&gt;MathML e SVG&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma das vantagens desse novo parser é que ele permite que você sirva MathML e SVG diretamente na sua página sem ter que declarar a página inteira como XML/XHTML. Isso quer dizer que o código abaixo pode ser inserido normalmente em uma página HTML, sem qualquer namespace declarado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja um exemplo de MathML:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;html&#34; line=&#34;1&#34;&gt;&amp;lt;math&gt;
  &amp;lt;mi&gt;x&amp;lt;/mi&gt;
 
  &amp;lt;mo&gt;=&amp;lt;/mo&gt;
  &amp;lt;mfrac&gt;
    &amp;lt;mrow&gt;
      &amp;lt;mo&gt;&amp;minus;&amp;lt;/mo&gt;
      &amp;lt;mi&gt;b&amp;lt;/mi&gt;
      &amp;lt;mo&gt;&amp;PlusMinus;&amp;lt;/mo&gt;
      &amp;lt;msqrt&gt;
        &amp;lt;msup&gt;
 
          &amp;lt;mi&gt;b&amp;lt;/mi&gt;
          &amp;lt;mn&gt;2&amp;lt;/mn&gt;
        &amp;lt;/msup&gt;
        &amp;lt;mo&gt;&amp;minus;&amp;lt;/mo&gt;
        &amp;lt;mn&gt;4&amp;lt;/mn&gt;
        &amp;lt;mo&gt;&amp;InvisibleTimes;&amp;lt;/mo&gt;
        &amp;lt;mi&gt;a&amp;lt;/mi&gt;
 
        &amp;lt;mo&gt;&amp;InvisibleTimes;&amp;lt;/mo&gt;
        &amp;lt;mi&gt;c&amp;lt;/mi&gt;
      &amp;lt;/msqrt&gt;
    &amp;lt;/mrow&gt;
    &amp;lt;mrow&gt;
      &amp;lt;mn&gt;2&amp;lt;/mn&gt;
      &amp;lt;mo&gt;&amp;InvisibleTimes;&amp;lt;/mo&gt;
      &amp;lt;mi&gt;a&amp;lt;/mi&gt;
 
    &amp;lt;/mrow&gt;
  &amp;lt;/mfrac&gt;
&amp;lt;/math&gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.github.com/tableless/mathml.html&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;Veja o exemplo online&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja o &lt;a href=&#34;https://github.com/tableless/exemplos/blob/gh-pages/mathml.html&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;código no Github&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o SVG é a mesma coisa, veja o código abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;html&#34; line=&#34;1&#34;&gt;




&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/&#34;&gt;
    &amp;lt;svg style=&#34;width:113px; height:113px; margin-left:30px&#34;&gt;
&amp;lt;polygon fill=&#34;#EA2125&#34; points=&#34;113,91 113,0 0,0 0,113 91,113&#34;/&gt;
&amp;lt;polygon opacity=&#34;0.5&#34; fill=&#34;#010101&#34; points=&#34;113,91 91,91 91,113&#34;/&gt;
&amp;lt;path fill=&#34;#FFFFFF&#34; d=&#34;M62.364,34.905v14.147l12.991-4.482l3.963,10.369l-13.003,5.447l8.165,11.593l-8.783,6.502L56.82,66.799
l-8.693,11.683l-9.225-6.502l8.261-12.036l-13.096-5.004l3.779-10.369l13.438,4.482V34.905H62.364z&#34;/&gt;
    &amp;lt;/svg&gt;
&lt;/a&gt;


&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Veja o código &lt;a href=&#34;http://tableless.github.com/exemplos/logo-tableless-svg.html&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;acima em ação&lt;/a&gt; no &lt;a href=&#34;https://github.com/tableless/exemplos/&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;nosso GITHUB&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perceba que os códigos acima se parecem muito mais com um HTML do que com um XML. Perceba que não há nenhum namespace declarado. Isso é uma maravilha porque dá flexibilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pela explicação do &lt;a href=&#34;http://hacks.mozilla.org/2010/05/firefox-4-the-html5-parser-inline-svg-speed-and-more/&#34;&gt;Mozilla Hacks&lt;/a&gt;, o algoritmo é dividido em duas partes principais: &lt;strong&gt;tokenization&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;tree building&lt;/strong&gt; (mantive o termo original porque a tradução literal seria muito estranha). A tokenization (algo como &lt;strong&gt;tokenização&lt;/strong&gt;. Viu, falei que seria estranho) seria o processo de ler o fluxo do código de tags, comentários e atributos de tags. A &lt;strong&gt;tree building&lt;/strong&gt; seria o processo de pegar essas informações encontradas pela tokenização e construir a árvore de tags, o árvore do DOM. O fluxo de tags que você construiu.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;outras-atualizações&#34;&gt;Outras atualizações&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O Firefox 4 trouxe outras atualizações que podemos falar mais pra frente aqui no Tableless. São atualizações que navegadores Webkit já tem suporte e também o Opera, como: &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/introducao-ao-css-animation&#34;&gt;CSS Transitions&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/html5/?chapter=8&#34;&gt;Formulários em HTML5&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/html5/?chapter=11&#34;&gt;Audio Data API&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/html5/?chapter=21&#34;&gt;History API&lt;/a&gt;, HTML5 Video buffered property, e o tão aguardado JägerMonkey o novo engine de Javascript da Mozilla.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ah, o maravilhoso mundo real</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/ah-o-maravilhoso-mundo-real/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/ah-o-maravilhoso-mundo-real/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Diego publicou, há mais de uma semana, um &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/se-prepare-para-a-revolucao&#34;&gt;artigo sobre o impacto da mudança de estratégia do W3C&lt;/a&gt; em relação ao ciclo de vida de seus padrões. O artigo gerou algumas opiniões contrárias nos comentários, em relação ao fato de ele ter dito que bordas arredondadas são mais importantes que a web semântica e em relação à estratégia de especificações modulares do W3C. Vou compartilhar minha opinião sobre os dois pontos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em primeiro lugar, é importante distinguir o ideal daquilo que é possível fazer. Li um bocado sobre RDF e ontologias há uns dez anos. Li &amp;#8220;A Revolução Inacabada&amp;#8221;, vi o RSS nascer e se tornar popular, vi as primeiras aplicações entenderem o formato. RDF falhou. Dez anos se passaram e continuamos escrevendo HTML para ser lido por navegadores e só. Há poucos exemplos de aplicações semânticas na vida real, e a maioria seria desenvolvida de uma forma ou de outra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há muita gente, por exemplo, definindo seu próprio padrão de XML para trocar dados com sistemas parceiros. Quantos desses estão usando RDF, com uma ontologia interpretada automaticamente por sistemas que &amp;#8220;descobrem&amp;#8221; os serviços um do outro? Ou seja, não há novidades nisso nos últimos dez anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escrever HTML bom é importante, porque vai ajudar o Google a indexar seu site e vai facilitar a vida de quem tentar HTML parsing nele. Mas, seja sincero, você tem mesmo esperanças de que alguém vá lê-lo como XML? Vê alguma vantagem real em validar seu código como XHTML, além de provar a si próprio que fez tudo direito? E onde está a promessa dos microformats? Microformats só fazem diferença se forem usados por muita gente. Ninguém vai fazer um parser de um formato usado em apenas um site. Você consegue citar, de cabeça, cinco sites que usem microformats e não foram feitos por você? Ah, claro, não vale incluir na lista o microformats.org.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nem RSS é um bom exemplo de aplicação de semântica XML. Existem pelo menos dois formatos populares do padrão, além do padrão Atom, que serve para a mesma coisa. E não sei de nenhum leitor de RSS de sucesso que faça parsing dos feeds como XML. O que todos fazem é ler e interpretar a string. É isso mesmo que você entendeu, quase tão bom quanto um CSV! Outro exemplo digno de nota é o SOAP, que foi criado para fornecer aos webservices a capacidade de &amp;#8220;autodescoberta&amp;#8221;. Você conhece alguém que use isso de verdade? Já viu algum robô que varre a web em busca de serviços e entende sozinho como usá-los? SOAP só tem a vantagem de oferecer tooltips para ajudar os programadores .Net que usam Visual Studio. Enquanto isso, lá fora, XMLRPC e REST (com JSON) estão mudando o mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por que essas tecnologias falharam, embora pareçam todas boas idéias? Meu palpite é que elas exigiam um raciocínio de longo prazo, um tipo de aposta, que é muito difícil de conseguir. Embora XHTML, Microformats ou SOAP sejam idéias muito boas, aplicá-las em seu site só vai ter valor se muito mais gente o fizer. Se você aplicar o formato sozinho vai perder seu tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que é muito diferente de, por exemplo, deixar de usar tabelas para layout, escrever bom HTML ou usar jQuery. Essas coisas lhe devolvem um benefício imediato. Se deixar de usar tabelas para layout vai ter um site mais leve e vai perder muito menos tempo quando tiver que mudar o layout, se escrever HTML bom vai ter menos trabalho para escrever CSS, para fazer o CSS mobile e o de impressão, e se usar jQuery vai escrever javascript em um terço do tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note que esses três exemplos também tiram benefícios do fato de muita gente estar usando. Há muitos bons lugares para se aprender HTML e CSS, há muitos sistemas Open Source que já trabalham gerando código bom e os buscadores entendem a semântica do bom HTML. Mas você não depende desses benefícios para tomar a decisão de uso. Quando começamos, há dez anos, a fazer layouts tableless, não aparecíamos melhor no Google e praticamente não havia sistemas gerando HTML direito. Mas o fizemos assim mesmo porque os benefícios imediatos compensavam o esforço.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É por isso que eu temo que nunca teremos uma web semântica de verdade, e estamos condenados a fazer HTML parsing para sempre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há exceções. RSS, por exemplo. RSS é uma sombra do que poderia, mas é um padrão de sucesso, amplamente adotado. E não pode ser explicado com minha teoria do benefício individual imediato. Se você estiver usando RSS sozinho no mundo, não terá nenhum benefício. Talvez o sucesso do RSS se deva ao fato de precisar de uma pequena rede de usuários para oferecer um grande benefício.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você já se perguntou como foram vendidos os primeiros aparelhos de FAX? Ter um FAX só faz sentido se mais gente tiver. Foram vendidos aos pares. As empresas o compravam para trocar documentos entre a matriz e as filiais. O fato de poder trocar documentos com o resto do mundo era, no início, um &amp;#8220;benefício adicional&amp;#8221;. Se você precisa trocar conteúdo com um site parceiro e vocês forem os únicos usuários de RSS no mundo, terá valido a pena. Conforme a comunidade de usuários aumentava, o valor de ter RSS crescia. Muita gente começou a usar Bloglines e todo mundo queria entrar na festa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há alguns anos eu percorri o país com o pessoal da Locaweb comparando o modelo de adoção do RSS com o que eu imaginava que seriam os microformats. Eu estava errado. Pense um segundo no formato de reviews dos microformats. Qual o real benefício de usá-lo? Há alguma aplicação indispensável, onde você realmente quer estar, baseada em hReview? Para que você vai perder seu tempo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Será que não estamos resolvendo o problema errado? Quando o Diego diz que bordas arredondadas são mais importantes que RDF, será que ele não tem razão? Para meus clientes, hoje, bordas arredondadas com CSS significam um site mais rápido, mais barato (menos tempo gasto recortando imagens) e, para os sites muito visitados, economia de banda. É uma diferença pequena, mas é uma vantagem. E RDF? Além de oferecer RSS, que nem vai ser lido como XML, o que eu posso fazer de real hoje com RDF para meus clientes?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desculpe se meu raciocínio parece mesquinho. Ele é. Estou tentando ser realista. Uma das principais influências sobre as decisões humanas é a inércia, e não acredito que o mundo vá, num futuro próximo, adotar de maneira revolucionária o RDF ou mesmo o XHTML. Ainda acho essas idéias fantásticas, só não sei se são possíveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O realismo também me faz crer que a nova estratégia de especificações modulares do W3C é uma coisa boa. Sofremos décadas com implementações parciais do HTML 4 e do CSS 2. Agora vamos assumir a realidade inevitável. Os desenvolvedores de navegador se sentirão mais à vontade para dizer a você o que funciona ou não. E não precisamos esperar anos para a definição de um padrão. Podemos usar os recursos com os quais o consórcio já concordou hoje. Leva mesmo alguns anos para o W3C bater o martelo sobre determinado padrão, e as especificações modulares representam um ciclo de releases muito mais dinâmico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já temos um acordo sobre CSS Transform, bordas arredondadas, múltiplos backgrounds, repetição no DOM, validadores de formulários, SVG, DOM Storage, querySelectors e uma série de outros recursos legais. Por que esperar até a próxima Olimpíada para dizer aos desenvolvedores de browsers: &amp;#8220;Ok, pessoal, fechamos tudo, HTML 5 e CSS 3 já são padrões, podem implementar&amp;#8221;? De qualquer maneira, a adoção modular das especificações do W3C é inevitável. Embora a especificação tenha saído inteira, a adoção foi modular no HTML 3, no HTML 4, no CSS 2. Sabendo que não vai ser diferente mesmo, não é melhor que tenhamos bonitas tabelas de compatibilidade entre o que existe e o que cada navegador suporta?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dá uma olhada na &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/current-work&#34;&gt;lista de módulos do CSS3&lt;/a&gt;. Você não quer esperar isso tudo ficar pronto para ter bordas arredondadas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lançado Firefox 3.5</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/lancado-firefox-3-5/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jul 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/lancado-firefox-3-5/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A Mozilla acaba de lançar a versão 3.5 do Firefox. Esta versão traz uma &lt;a href=&#34;http://www.mozilla.com/en-US/firefox/performance/&#34;&gt;série de atualizações interessantes&lt;/a&gt; tanto para usuários quanto para nós desenvolvedores. Fiz um resumo de algumas novas características logo abaixo. Irei fazer alguns posts posteriores explicando mais detalhadamente as propriedades e outras funcionalidades.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;elementos-de-áudio-e-vídeo-do-html5&#34;&gt;Elementos de Áudio e Vídeo do HTML5&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A adoção de algumas características do HTML5 está se tornando cada vez mais frequente nos novos browsers. Isso é bom porque não precisaremos esperar tanto para que todos os browsers tenham suporte a grande parte das características do HTML5, Javascript e CSS3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Firefox 3.5, é nativo o suporte aos elementos de áudio e vídeo do HTML 5. Isso inclui suporte para encodes de vídeo Ogg Theora e Vorbis para áudio. O código para incluir um vídeo é basicamente este:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;html&#34; line=&#34;1&#34;&gt;&amp;lt;video src=&#34;http://v2v.cc/~j/theora_testsuite/320x240.ogg&#34; autoplay&gt;  
Atenção: Seu browser não suporta esse formato.
&amp;lt;/video&gt;  
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A mensagem que está entre a tag VIDEO é mostrada caso o browser não reconheça o formato de vídeo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso o browser não abra o formato de vídeo OGG, você pode indicar para que ele abra um outro formato automaticamente, veja o código:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;html&#34; line=&#34;1&#34;&gt;&amp;lt;video autoplay&gt;  
  &amp;lt;source src=&#34;video.ogg&#34; type=&#34;video/ogg&#34;&gt;  
  &amp;lt;source src=&#34;video.mov&#34;&gt;  
  Atenção: Seu browser não suporta esse formato.
&amp;lt;/video&gt; 
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;font-face-8211-suporte-a-fontes-externas&#34;&gt;@font-face &amp;#8211; Suporte a fontes externas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/font-face&#34;&gt;propriedade @font-face&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; serve para que apliquemos fontes aos sites que não sejam default no computador do visitante. Ele era apenas suportado em browsers com motores Webkit, agora o Firefox trouxe essa possibilidade, aumentando o número de usuários que suportam essa característica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sintaxe:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;css&#34; line=&#34;1&#34;&gt;@font-face {
  font-family: &#34;Bitstream Vera Serif Bold&#34;;
  src: url(&#34;http://developer.mozilla.org/@api/deki/files/2934/=VeraSeBd.ttf&#34;);
}
    
body { font-family: &#34;Bitstream Vera Serif Bold&#34;, serif }
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Você define primeiramente a fonte que irá ser utilizada, indicando seu source para que o browser possa localizá-la e assim fazer o download para ser aplicada. Feito isso, você pode utilizá-la nos elementos normalmente, como você faz com as fontes default.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já falamos sobre &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/font-face&#34;&gt;propriedade @font-face&lt;/a&gt; aqui.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;opacity&#34;&gt;Opacity&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Agora não precisamos mais utilizar o prefixo &lt;strong&gt;-moz-&lt;/strong&gt; antes da propriedade OPACITY. Antes utilizávamos para testes apenas. Agora o pessoal do Firefox tirou esse prefixo para favorecer a propriedade OPACITY, sem prefixo. Eu nunca gostei destes prefixos, mesmo assim, essas coisas evitam erros de funcionalidades entre os browsers, já que um pode interpretar de forma diferente propriedades que ainda não foram realmente lançadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A propriedade &lt;strong&gt;opacity&lt;/strong&gt; modifica a opacidade dos elementos, onde o valor 0 é totalmente transparente, e 1 é totalmente visível.&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;css&#34; line=&#34;1&#34;&gt;div {
   opacity: 0.3;
   border: 3px solid black;
   background: orange;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;e-um-bando-de-outras-atualizações&#34;&gt;E um bando de outras atualizações&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;E há uma série de outras atualizações interessantes para os desenvolvedores, veja uma &lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/En/Firefox_3.5_for_developers&#34;&gt;lista completa aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daqui pra frente os browsers irão forçar ainda mais a evolução do desenvolvimento web em todos os sentidos. Eles estão cada vez mais implementando coisas novas, que se dependessem do mercado, iriam começar a serem utilizadas daqui a alguns anos. Graças a esta concorrência entre os navegadores, essas novas novidades estão sendo suportadas cada vez mais cedo e podemos começar a utilizar para melhorar os projetos a partir de agora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mozilla.com/en-US/firefox/upgrade.html&#34;&gt;Baixe o Firefox 3.5 aqui.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Safari 4 Beta</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/safari-4-beta/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/safari-4-beta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Safari é o &lt;a href=&#34;http://www.thecounter.com/stats/2008/December/browser.php&#34;&gt;quarto browser mais utilizado&lt;/a&gt; segundo o &lt;a href=&#34;http://www.thecounter.com/&#34;&gt;The Counter&lt;/a&gt;, com 4%, logo atrás do Firefox com 17%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O beta da sua versão 4 acabou de ser lançado e tem uma série de modificações visuais e outras novidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na sua versão beta, foram adicionados algumas características interessantes para a utilização da navegação do usuário. A Apple diz que são 150 novidades na versão 4 beta. &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/safari/features.html&#34;&gt;Dê uma olhada aqui na lista completa&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou comentar rapidamente as que me chamaram mais a atenção.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mudanças-visuais&#34;&gt;Mudanças visuais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Houve uma série de mudanças visuais que além de impressionar, ajudam bastante na experiência de navegação. As abas por exemplo, foram colocadas no topo da página, como o Chrome. Isso facilita e aumenta a área útil do browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/02/abas.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/02/abas-300x158.jpg&#34; alt=&#34;abas&#34; title=&#34;abas&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;158&#34; class=&#34;alignleft size-medium wp-image-1213&#34; srcset=&#34;uploads/2009/02/abas-300x158.jpg 300w, uploads/2009/02/abas.jpg 499w&#34; sizes=&#34;(max-width: 300px) 100vw, 300px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A interface do Safari no Windows segue o mesmo padrão do sistema. Em vez de carregar uma interface própria, que faz com que o programa se torne mais pesado, o pessoal da Apple resolveu fazer com que o Safari tenha o visual nativo do Windows.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma característica que, pelo que eu me lembre, apareceu primeiro no Opera e depois no Firefox, foi agora adotado também pelo Safari que é a Full-Page Zoom. Quando o usuário tem dificuldades para ler o texto no browser, antigamente os browsers aumentavam o tamanho da Fonte do texto. Agora, com o Full-Page Zoom, o browser dá um Zoom na pagina inteira, como se fosse um zoom no Flash. É mais interessante porque mantem o design do site intacto e resolve o problema do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi adicionado também proteção contra Pishing e Malware, autocompletar inteligente no campo de endereço e busca.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;desenvolvimento-web&#34;&gt;Desenvolvimento Web&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O pessoal do Safari também implementou uma série de novidades para nós, desenvolvedores. Infelizmente, muitas coisas não poderemos utilizar por conta da falta de suporte idêntico de outros navegadores. Mesmo assim, já sabemos que o Safari está com uma série de boas intenções para ajudar a comunidade e facilitar o desenvolvimento para web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pessoal que desenvolveu o Safari, ainda continua levando a sério aquela história de suportar a próxima geração de padrões. Ou seja, o Safari é um dos únicos a suportar, por exemplo, HTML 5 media tags e CSS Animation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele também suporta agora CSS 3 Web Fonts, isso significa que você, designer, não está mais amarrado com meia dúzia de fontes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/02/overlay-devtools-2-20090224.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/02/overlay-devtools-2-20090224-300x183.jpg&#34; alt=&#34;overlay-devtools-2-20090224&#34; title=&#34;overlay-devtools-2-20090224&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;183&#34; class=&#34;alignright size-medium wp-image-1220&#34; srcset=&#34;uploads/2009/02/overlay-devtools-2-20090224-300x183.jpg 300w, uploads/2009/02/overlay-devtools-2-20090224.jpg 880w&#34; sizes=&#34;(max-width: 300px) 100vw, 300px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobre HTML5, o Safari agora suporta as características de Offline Support e MediaTags. Sem contar que ele passou no teste Acid 3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele também está renderizando mais rapidamente scripts em Javascript. A Apple diz que a renderização do Javascript ficou 6 vezes mais rápida que o IE8 e 4 vezes mais rápida que o FF3. Alguém quer fazer o teste?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele ganhou também um &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/safari/whats-new.html#developer&#34;&gt;Inspetor de código decente&lt;/a&gt;. Um ponto contra é que não é possível editar a página por esse Web Inspector como fazemos com o Firebug. Mesmo assim, ele é muito completo, dá para substituir a Firebug.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/02/webinspector.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/02/webinspector-300x183.jpg&#34; alt=&#34;webinspector&#34; title=&#34;webinspector&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;183&#34; class=&#34;alignleft size-medium wp-image-1218&#34; srcset=&#34;uploads/2009/02/webinspector-300x183.jpg 300w, uploads/2009/02/webinspector.jpg 880w&#34; sizes=&#34;(max-width: 300px) 100vw, 300px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles inseriram uma série de outras novidades para que possamos controlar erros e fazer testes na hora do desenvolvimento. Realmente é um kit completo (ou quase) de desenvolvimento web. Para ver o resto das características, &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/safari/features.html#developer&#34;&gt;veja a lista completa aqui&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quer saber mais detalhes sobre a compatibilidade de CSS do Safari e outros detalhes importantes, &lt;a href=&#34;http://developer.apple.com/safari/&#34;&gt;a Apple mantém uma página de apoio ao desenvolvedor web&lt;/a&gt;. Lá você encontra uma série de materiais interessantes sobre o desenvolvimento para Safari e informações sobre o WebKit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O resto das mudanças são coisas que fazem o Safari se aproximar mais do Firefox e Internet Explorer. Mesmo assim, ainda acho que a Apple faz pouca &amp;#8220;propaganda&amp;#8221; do seu browser. Ele é muito conhecido no mundo Mac, mas ainda é um anônimo no mundo Windows!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aos poucos o Safari ganha corpo e conquista sua fatia do mercado. A briga vai ser silênciosa como eu sempre digo, mas muito concorrida. Mais do que nunca os browsers estão entendendo a receita de conquistar os usuários e os desenvolvedores. Ponto para o Safari, mas ainda há um grande caminho para percorrer.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O Chrome não quer dizer muita coisa</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/chrome-nao-quer-dizer-muita-coisa/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/chrome-nao-quer-dizer-muita-coisa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Google lançou &lt;a href=&#34;http://www.google.com/googlebooks/chrome/&#34;&gt;sua presença no mercado de browsers&lt;/a&gt;. Atitude interessante mas que para mim não quer dizer muita coisa. Ter um novo browser não muda muito (a minha) a vida dos desenvolvedores. Lembre-se que não importa quão bom seja o Firefox, Safari ou o &lt;a href=&#34;http://www.google.com/chrome/&#34;&gt;Google Chrome&lt;/a&gt;, nós, desenvolvedores temos sempre que nivelar tudo por baixo, pelo Internet Explorer 6. Se o Chrome ou qualquer outro novo navegador ajudar com que o IE6 seja definitivamente descontinuado, eles serão bem-vindos. Caso contrário, o lançamento de bons browsers só vai, por assim dizer, brochar a vontade dos profissionais que querem utilizar recursos mais avançados do CSS mas não podem por conta do IE6. O IE7 foi um avanço interessante. O IE8 está pretendendo ser. Mas até mesmo o IE8 não vai ser muito útil enquanto ele não tomar a o lugar do Internet Explorer 6. O mesmo vale para qualquer outro browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do que adianta eu utilizar PNG transparente para os browsers que suportam canal alpha e ter que continuar recortando imagens para fazer um bom trabalho no IE6? A Microsoft sabe que ela criou um monstro, e ainda bem que ela reconheceu isso e tomou alguma atitude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou ter muito mais prazer de trabalhar quando ouvir a notícia da descontinuação do IE6, do que sobre o lançamento de um novo browser. Por isso eu não fico 100% satisfeito com o Chrome, nem com o Firefox 3, nem com atualizações do motor WebKit. Não porque não quero, mas porque vou continuar tendo o mesmo trabalho que sempre tive para fazer sites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou continuar tendo as mesmas preocupações, vou continuar fazendo as mesmas técnicas manjadas e trabalhosas. O problema continua sendo o passado. É o IE6 que ainda dita as regras.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Web Standards Project – WaSP</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/web-standards-project-wasp/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/web-standards-project-wasp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No início, fabricantes de browsers, W3C e desenvolvedores começaram quase que ao mesmo tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste começo não brotaram desenvolvedores web do chão. Essa profissão não existia. Os primeiros que trabalharam nessa área, migraram de profissões parecidas: quem era programador desktop naquele tempo, começou a programar para web. Quem era designer de impresso, começou a fazer design para web.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;os-desenvolvedores&#34;&gt;Os desenvolvedores&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os programadores estavam se acostumando com a maneira nova de criar sistemas e sites para web. E designers estavam se habiatuando às diferenças que existiam no design para web e impresso. Haviam muitas coisas para se acostumar, começando pelos erros de compatibilidade.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-w3c&#34;&gt;O W3C&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O W3C foi criado para regulamentar e criar padrões para a publicação de conteúdo na web. Quando ele começou, não haviam documentos completos, com listas e regulamentos explicando cada um dos padrões. Esses documentos eram rascunhos, muitas vezes incompletos e com apenas uma descrição do que seria aquele padrão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a falta de documentação completa e detalhada, os browsers aproveitavam para criar códigos proprietários, dificultando o desenvolvimento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;os-browsers&#34;&gt;Os browsers&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Netscape (antigo Mosaic), era o browser com a maior base de usuários. Para ser sincero, não haviam muitos browsers concorrentes naquela época. A Microsoft, aproveitou o poder que ganhara com a distribuição do Windows com a IBM, e criou o Internet Explorer para concorrer com o Netscape. Foi aí que a Guerra dos Browsers começou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A guerra por usuários somada com a falta de padrões resultou em códigos proprietários. Conquiste os desenvolvedores e conquistará a web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo esse tumulto no começo da web fez com que o desenvolvimento de sites se tornasse mais complicado, confuso. Em conseqüência a mão de obra se tornava mais cara e o custo de desenvolvimento também. Era caro comprar um site e era mais caro ainda manter esse site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Era preciso fazer duas versões de sites: uma para Internet Explorer e outra para Netscape. Qualquer atualização ou alteração de layout, era necessário modificar as duas versões. Isso significava trabalho em dobro, logo o custo aumentava.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-cavalaria-8211-wasp&#34;&gt;A Cavalaria &amp;#8211; WaSP&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Um grupo de desenvolvedores, na maioria designers, formaram um movimento chamado Web Standards Project – WaSP. Um grupo cuja missão seria divulgar os Padrões Web como guias para o desenvolvimento web. O projeto era encabeçado por profissionais como &lt;a href=&#34;http://zeldman.com&#34;&gt;Jeffrey Zeldman&lt;/a&gt;, inconformados com o caminho que o desenvolvimento web estava caminhando. E eles tinham toda a razão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira grande coisa que fizeram foi convencer a Netscape a doar para a comunidade o engine do Netscape. Um grande feito que se não fosse alcançado, hoje não teríamos a fundação Mozilla com seu browser Firefox.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A segunda missão foi fazer com que os fabricantes de browsers seguissem as idéias e recomendações do W3C.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diferencial naquele tempo dos browsers era apenas o número de usuários. Não haviam add-ons, interface interligada com serviços sociais, leitores de feeds, nem nada do gênero. Seguir o W3C era dizer adeus ao código proprietário e abrir oportunidades para os desenvolvedores a criarem sites para o browser concorrente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro objetivo do grupo era fazer com que os desenvolvedores também adotassem os Padrões do W3C. E esse objetivo está sendo cumprido até hoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A resitência de hoje, não é nada com a resistência encontrada há 5 anos atrás. Os desenvolvedores estão mais aberto às novas propostas e os novos profissionais já começam aprendendo da maneira correta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje as coisas estão bem mais fáceis. Browsers e desenvolvedores lutam a favor dos padrões. W3C e entusiastas estudam novos padrões e pedem sugestão dos profissionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o amadurecimento das partes, o conhecimento se renova e desenvolver para web fica mais divertido.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>