<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Experimentos on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/experimentos/index.xml</link>
    <description>Recent content in Experimentos on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/experimentos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Brincando com css3</title>
      <link>http://tableless.com.br/brincando-com-css3/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/brincando-com-css3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Durante o &lt;a title=&#34;FrontInSampa 2012&#34; href=&#34;http://www.frontinsampa.com.br&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;FrontInSampa&lt;/a&gt; (evento sobre desenvolvimento front-end que rolou dia 03/11 em São Paulo),  rolou a palestra do Zeno Rocha com Bernard de Luna que falou sobre se divertir mais em nossa área de trabalho, mesmo que isso te custe recusar aquele freela (tema muito polêmico eu diria), mas o legal dessa palestra, foi que eu me vi ali em todos os contextos, e pude perceber que atualmente deixei de brincar por falta de tempo pensando apenas em dinheiro, já que eu comecei fazendo sites por hobby e isso virou uma profissão de alguns anos pra cá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com essa motivação, já que atualmente estou lendo muito sobre CSS 3, fiz um experimento simples, eu diria até ridículo, usando apenas a criatividade e fiz o Planeta Terra girando apenas com css3 e ficou maneiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usando apenas animation e keyframes pude dar movimento a uma imagem e o resultado você pode conferir no link abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://deividmarques.com.br/css/earth/&#34;&gt;http://deividmarques.com.br/css/earth/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meu intuito de escrever esse post, não é pra me autopromover e nem dizer que sei mais do que ninguém, porque eu não sei nada ainda, mas sim pelo fato de motivar a todos vocês que assim como eu, é desenvolvedor front-end, e adora o que faz, se dê esse luxo, brinque, e aprenda se divertindo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabiam que existe um canal muito maneiro e em português dentro da Mozilla, onde você pode mostrar seus experimentos? Então galera vamos estudar, brincar e também compartilhar com a comunidade, ou melhor para o mundo, pois aqui no Brasil também há tambem ótimos profissionais e auto-didatas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meu experimento nesse canal , para deixar o seu lá basta clicar no Envie um Demo e seja  feliz!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/pt-BR/demos/detail/planeta-terra&#34;&gt;https://developer.mozilla.org/pt-BR/demos/detail/planeta-terra&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de ter escrito esse post, o &lt;a title=&#34;Materias escritas por Zeno Rocha&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/author/zeno/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Zeno&lt;/a&gt; me mostrou o experimento de junho de 2011 do Felipe Moura e quando vi , não acreditei, pois eu acabei fazendo algo muito semelhante (juro que não tinha visto hahaha), embora o dele esteja muito mais elaborado, então vale a pena conferir também: &lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/en-US/demos/detail/css3-up-and-running&#34;&gt;https://developer.mozilla.org/en-US/demos/detail/css3-up-and-running&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos lá, brinque e submeta seu demo no canal da Mozilla e posta o link ai nos comentários.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>