<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Email Marketing on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/email-marketing/index.xml</link>
    <description>Recent content in Email Marketing on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/email-marketing/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>E-mail marketing: descubra os 4 piores erros</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/e-mail-marketing-descubra-os-4-piores-erros/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/e-mail-marketing-descubra-os-4-piores-erros/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A estratégia de comunicação online utilizada pelas empresas pode ser crucial para o futuro do próprio negócio. Compradores do mundo digital buscam preço, qualidade e confiabilidade ao adquirir seus produtos ou serviços. Mas não é só isso: eles querem, como qualquer consumidor, atenção e respeito. Por isso que, para comunicar com este público, o &lt;a href=&#34;http://allin.com.br/solucoes/email-marketing/&#34;&gt;e-mail marketing é uma solução indispensável&lt;/a&gt;, embora seja preciso adotar muitos cuidados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No fim de ano, quando o mercado está aquecido e as vendas em alta, o uso da ferramenta errada pode significar não apenas perdas financeiras como também manchas na imagem da marca. Afinal, ninguém gosta de ser metralhado com spam e se sentir invadido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Especialista em relacionamento digital, a All iN e definiu os cinco erros mais comuns ao traçar a estratégia para a sua empresa, seja ela de pequeno ou grande porte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira como não se deve usar o e-mail marketing:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;frequência-aleatória&#34;&gt;Frequência aleatória&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os últimos meses do ano são de mercado aquecido no e-commerce, por conta do 13º salário e, claro, do Natal. Da mesma forma, janeiro e fevereiro são meses de vendas baixas, em razão dos vencimentos de vários impostos e a proximidade com o carnaval. Nesse contexto, o &lt;a href=&#34;http://allin.com.br/&#34;&gt;envio de e-mail marketing&lt;/a&gt; surge como uma ferramenta para incrementar ainda mais as vendas nos meses mais movimentados e para tentar levantar os meses onde o fluxo de vendas é mais fraco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só que é preciso adotar cuidados para que a estratégia não se transforme em incômodo. Entre as dicas para evitar isso está a de evitar vários e-mails em um mesmo dia para a mesma pessoa. A prática pode gerar cancelamentos das assinaturas das mala-diretas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra recomendação é que algumas estratégias passem por uma frequência anual mais consolidada, ao invés de concentrações nestas datas. Injetar mais mensagens só porque outras marcas fazem pode não ser a melhor solução.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;segmentação-ineficiente&#34;&gt;Segmentação ineficiente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É interessante segmentar suas mensagens a partir do perfil identificado do público. Mas é preciso tomar cuidado para que a mesma pessoa não entre em mais de uma lista, gerando mais e-mails do que deveria. A All iN adota este cuidado, impedindo que um único assinante receba múltiplas mensagens em curto espaço de tempo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;repetição&#34;&gt;Repetição&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A concorrência no e-mail marketing é muito grande. Os clientes podem ser leais e consumidores em potencial, mas é preciso agradá-los sempre. Cair na mesmice, com mensagens que seguem sempre com o mesmo padrão, é um erro comum. O nome da marca na linha &amp;#8220;De&amp;#8221; pode fazer a diferença ao atrair a atenção, assim como uso de emojis e textos pré-definidos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ignorá-los-jamais&#34;&gt;Ignorá-los? Jamais!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não é porque a pessoa deixou de comprar na loja virtual por dois anos que ela deixou de ser uma cliente em potencial. Negligenciar o potencial do consumidor é um erro comum. É sempre importante deixá-lo atento às novidades através do e-mail marketing.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;experiência-em-marketing-digital&#34;&gt;Experiência em marketing digital&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As dicas são importantes, assim como a escolha da empresa de marketing digital que irá executar sua estratégia. Grandes marcas preferem a All iN, que desenvolveu uma plataforma completa de comunicação digital, em múltiplos canais. A All iN aumenta o seu engajamento nas plataformas e garante aumento nas vendas, construindo uma gama de clientes satisfeitos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre as marcas que usam o serviço da All iN estão a Polishop, o Ricardo Eletro, a Reserva, a UltraFarma e o Pão de Açúcar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Email Marketing – Testes e CSS Inliner – Parte 2</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/email-marketing-testes-css-inliner-parte-2/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/email-marketing-testes-css-inliner-parte-2/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Não é só porque você precisa fazer seus emails utilizando tabelas, você vai desdenhar das boas práticas que você aprendeu na escola. O código final de uma Newsletter vai ficar muito maior e tão complexo quanto o código de um site institucional simples. Outro ponto importante, é que você vai fazer muitas e muitas alterações até esse email ser publicado e muito provavelmente vai precisar duplicá-lo quando alguém ter a necessidade de enviar novos emails.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A estratégia que eu uso aqui é usar as tabelas como usamos os divs. As tabelas são necessárias e não tem por onde fugir. Isso já é um desconforto muito grande, por causa da quantidade de código gerada. Abaixo, seguem duas maneiras que uso aqui na Locaweb e nos projetos do Tableless.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;css-inliner&#34;&gt;CSS Inliner&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Alguns clientes de email (estou olhando pra você, Gmail) simplesmente ignoram a tag style no HEAD ou no BODY. Eu não os culpo: como você mostraria um layout dentro do seu próprio layout, sem que o CSS e o código desse layout pirata não quebrasse o layout do seu sistema? Esse é um desafio para galera dos clientes de email baseados em web, como é o caso do Yahoo! Mail e do Gmail. Por isso, para acabar com o problema pela raiz, eles simplesmente estripam a tag style do HTML do email marketing, aceitando apenas o atributo style diretamente nos elementos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema é que o seu trabalho é fazer newsletters ou você faz muitas newsletters por semana, a necessidade de reutilizar código é importante. Por isso o fluxo de desenvolvimento de emails precisa ser muito parecido com o desenvolvimento em ambientes normais, usando um CSS externo, provavelmente dividido por módulos e etc. Embora o HTML fique um horror de fazer manutenção por causa das tabelas, o CSS é a parte onde você vai passar mais tempo, por isso precisa ser o lugar mais organizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para resolver esse problema, existem serviços online que pegam seu código CSS externo e colocam diretamente nas tags do seu HTML. Dependendo do seu layout o HTML final vai ficar um horror, mas isso não importa aqui. O HTML final você não vai se preocupar, porque a utilidade dele é simplesmente ser bem renderizado nos clientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem três serviços que fazem a mesma coisa: o &lt;a href=&#34;https://putsmail.com/inliner&#34;&gt;Inliner do PutsMail&lt;/a&gt;, o &lt;a href=&#34;http://templates.mailchimp.com/resources/inline-css/&#34;&gt;CSS Inliner Tool do MailChimp&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&#34;http://inliner.cm/&#34;&gt;Inliner do Campaing Monitor&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas ferramentas já te ajudam um bocado. Mas ainda não é o fluxo ideal. Se você tem 10 emails para fazer, sua produtividade já fica prejudicada com estes serviços. Por isso eu passei a usar um plugin de Gulp no build local dos emails para fazer esse trabalho: é o &lt;a href=&#34;https://www.npmjs.com/package/gulp-inline-css&#34;&gt;Gulp Inline CSS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você prefere Grunt, tem um plugin que faz a mesma coisa, chamado &lt;a href=&#34;https://www.npmjs.com/package/grunt-inline-css&#34;&gt;Grunt Inline CSS&lt;/a&gt;. O problema é que até a escrita deste artigo, esse plugin dependia de outro chamado &lt;a href=&#34;https://www.npmjs.com/package/juice&#34;&gt;Juice&lt;/a&gt;, que faz a mágica por baixo dos panos, mas que estava dando uns paus loucos no Mac. Se você tiver paciência para testar, existem vários outros lá no NPM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como usamos o Middleman aqui, coloquei pra chamar a task do Gulp para ser executada depois do build do Middleman e pronto! O Build já me devolve os emails com o código direto no atributo style dos emails. Para comparar, o código de desenvolvimento fica assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;table cellpadding=&#34;10&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;tr&amp;gt;
        &amp;lt;td class=&#34;lw-text&#34;&amp;gt;

            &amp;lt;h3&amp;gt;&amp;lt;strong&amp;gt;O per&amp;iacute;odo de teste est&amp;aacute; chegando ao fim!&amp;lt;/strong&amp;gt;&amp;lt;/h3&amp;gt;

            &amp;lt;p&amp;gt;Ol&amp;aacute; &amp;lt;/p&amp;gt;

            &amp;lt;p&amp;gt;N&amp;atilde;o perca tempo e mantenha o seu site no ar agora mesmo com 10% de desconto no primeiro m&amp;ecirc;s. &amp;lt;/p&amp;gt;

            &amp;lt;br&amp;gt;
                &amp;lt;center&amp;gt;
                    &amp;lt;a href=&#34;###&#34;&amp;gt;&amp;lt;img alt=&#34;Quero manter meu site&#34; src=&#34;2014-11-21-c.png&#34;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;
                &amp;lt;/center&amp;gt;

        &amp;lt;/td&amp;gt;
    &amp;lt;/tr&amp;gt;
&amp;lt;/table&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E o código buildado fica assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;table class=&#34;lw-wrapper&#34; bgcolor=&#34;#e7e2dc&#34; style=&#34;background-color: #e7e2dc; font-family: arial, helvetica, sans-serif; padding: 20px; width: 100%;&#34;&amp;gt;
&amp;lt;tr&amp;gt;
    &amp;lt;td&amp;gt;

        &amp;lt;table align=&#34;center&#34; class=&#34;lw-container&#34; style=&#34;background-color: #fff; border: none; border-collapse: collapse; margin: 0 auto; width: 630px;&#34; bgcolor=&#34;#ffffff&#34;&amp;gt;
            &amp;lt;tr&amp;gt;
                &amp;lt;td class=&#34;lw-content&#34; style=&#34;background-color: #fff; margin: 0 auto; width: 630px;&#34;&amp;gt;
                        &amp;lt;img src=&#34;2014-11-21-5.jpg&#34; style=&#34;border: none; text-decoration: none;&#34; width=&#34;630&#34;&amp;gt;

                        &amp;lt;table cellpadding=&#34;10&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;tr&amp;gt;
        &amp;lt;td class=&#34;lw-text&#34; style=&#34;margin: 0 20px;&#34;&amp;gt;

            &amp;lt;h3&amp;gt;&amp;lt;strong&amp;gt;O período de teste está chegando ao fim!&amp;lt;/strong&amp;gt;&amp;lt;/h3&amp;gt;

            &amp;lt;p style=&#34;font-family: arial, helvetica, sans-serif; font-size: 14px;&#34;&amp;gt;Ol&amp;#xE1; &amp;lt;/p&amp;gt;

            &amp;lt;p style=&#34;font-family: arial, helvetica, sans-serif; font-size: 14px;&#34;&amp;gt;Não perca tempo e mantenha o seu site no ar agora mesmo com 10% de desconto no primeiro mês. &amp;lt;/p&amp;gt;

            &amp;lt;br&amp;gt;
                &amp;lt;center&amp;gt;
                    &amp;lt;a href=&#34;###&#34;&amp;gt;&amp;lt;img alt=&#34;Quero manter meu site&#34; src=&#34;2014-11-21-c.png&#34;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;
                &amp;lt;/center&amp;gt;

        &amp;lt;/td&amp;gt;
    &amp;lt;/tr&amp;gt;
&amp;lt;/table&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Além disso tudo, nós usamos SASS para escrever o CSS. Lembre-se: a ideia é tentar ganhar velocidade no desenvolvimento, aproximando o ambiente que você está acostumado para a criação de emails. O problema é que embora você consiga produzir código rapidamente, você vai precisar testar esse layout e você não poderá fazer isso o tempo inteiro olhando para seu browser comum. Os usuários verão isso em diversos clientes de email e você precisa testar nesses clientes. É aí que entra outra ferramenta: Litmus.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;testando-com-o-litmus&#34;&gt;Testando com o Litmus&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://litmus.com/&#34;&gt;Litmus&lt;/a&gt; é um ambiente de testes e análise de email marketing que surgiu em 2005. Além de testar seus emails, você consegue ter uma série de informações sobre taxa de abertura, forwards, deleções e outras análises. Basicamente o que os outros caras do mercado fazem, ele faz também. O grande diferencial dele é que você consegue submeter o código do seu email e ele mostra como o layout fica em praticamente todos os clientes de email do mercado, inclusive nos clientes mobile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, você consegue criar ou modificar o código do seu email diretamente pelo sistema deles, facilitando MUITO a adequação do código, principalmente porque eles tem um syntax checker que verifica se você está usando alguma regra que não funciona nos clientes de email do mercado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/litmus-editor.jpg&#34; alt=&#34;litmus-editor&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;273&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-48119&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há uma feature chamada Interactive Testing. Esse negócio conecta em uma máquina virtual com o seu layout aberto no cliente de email e um lugar para você modificar seu código. Quando você muda alguma coisa no código, ele muda no cliente de email! Pensa na utilidade desse negócio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/litmus-interactive-testing.jpg&#34; alt=&#34;litmus-interactive-testing&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;272&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-48120&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;putsmail&#34;&gt;PutsMail&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;https://PutsMail.com/&#34;&gt;PutsMail&lt;/a&gt; é um sisteminha de testes avulso. Ele é muito fácil de usar e nem precisa de cadastro. Basta jogar seu código no campo e mandar testar. Ele foi desenvolvido por um cara chamado Pablo Cantero, aí o Litmus comprou o sistema dele em 2014 e continuou o desenvolvimento.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;concluindo&#34;&gt;Concluindo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Email bom é email em Plain Text. Não escondo isso de ninguém. Quando fazemos emails, voltar a trabalhar como nos tempos antigos e isso não é bom. Você precis alinhar muito bem as expectativas do designer, precisa testar muito bem cada cliente de email importante, precisa escrever código ruim para que funcione em todo lugar. Mas não é impossível. Com a experiência e as ferramentas que surgiram nos últimos anos, conseguimos passar pelo vale da sombra e da morte mais facilmente. Mas ainda assim nos machucamos bastante. (ó, fiz até um final filosófico! ;-D )&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Email Marketing – O Inferno – Parte 1</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/email-marketing-o-inferno-parte-1/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/email-marketing-o-inferno-parte-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esqueça tudo o que você sabe sobre CSS 3, HTML 5, JavaScript e qualquer outra nova novidade que você tenha visto nos últimos 10 anos. Para fazer uma newsletter você não vai usar nada disso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Criar email marketing é chato. Não é fácil e provavelmente não vai ficar do jeito que você quer na primeira ou na segunda ou na terceira vez. Se você reclama do Internet Explorer por qualquer motivo, você ainda não teve que lidar com os clientes de email. É um mundo totalmente diferente do que conhecemos e estamos acostumados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sei que você gostaria que eu estivesse exagerando, mas não estou. Cada cliente de email tem suas restrições de segurança e tem seu suporte específico aos padrões web. Clientes de email online, como o Gmail tem preocupações totalmente diferentes que um cliente nativo como o Outlook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando digo que você precisa voltar aos velhos tempos, eu não estou brincando. O que funciona perfeitamente em todos os clientes de email são as tabelas. São elas que irão estruturar seu layout. Nada de float. Float não funciona no Outlook. Nada de usar background-image, ele não funciona no Outlook também. E se você já está achando que o Outlook é o problema, espere até saber que o Gmail simplesmente remove qualquer tag &lt;style&gt; que estiver no documento e só aceita estilos inline, com o atributo style direto na tag. Nesse cenário, não tem quem é pior ou melhor, só tem o pior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com as tabelas, você poderá usar a propriedades font e text, com todos os seus respectivos valores. Logo, você já consegue formatar a tipografia do seu email, contanto que use apenas fonts do sistema, por que a propriedades font-face funciona apenas em aparelhos que rodam iOS e no Apple Mail.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E os seletores do CSS? Sem seletores a gente não consegue fazer muita coisa, né? Pois é… Vamos continuar sem fazer muita coisa. O selector mais básico, que chamamos de “selector encadeado“, feito assim: “div p”, pode não funcionar no Gmail. Em todos os outros clientes este seletor funciona perfeitamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A propriedade width funciona em tudo. Height só não funciona no Outlook &lt;sup&gt;2007&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;2010&lt;/sub&gt; e 2013. Já o padding e margin, podem ser usadas à vontade. Contanto que sejam em tabelas, porque em divs não vai funcionar no Outlook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perceba que as principais propriedades do CSS, as que usamos todos os dias não são aceitas perfeitamente nos clientes de email conhecidos. Na verdade até podem, mas você vai precisar abrir mão de algum cliente de email.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com o a Litmus, que é um serviço para testar email marketing e websites e diversos browsers, o cliente de email do iPhone é o mais popular. Outlook vem em segundo lugar. Depois vem o cliente de email do Android, seguido pelo do iPad. Aí vem o cliente da Apple, o Apple Mail, seguido do Yahoo! Mail e Gmail. &lt;a href=&#34;http://emailclientmarketshare.com&#34;&gt;Você pode ver os números aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiser saber também quais propriedades do CSS funcionam, &lt;a href=&#34;http://www.campaignmonitor.com/css/&#34;&gt;o Campaign Monitor mantém uma tabela, sempre atualizada&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se: neste ambiente incerto dos emails, teste exaustivamente. Não acredite apenas em serviços online para testar seus emails. Envie emails para você mesmo, teste pessoalmente em todos os clientes de email que puder. É a melhor forma para você obter um resultado decente.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Campanhas de E-mail Marketing</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/campanhas-de-e-mail-marketing/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/campanhas-de-e-mail-marketing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;As Campanhas de E-mail Marketing estão em alta e, cada vez mais, presentes e importantes no mundo dos negócios, dos websites, dos hotsites, dos e-commerce, dos sites de compras coletivas e etc. Falar de E-mail Marketing parece fácil, mas costumo dizer que não é algo tão simples assim. E-mail Marketing é a utilização do e-mail como ferramenta de marketing direto, respeitando normas e procedimentos pré-definidos, a fim de analisar o retorno gerado por meio de relatórios e de análises gráficas, o que gera campanhas cada vez mais otimizadas. Essa definição é extremamente pertinente, fazendo com que cheguemos a acreditar que essa ferramenta é a solução para os problemas de empresas que desejam se comunicar com seus clientes. Todavia, isso só se torna possível quando entendemos as práticas e determinamos as estratégias corretas para uma campanha E-mail Marketing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, se você conhece um pouco sobre o E-mail Marketing, e acha que é só pegar sua lista de clientes e sair disparando suas campanhas pelo Outlook, aleatoriamente, para conseguir campanhas cada vez mais lucrativas e mais otimizadas, você se enganou. Volte para seu Desktop e faça mais algumas pesquisas ou compre o livro &lt;strong&gt;Estratégias de E-mail Marketing&lt;/strong&gt; do Murilo Gun e Bruno Queiroz, que lhe dará uma visão mais abrangente sobre tema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afinal, a primeira coisa que devemos pensar para começar a trabalhar campanhas estratégias de E-mail Marketing é a ferramenta que será utilizada, pois para por em prática as campanhas, há várias ferramentas boas disponíveis no mercado como: &lt;a href=&#34;http://www.aweber.com/index3.htm&#34;&gt;Aweber&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://mailchimp.com/&#34;&gt;Mailchimp&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.getresponse.com/&#34;&gt;Get Response&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.aweber.com/index3.htm&#34;&gt;E-goi&lt;/a&gt; e muitas outras por ai. Usar esses tipos de ferramentas, a princípio, pode parecer bobagem, prejuizo para sua empresa como já ouvir falar por ai, mas elas irão lhe ajudar e muito no gerenciamento de suas campanhas, na manutenção de suas listas de e-mails, nos relatórios detalhados das campanhas enviadas e o mais importante, na otimização de tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pois bem. Agora que você decidiu qual ferramenta usar, vamos nos concentrar na sua lista de e-mails, pois se você está pensando em comprar uma lista daquela empresa que você achou na busca do Google ou aquela lista de de 1 milhão de contatos que te ofereceram na 25 de Março, esqueça! A melhor maneira de obter resultados efetivos com as suas campanhas é utilizando a sua própria lista de e-mails e, se você não tem uma, tente construí-la por meio de pesquisas, de uma assinatura de Newsletter no seu site, por meio de iscas digitais como e-books, conversas diretas com seus clientes, solicitando a eles seus e-mails e, o mais importante, pedindo a autorização deles para poder enviar suas campanhas. Outro ponto importante é a segmentação da lista de e-mails, uma vez que de nada adianta coletar os e-mails de seus clientes e não saber o que realmente eles querem receber. Por isso, procure saber os gostos de seus clientes, seus hábitos de consumo e crie segmentos em sua lista para cada um deles, além de segmentos para sexo, data de aniversário, cidade e estado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra ponto extremamente importante são as estratégias formuladas para suas campanhas. A partir da segmentação de sua lista de e-mails, você já terá uma base do que poderá oferecer para seus clientes, mas sempre a algo a mais para se fazer e, nesse caso, você pode incluir um calendário de datas sazonais e uma estratégia de conteúdo, pois seus clientes precisam de informações relevantes sobre o seu negócio. Portanto, se você tem uma loja de bicicletas em São Paulo, antes de enviar aquela oferta imperdível daquela Mountain Bike, envie alguns e-mails mostrando detalhes e as melhores trilhas para andar de Mountain Bike no Brasil, pois assim você estará estimulando o seu cliente a receber as ofertas da Mountain Bike. Acredite, o resultado de sua campanha será bem melhor, afinal, você quer uma Mountain Bike para se aventurar em trilhas ou para deixar como troféu, acumulando poeira na garagem da sua casa?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o fim, deixo a análise das métricas das campanhas de E-mail Marketing. As métricas por si só, não servem para nada, não têm valor algum se não forem analisadas e tomadas como base para novas estratégias. Recentemente, um amigo que trabalha em um e-commerce pediu minha ajuda para melhorar as campanhas de e-mail marketing que ele faz em seu trabalho e eu prontamente me coloquei à disposição, explicando para ele sobre a importância da segmentação da lista, coisa que ele ainda não tinha feito. Pedi que me enviasse os 5 últimos relatórios das campanhas que ele tinha feito. A partir desses relatórios eu fiz uma análise que daria outro artigo se eu fosse citar, mas um desses relatórios me chamou a atenção. Era uma peça de E-mail Marketing com foco em veda com aproximadamente 8 produtos, onde 3 deles com o ticket médio de R$250,00 tiveram um número considerável. Quando somei os cliques únicos, eram mais de 700 e olha que a lista de e-mails não era tão grande assim. Então, disse para ele filtrar pela ferramenta de E-mail Marketing quais foram as pessoas que clicaram nesses produtos e criar um novo segmento, além de criar outra peça de E-mail Marketing com apenas esses 3 produtos, contendo uma descrição bem detalhada que reforçasse os benefícios e as características, juntamente com um desconto de X% por um tempo determinado para despertar a sensação de escassez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, se essas 700 pessoas clicaram nesses produtos é porque elas se interessaram e desejam saber mais sobre eles. Ao fazer tal análise e disparar uma nova campanha que dessa vez está mais trabalhada com informações relevantes sobre o produto e um determinado desconto, a probabilidade de fechamento de venda aumenta consideravelmente e, se desse total, 5% forem convertidos em vendas, já vai ter valido o esforço.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso, a análise detalhada de cada campanha se faz necessária e muito importante para as estratégias de E-mail Marketing, pois não adianta ficar disparando e-mails aleatórios, achando que você conhece seu cliente. Isso é praticamente impossível. Se você realmente quer saber o que seus clientes procuram, comece agora mesmo a analisar suas campanhas, veja se a ferramenta que está usando atende suas necessidades, construa sua lista e crie os segmentos que são importantes para seu negócio. Tenho certeza de que você irá descobrir muitas coisas interessantes sobre eles.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>E-mail Newsletter Responsivo</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/e-mail-newsletter-responsivo/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/e-mail-newsletter-responsivo/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;design-responsivo&#34;&gt;Design Responsivo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um assunto que ganhou muita evidência este ano no mundo do design digital é o desenvolvimento de sites responsivos. O termo, emprestado da arquitetura, surgiu em um post do blog &lt;a href=&#34;http://www.alistapart.com/articles/responsive-web-design/&#34; title=&#34;Responsive Web Design&#34;&gt;A List Apart&lt;/a&gt;. Em resumo, são técnicas de design e CSS que, visando a usabilidade e a acessibilidade do conteúdo, fazem com que um site se adapte ao dispositivo do usuário. Parece mágico, mas na verdade é uma combinação de folhas de estilo engenhosas, matemática e um pouco de bom senso. O design responsivo utiliza elementos como o tipo de midia, resolução da tela, largura do viewport, densidade de pixels e medidas relativas para garantir uma melhor experiência de navegação independente do dispositivo que o usuário está utilizando. Design responsivo é design sustentavel e universal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você for procurar na internet, encontrará discussões bem calorosas sobre o que é melhor: fazer uma versão mobile ou design responsivo. Mas o foco deste artigo não é levantar esta discussão, mas sim dar um passo além com o desenvolvimento responsivo e mostrar que ele não é limitado apenas a sites. Algumas técnicas podem ser aplicadas a newsletters e tornar o seu e-mail newsletter mais atrativo para dispositivos móveis. E impressionar o seu chefe, cliente e / ou mãe&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este post pressupõe que você já conheça o básico sobre o assunto. Mas não se desespere, pequeno Padawan. Para quem não sabe nada sobre o tema existem diversos artigos interessantes aqui no próprio &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/?s=design+responsivo&#34; title=&#34;Design Responsivo no Tableless&#34;&gt;Tableless&lt;/a&gt; ou você pode ainda conferir &lt;a href=&#34;http://blog.popupdesign.com.br/design-responsivo-i-o-que-e-e-por-que-usar/&#34; title=&#34;Design Responsivo 1&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://blog.popupdesign.com.br/design-responsivo-grids-e-texto/&#34; title=&#34;Design Responsivo 2&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://blog.popupdesign.com.br/design-responsivo-iii-media-queries-e-compatibilidade/&#34; title=&#34;Design Responsivo 3&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; a série de textos escritos por mim para o BlogUp.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;as-vezes-é-preciso-sujar-as-mãos&#34;&gt;As vezes é preciso sujar as mãos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Fazer um e-mail newsletter usando HTML é montar um código de maneira antiga, usando técnicas ultrapassadas e não muito semânticas. Isso porque muitos leitores de e-mail não lêem corretamente alguns parâmetros de CSS, ou seja, a recomendação aqui é realmente cometer algumas heresias como colocar estilos direto no HTML e utilizar (argh) tabelas para dados não tabulares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para montar um projeto de e-mail newsletter responsivo nós continuaremos desenvolvendo o código desta maneira antiga, infelizmente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;media-queries-salvam-o-dia&#34;&gt;Media Queries salvam o dia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A parte divertida é que diversos dispositivos mobile aceitam Media Queries e interpretam o CSS de uma maneira bem mais lógica. E isso nos permite criar estilos mais avançados usando o !important no CSS para sobrepor os parâmetros de estilo que determinamos no HTML. Ou seja, dá para aplicar aqui o principio de progressive enhancement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É claro que não são todos os programas e dispositivos que aceitam Media Queries e parâmetros de CSS mais atuais. Para estes dispositivos, o seu e-mail terá o mesmo layout determinado para desktops.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja abaixo a lista de dispositivos que aceitam Media Queries em seu leitor de e-mail padrão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aplicativos de leitura de emails nativos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Cliente&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Suporta Media Querie?&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Amazon Kindle Fire
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Amazon Kindle Fire HD
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Android 2.1 Eclair
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Não
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Android 2.2+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Apple iPhone
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Apple iPad
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Apple iPod Touch
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      BlackBerry OS 5
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      BlackBerry OS 6+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      BlackBerry Playbook
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Microsoft Windows Mobile 6.1
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Não
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Microsoft Windows Phone 7
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Não
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Microsoft Windows Phone 7.5+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Microsoft Surface
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Não
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Palm Web OS 4.5
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aplicativos de leitura de email não nativos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Cliente&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Suporta Media Querie&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Microsoft Outlook Exchange 3rd party app (Android)
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Não
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Gmail mobile app (todas as plataformas)
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Não
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Yahoo! Mail mobile app (todas as plataformas)
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Não
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&#34;algumas-dicas-práticas-para-o-layout&#34;&gt;Algumas dicas práticas para o Layout&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para desenvolver, não apenas um template de e-mail em HTML, mas qualquer projeto de design responsivo é necessário ter em mente que o seu trabalho será acessado pelos mais diferentes tipos de usuário. Não existem apenas iPhones e iPads&amp;#8230; Qualquer modelo de dispositivo móvel vendido atualmente, até o tablet chinês que meu sobrinho ganhou em seu aniversário de 6 anos, tem um leitor de e-mails. O ideal aqui é é englobar o maior número de dispositivos possíveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para garantir uma boa user experience, precisamos levar em consideração alguns pontos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tamanho mínimo do texto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Em muitos aplicativos de leitura de e-mail, como o do iPhone, o tamanho mínimo da fonte é de 13px. Isso significa que, se você utilizar um tamanho menor, ele irá converter o texto automaticamente para 13px.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não faça algo menor que a ponta de um dedo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Recomenda-se que para ícones clicáveis uma área mínima de 44&amp;#215;44 pixels. Este tamanho irá facilitar o usuário de acessar o item com o dedo sem clicar acidentalmente em outros ícones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Medidas relativas sempre&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Prefira usar medidas em porcentagem para as larguras dos elementos. Isso pode garantir que ele seja acessível em dispositivos com a tela em tamanhos não previstos nos seus media queries.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Evite layouts em colunas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Em se tratando de desktops, a largura recomendável de um e-mail template é 640px. Neste caso é possível dividir o layout em colunas pois o espaçamento e as margens de um leitor de e-mails em um computador são grandes o suficiente para uma leitura confortável. Já em um smartphone não é recomendável o uso de um layout com várias colunas pois o tamanho reduzido da tela contribui pra uma sensação claustrofóbica, fazendo os elementos parecerem aglomerados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Crie uma experiência única&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Apesar da alta resolução da atual geração de smartphones, como é o caso do o iPhone 5 (568px em formato landscape), é interessante pensar em um design diferenciado, já que a experiência do usuário ao interagir com um layout muda completamente só pelo fato de estar em um dispositivo com tela sensível ao toque.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Go mobile&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A maior parte dos clientes de e-mail para desktop não são adaptáveis para tamanhos de tela menores que 960px. Basta tentar redimensionar a janela do Gmail, por exemplo, para verificar que este é o último ponto de quebra disponível para computadores. Nosso foco aqui será, portanto, apenas os dispositivos móveis. Sendo assim, o media querie que utilizaremos é @media only screen and (max-device-width: [insira a largura maxima aqui]) . Isso fará com que as mudanças de layout sejam vistas apenas em dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tudo é !important&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clientes de e-mail antigos não entendem CSS. Por isto é necessário determinar um conjunto de estilos básicos no próprio HTML. Nosso CSS ficará para os softwares e aplicativos mais modernos, capazes de entender media queries. Portanto não se esqueça da tag !important. para os estilos que você deseja sobrescrever.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;construindo-o-código&#34;&gt;Construindo o código&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A principal regra no desenvolvimento de e-mails newsletter é a de sempre preferir aplicar os estilos diretamente no HTML de maneira inteligente visando a adaptação mais rápida dos elementos para uma largura menor no CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos começar pelo layout para desktops. Para a nossa demo vamos considerar uma tabela com uma largura de 640px, dividida em duas colunas com 320px cada. Para fazer o distanciamento dessas colunas vamos trabalhar com o parâmetro cellpadding. Uma outra opção seria o cellspacing, mas neste caso o espaço a mais entre as células da tabela faria com que ela ficasse maior do que 640px e desalinharia o layout. Já quando usamos cellpadding, o espaço é adicionado internamente nas células, sem aumentar o tamanho final da tabela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-7628&#34; alt=&#34;Screenshot Demo E-mail Newsletter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/12/screenshot-demo-email-newsl.jpg&#34; width=&#34;720&#34; height=&#34;760&#34; srcset=&#34;uploads/2012/12/screenshot-demo-email-newsl.jpg 720w, uploads/2012/12/screenshot-demo-email-newsl-284x300.jpg 284w&#34; sizes=&#34;(max-width: 720px) 100vw, 720px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda pensando na versão desktop, para alinhar em duas colunas usaremos o aling=left diretamente na tabela. Isso equivaleria ao float:left do CSS. Mas, se aplicar o float:left você poderia ter problemas com alguns leitores de e-mails desktop, como o outlook 2007.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-estrutura-basica-do-layout&#34;&gt;A estrutura basica do layout&lt;/h2&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;!--tabela principal, com a largura do documento--&amp;gt;
&amp;lt;table width=&#34;640&#34; border=&#34;0&#34; cellpadding=&#34;0&#34; cellspacing=&#34;0&#34; class=”conteudo”&amp;gt;
&amp;lt;tr&amp;gt;
&amp;lt;td&amp;gt;
&amp;lt;!--tabela que equivale ao conteúdo da coluna da esquerda. Tem 320px de largura, 20 de cellpading e align left, para se posicionar a esquerda da tabela seguinte--&amp;gt;
&amp;lt;table width=&#34;320&#34; border=&#34;0&#34; cellspacing=&#34;0&#34; cellpadding=&#34;20&#34; align=&#34;left&#34; class=”esquerdaCol”&amp;gt;
&amp;lt;tr&amp;gt;
&amp;lt;td&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;Coluna da esquerda&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;
&amp;lt;/tr&amp;gt;
&amp;lt;/table&amp;gt;
&amp;lt;!--Tabela que seria a coluna da direita. Note que aqui não é necessário utilizar o parametro align.--&amp;gt;
&amp;lt;table width=&#34;320&#34; border=&#34;0&#34; cellspacing=&#34;0&#34; cellpadding=&#34;20&#34; class=”direitaCol”&amp;gt;
&amp;lt;tr&amp;gt;
&amp;lt;td&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;Coluna da direita&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;
&amp;lt;/tr&amp;gt;
&amp;lt;/table&amp;gt;
&amp;lt;/td&amp;gt;
&amp;lt;/tr&amp;gt;
&amp;lt;/table&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos ao CSS! Antes de tudo, nós vamos colocar os media queries no inicio do nosso código. Isso irá evitar algum acidente caso o leitor de e-mails da pessoa resolva ler seus media queries mesmo que você não queira. É raro, mas acontece&amp;#8230; E, se acontecer, o código a seguir, que é o da versão desktop, irá sobrescrever o código do Media Querie evitando que carregue parâmetros específicos para o smartphone na versão desktop do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-7631&#34; alt=&#34;Screenshot E-mail Newsletter Mobile&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/12/screenshot-newsletter-mobil.jpg&#34; width=&#34;720&#34; height=&#34;760&#34; srcset=&#34;uploads/2012/12/screenshot-newsletter-mobil.jpg 720w, uploads/2012/12/screenshot-newsletter-mobil-284x300.jpg 284w&#34; sizes=&#34;(max-width: 720px) 100vw, 720px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para transformar o código acima, que é de duas colunas, em um código de uma coluna basta eu mandar a tabela principal, com 640px de largura, ficar com menos que isso. As colunas internas, que tem 320px cada irão se manter deste mesmo tamanho e “cair” uma para baixo da outra quando a tabela principal passar a ser menor. Não se esqueça de usar o !important para sobrepor os estilos do HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O código ficaria assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;style type=&#34;text/css&#34;&amp;gt;
@media only screen and (max-device-width: 480px) {
table[class=conteudo] {
width:320px !important;
}
}
&amp;lt;/style&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Basta então alterar a largura das colunas para o valor desejado. Não se esquecendo, é claro, do valor do cellpading declarado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;trabalhando-com-imagens&#34;&gt;Trabalhando com Imagens&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como, no caso de templates para e-mails, é bom evitar o uso de CSS, o ideal é determinamos a largura e altura de imagens na própria tag  &lt;img alt=&#34;&#34; /&gt;dentro das tabelas. Isso garante a visualização correta das figuras. Porém, quando redimensionarmos a tabela para dispositivos menores, é provável que imagens grandes desalinhem o layout.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem duas soluções para este problema. É possível utilizar o parâmetro display:none para a imagem maior e carregar a menor por background-image. O lado negativo aqui é que o usuário acaba realizando o download de duas imagens diferentes&amp;#8230; A segunda solução é forçar a imagem a se redimensionar e utilizar o parâmetro !important para sobrescrever o tamanho original do arquivo, mas é necessário um cuidado aqui para manter a proporção correta e não distorcer a imagem.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;@media only screen and (max-device-width: 480px) {
td[class=&#34;header&#34;] {
background-image: url(images/header-325.png);
width: 325px !important;
height: 115px !important;
}
td[class=&#34;header&#34;] img {
display: none;
}
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Estamos colocando um background na TD de classe “header”, e mandando ele esconder a  &lt;img alt=&#34;&#34; /&gt;dentro desta&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;usando o display:none.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja o HTML:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;table width=&#34;640&#34; border=&#34;0&#34; cellspacing=&#34;0&#34; cellpadding=&#34;0&#34;&amp;gt;
&amp;lt;tr&amp;gt;
&amp;lt;td class=&#34;header&#34;&amp;gt;
&amp;lt;img src=&#34;images/header.png&#34; border=&#34;0&#34; width=&#34;640&#34; /&amp;gt;
&amp;lt;/td&amp;gt;
&amp;lt;/tr&amp;gt;
&amp;lt;/table&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Uma outra solução é trabalhar com imagens que fluem de acordo com o tamanho da célula utilizando o parâmetro background-size:cover. Esta solução não é compatível com browsers antigos.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;@media only screen and (max-device-width: 480px) {
td[class=&#34;headercell&#34;] {
background-image: url(images/header-480.png) !important;
background-size: cover;
}
td[class=&#34;headercell&#34;] img {
display: none;
}
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Uma boa pratica é determinar o valor da largura em porcentagem. Se for fazer isso, não se esqueça de usar o !important e determinar a altura como automática, garantido que a imagem se redimensione corretamente.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;@media only screen and (max-device-width: 480px) {
td[class=header] img {
height:auto !important;
width:100% !important;
}
}&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;retina-display&#34;&gt;Retina Display&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Design responsivo não é apenas redimensionar alguns elementos do layout. A ideia principal aqui é criar uma experiência do usuário própria para cada tipo de mídia. Com o surgimento das telas de alta definição como a Retina Display da Apple, é interessante oferecer imagens com a qualidade superior. Para isto basta utilizar um media querie específico para dispositivos com maior densidade de pixels.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;@media all and (min-device-pixel-ratio : 1.5)&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;considerações-finais-e-downloads-de-exemplos&#34;&gt;Considerações Finais e downloads de exemplos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já faz tempo que a internet não está mais apenas nos computadores. Smartphones, tablets, televisores e videogames portáteis são dispositivos comuns no dia-a-dia dos usuários. E ler e-mails é uma das atividades mais corriqueiras. É bem difícil prever quais serão os tipos de midia do futuro, mas o fato é que não podemos mais considerar a web como algo restrito a uma caixinha com 1024 pixels de largura. Apresentar um layout adequado para cada tipo de mídia deixa de ser um luxo e passa a ser uma obrigação. A minha aposta é que com o tempo seja tão essencial como desenvolver códigos semânticos, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma que acontece com os browsers, a medida que os clientes de e-mail antigos passam a ser abandonados as opções de estilização ficam cada vez mais interessantes. A tendência é que as novas tecnologias leiam códigos cada vez mais complexos. É nossa responsabilidade, portanto, oferecer aos usuários sempre a melhor opção de usabilidade e acessibilidade. Em telas grandes e pequenas. Em sites e emails.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/12/exemplo_newsletter_responsiva.rar&#34; title=&#34;Exemplo de Newsletter Responsiva&#34;&gt;Download de exemplo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;leia-mais-sobre-o-assunto&#34;&gt; Leia mais sobre o assunto:&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.campaignmonitor.com/guides/mobile/&#34; title=&#34;Responsive Email Design&#34;&gt;Responsive Email Design&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.zurb.com/playground/responsive-email-templates&#34; title=&#34;Responsive Email Templates&#34;&gt;Responsive Email Templates&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://sergiolopes.org/email-newsletter-mobile-responsivo/&#34; title=&#34;Email Newsletter Mobile Responsivo&#34;&gt;Email newsletter mobile responsivo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Boas práticas para E-mail Marketing</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/boas-praticas-para-e-mail-marketing/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/boas-praticas-para-e-mail-marketing/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Você que é do tempo do html feito somente em tabelas, acompanhou das mudanças dos padrões web ou senão conheceu essa época, mas mesmo assim sofreu muito com o IE6, acredite, montar E-mail Marketing é um pouco pior que isso tudo junto. Mas calma, deixarei algumas dicas e boas práticas, evitando assim muito do seu sofrimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em resumo: E-mail Marketing é uma estratégia muito eficiente e útil para manter os visitantes ligados ao site e aumentar a taxa de conversão, mas isso tudo não tem resultado se sua newsletter chega quebrada ou mesmo se for direto para a caixa de SPAM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na montagem desse html não adianta seguir as melhores práticas de padrões web. Os clientes de e-mail não aceitam muitos dos atributos do CSS e nem conhecem as novas tags do HTML5.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;html&#34;&gt;HTML:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;E-mail Marketing é pura tabela. Tabelas são chatas, mas nesse caso, são a única saída por enquanto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilize sempre o atributo &lt;em&gt;valig=&amp;#8221;top&amp;#8221;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;tr&amp;gt;
    &amp;lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;350&#34;&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;
    &amp;lt;td valign=&#34;top&#34;&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;
&amp;lt;/tr&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Sobre os tipos de Doctype suas diferenças de renderização, vocês podem conferir 3 testes realizados pelo site &lt;a href=&#34;http://www.campaignmonitor.com/blog/post/3317/correct-doctype-to-use-in-html-email/&#34;&gt;Campaign Monitor&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;css&#34;&gt;CSS&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Evite usar CSS externo. Alguns clientes de e-mail não aceitam. Tanto no HEAD, quanto no BODY.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilize CSS inline (direto no elemento), porém não abuse de propriedades como position, float e etc&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;td style=&#34;font-size:18px; color:#666666&#34;; font-family: Arial, Verdana, Tahoma;&#34;&amp;gt;Texto &amp;lt;/td&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Alguns atributos de fontes funcionam em todos os clientes de e-mail, assim como: cores, line-height, font-size, entre outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não use&lt;/strong&gt; &lt;del&gt;style=&amp;#8221;color: #fff&amp;#8221;;&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Use&lt;/strong&gt; &lt;del&gt;style=&amp;#8221;color: #ffffff&amp;#8221;;&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Use sem medo o atributo border:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;span style=&#34;border: 5px solid #000000&#34;&amp;gt;texto&amp;lt;/span&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Veja a tabela de atributos CSS suportados por diversos clientes de e-mail.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;http://www.campaignmonitor.com/css/&#34; href=&#34;http://www.campaignmonitor.com/css/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.campaignmonitor.com/css/&#34;&gt;http://www.campaignmonitor.com/css/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;imagens&#34;&gt;Imagens&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Todas as imagens devem ter display:block, assim evita que o Gmail e o Hotmail acrescentem um espaçamento entre elas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilize url absoluta da imagem em seu html, além da sua altura e largura. &lt;code&gt;&amp;lt;img src=&amp;quot;http://www.exemplo.com.br/imagem.jpg&amp;quot; alt=&amp;quot;A imagem&amp;quot; width=&amp;quot;500&amp;quot; height=&amp;quot;50&amp;quot; /&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não use imagens com extensão PNG que possuem áreas transparentes, pois não são aceitas em versões do outlook anteriores a 2007, pois seu render engine é o mesmo que o do IE6, que não suporta PNG transparente. As áreas que deveriam ser transparentes são exibidas em cinza.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O atributo ALT oferece um texto alternativo quando alguma imagem não carrega ou não pode ser visualizada. Esse atributo é muito usado para melhorar a acessibilidade de uma página na web e principalmente de um email marketing, já que muitos clientes de email bloqueiam as imagens enviadas por remetentes desconhecidos do destinatário. Nesta situação, a função do atributo é facilitar a “pré-leitura” para o usuário. O atributo alt pode ser formatado para a leitura ficar mais organizada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não que seja proibido, mas evite user gifs animados.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;javascript-e-flash&#34;&gt;Javascript e Flash&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Parece meio óbvio, mas nunca utilize Javascript ou Flash. Estes são bloqueados pelos anti-virus dos principais provedores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira mais dicas e boas práticas para o desenvolvimento do seu e-mail marketing:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;O ideal é que o layout não ultrapasse 600px de largura, assim evita rolagem horizontal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use a ferramenta slice do Photoshop e faça recortes em blocos horizontais.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evite mesclar colunas e linhas pelos atributos rowspan e colspan, ja que eles não são suportados pelo Microsoft Outlook 2007. Isso irá prejudicar a renderização correta da mensagem. (nesse caso use tabela dentro de tabela).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para otimizar a entrega das mensagens, desenvolva o código HTML para que tenha até 30 kb. (evita pontuar no ranking de spam)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não esqueça de preencher a tag &lt;title&gt; do documento HTML. Muitas ferramentas antispam verificam o conteúdo desta tag e, caso ela esteja vazia ou preenchida com expressões suspeitas, sua mensagem pode ser pontuada como spam.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se usar imagens de fundo para o corpo da mensagem, através de css inline background-image, saiba que elas não serão visualizadas por destinatários que utilizam Outlook e Hotmail, a solução é usar tambem background-color :#corSolida (cor próxima da imagem) pra não fugir muito do layout, usando assim o conceito &amp;#8220;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/bem-vindo-a-xangrila-parte-1/&#34;&gt;Progressive Enhancement&lt;/a&gt;&amp;#8220;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para remover um sublinhado basta usar css inline: &lt;em&gt;style=&amp;#8221;text-decoration: none;&amp;#8221;&lt;/em&gt; direto no link.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Existem diversas palavras que devem ser evitadas no corpo do e-mail, caso ao contrário ele irá direto para a caixa de spam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conheça algumas delas: &lt;a href=&#34;http://emailmarketing.virtualtarget.com.br/dicas/quais-as-palavras-que-devem-ser-evitadas-no-email-marketing&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://emailmarketing.virtualtarget.com.br/dicas/quais-as-palavras-que-devem-ser-evitadas-no-email-marketing&#34;&gt;http://emailmarketing.virtualtarget.com.br/dicas/quais-as-palavras-que-devem-ser-evitadas-no-email-marketing&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Teste seu template em diversos clientes de email.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao criar um site, qualquer desenvolvedor deve testá-lo em vários navegadores. Para email marketing isso não é diferente, os destinatários usam uma ampla variedade de clientes de email e, você deve desenvolver um template que seja perfeitamente visualizado na maioria deles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Ferramenta gratuita para enviar e-mails.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://putsmail.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://putsmail.com&#34;&gt;http://putsmail.com&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Ferramenta paga, porém muito útil, ele testa seu html em todos os clientes de e-mail e retorna um print.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://litmus.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://litmus.com/&#34;&gt;http://litmus.com/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mesmo que seu html esteja lindo e perfeito, ele pode cair no SPAM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conheça a tabela de regras antispam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://emailmarketing.virtualtarget.com.br/wp-content/uploads/2008/04/tabela_de_pontos1.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://emailmarketing.virtualtarget.com.br/wp-content/uploads/2008/04/tabela_de_pontos1.pdf&#34;&gt;http://emailmarketing.virtualtarget.com.br/wp-content/uploads/2008/04/tabela_de_pontos1.pdf&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Veja os clientes de e-mail mais utilizados:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Saiba mais&#34; href=&#34;http://www.ecommercebrasil.com.br/artigos/os-clientes-de-e-mail-mais-utilizados-pelos-usuarios/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://anyzamaro.com.br/wp-content/uploads/2011/10/emailmarketing1.jpg&#34; alt=&#34;Clientes de e-mail mais utilizados&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para aprofundar-se melhor sobre o assunto, segue links de referências:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.campaignmonitor.com/blog/&#34;&gt;http://www.campaignmonitor.com/blog/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.templateria.com/html/&#34;&gt;http://blog.templateria.com/html/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.campaignmonitor.com/css/&#34;&gt;http://www.campaignmonitor.com/css/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://emailmarketing.virtualtarget.com.br/&#34;&gt;http://emailmarketing.virtualtarget.com.br/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>