<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Pedro Polisenso on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/author/pedro-polisenso/index.xml</link>
    <description>Recent content in Pedro Polisenso on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/author/pedro-polisenso/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Em um relacionamento sério com generators front-end – Parte 2</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/em-um-relacionamento-serio-com-generators-front-end-parte-2/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/em-um-relacionamento-serio-com-generators-front-end-parte-2/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;o-início&#34;&gt;O início&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;O objetivo desse post não é para fazer com que os desenvolvedores só usem esta ferramenta, e sim para apresentar opções de desenvolvimentos ágeis que podem ser úteis no seu dia a dia. É uma ferramenta a qual lhe oferece um stack completo de estrutura de projeto, basta você saber como usar e para que vai usar.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-yeoman&#34;&gt;O Yeoman&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Yeoman é considerado uma ferramenta web de andaimes para criação de webapp modernos, nele você consegue montar um esquema de trabalho facilitando seu desenvolvimento. Seu fluxo de trabalho é composto por 3 ferramentas melhorando sua produtividade e satisfação.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;YO &amp;#8211; Conjunto de geradores que nos permite prototipar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gruntjs &amp;#8211; Gerencia suas tarefas de forma automatizadas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bower &amp;#8211; Gerencia suas dependências aplicadas no projeto&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;PS: São ferramentas que por padrão já vem com o Yeoman, porém temos a opção de usar o Gulp para gerenciar nossas tarefas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ta-me-convence&#34;&gt;Ta, me convence!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/12/convence.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-46124&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/12/convence.jpg&#34; alt=&#34;convence&#34; width=&#34;477&#34; height=&#34;275&#34; srcset=&#34;uploads/2014/12/convence.jpg 477w, uploads/2014/12/convence-241x139.jpg 241w, uploads/2014/12/convence-400x230.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 477px) 100vw, 477px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Yeoman sendo uma ferramenta completa, pode proporcionar para você formas práticas e ágeis de desenvolvimento com menos tempo e com boa qualidade. Alguns criticam, outros elogiam, mas você só saberá o resultado se positivo ou negativo, quando usar esse brinquedinho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Penso o seguinte: Uma ferramenta nova no marcado ou até mesmo uma antiga com novas versões e novas features, precisam ser exploradas para saber o que a mesma pode nos proporcionar. Por isso nunca se intimide com novas tecnologias e sim aproveite para ganhar conhecimentos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;dicas-importantes-antes-de-praticar&#34;&gt;Dicas importantes antes de praticar&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/12/dica.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-46127&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/12/dica.jpg&#34; alt=&#34;dica&#34; width=&#34;400&#34; height=&#34;245&#34; srcset=&#34;uploads/2014/12/dica.jpg 400w, uploads/2014/12/dica-226x139.jpg 226w&#34; sizes=&#34;(max-width: 400px) 100vw, 400px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de mais nada já saiba que não ter medo do terminal é um diferencial. Sacanagem Hahaha. Mas é importante saber que a maioria das configurações e monitoramento serão via terminal, por isso é bom entender e interpretar cada linha de comando digitada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembrando que para usar o Yeoman é preciso ter Nodejs instalado em sua máquina, por isso se você não tem essa plataforma, baixe &lt;a href=&#34;http://nodejs.org/download/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;, instale e parte para a próxima etapa. Após a instalação do nodejs o resto é mágica!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma observação válida a ser feita é o seguinte: Você que desenvolve com Mac OS ou Linux *-* por padrão já vem instalado o Ruby e para quem desenvolve em windows é preciso instalar os dois: Nodejs e Ruby. Você pode baixar o ruby bem &lt;a href=&#34;https://www.ruby-lang.org/pt/downloads/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vendo-teorias-na-prática&#34;&gt;Vendo teorias na prática&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/12/vendo-tv.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-46128&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/12/vendo-tv.jpg&#34; alt=&#34;vendo-tv&#34; width=&#34;381&#34; height=&#34;315&#34; srcset=&#34;uploads/2014/12/vendo-tv.jpg 381w, uploads/2014/12/vendo-tv-168x139.jpg 168w&#34; sizes=&#34;(max-width: 381px) 100vw, 381px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conforme comentado acima, precisa ter nodejs instalado, por isso instale e após a instalação seguia os passos seguintes.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Digite o código abaixo via linha de comando na raiz do seu projeto. O mesmo instala o Yo, Gruntjs e Bower de forma global, podendo usar também Gulp. &lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;npm install -g yo grunt-cli bower&lt;/pre&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Instale o generator da aplicação, nesse caso o generator escolhido para uso é o &amp;#8220;webapp&amp;#8221;. &lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;npm install generator-webapp&lt;/pre&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Inicie a aplicação com YO. &lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;yo webapp&lt;/pre&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;O comando &amp;#8220;generator-webapp&amp;#8221; é o gerador de aplicações web padrão que será um projeto contendo HTML5 Boilerplate , jQuery , Modernizr e Bootstrap . Você vai ter uma opção durante as instruções interativas para não incluir muitos destes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-o-que-vem-depois&#34;&gt;Mas o que vem depois?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/12/01.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone  wp-image-46228&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/12/01.jpg&#34; alt=&#34;01&#34; width=&#34;338&#34; height=&#34;190&#34; srcset=&#34;uploads/2014/12/01.jpg 400w, uploads/2014/12/01-247x139.jpg 247w&#34; sizes=&#34;(max-width: 338px) 100vw, 338px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após o processo de instalação seguida passo a passo, a ferramenta já pode ser usada para criar suas aplicações. Você vai perceber que o YO já te retorna uma estrutura de pasta bem completa com tudo que você precisa e ainda alguns recursos a mais. Veja abaixo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/12/estrutura-raiz.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone  wp-image-46230&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/12/estrutura-raiz.jpg&#34; alt=&#34;estrutura raiz&#34; width=&#34;193&#34; height=&#34;269&#34; srcset=&#34;uploads/2014/12/estrutura-raiz.jpg 233w, uploads/2014/12/estrutura-raiz-99x139.jpg 99w&#34; sizes=&#34;(max-width: 193px) 100vw, 193px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Analisando a estrutura, digo o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A pasta &lt;strong&gt;app&lt;/strong&gt; é onde vai rodar toda sua aplicação em modo de desenvolvimento. É lá que você cria seus arquivos HTML / CSS / JavaScript e entre outros. Mas essa pasta vamos ver com detalhes já já.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A pasta &lt;strong&gt;bower_componnets&lt;/strong&gt; é criada pelo bower, onde você vai baixar e usar componentes como bootstrap, AngularJS, Backbone e entre outros e por padrão ele já traz o jQuery para você. Caso você não goste do nome “bower_componentes” você tem a opção de criar uma pasta como “libs” ou “componentes” e apontar seus componentes baixados para está nova pasta, só precisa criar um arquivo “.bowerrc” e lá você aponta para tal pasta. Exemplo: { app/libs ou app/componentes }&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A pasta &lt;strong&gt;node_modules&lt;/strong&gt; são os módulos instalados pelo nodejs, lá você vai ver alguns plugins do Gruntjs instalados por padrão, podendo ainda instalar outros plugins.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os arquivos &lt;strong&gt;Gruntfile&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Bower.json&lt;/strong&gt; são de configurações de componentes, onde o Gruntfile armazena todas as tarefas automatizadas do gruntjs como: minificação, compilação e otimização. Já o bower.json é um arquivo simples que retorna dados importantes dos componentes gerenciados no bower e armazena os componentes usados e suas versões.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os outros arquivos são de configuração da ferramenta, incluindo os arquivos ocultos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-tal-pasta-app-da-minha-aplicação&#34;&gt;A tal pasta APP da minha aplicação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/12/02.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone  wp-image-46231&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/12/02.jpg&#34; alt=&#34;02&#34; width=&#34;355&#34; height=&#34;239&#34; srcset=&#34;uploads/2014/12/02.jpg 425w, uploads/2014/12/02-206x139.jpg 206w, uploads/2014/12/02-400x269.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 355px) 100vw, 355px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfim chegamos a pasta de desenvolvimento, é aqui que começa toda a sua aplicação, você não precisa mexer em nenhuma outra pasta, tudo que você precisa mexer e criar vai ser dentro deste diretório, beleza? Veja como funciona a estrutura da pasta e logo após vamos ver funcionando e depois daremos o &lt;strong&gt;build&lt;/strong&gt; *-*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/12/estrutura-app.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone  wp-image-46232&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/12/estrutura-app.jpg&#34; alt=&#34;estrutura-app&#34; width=&#34;134&#34; height=&#34;277&#34; srcset=&#34;uploads/2014/12/estrutura-app.jpg 154w, uploads/2014/12/estrutura-app-67x139.jpg 67w&#34; sizes=&#34;(max-width: 134px) 100vw, 134px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acredito que detalhar essa estrutura não tem tanta necessidade, pois as pastas e arquivos já falam por si, não é mesmo? Mas qualquer dúvida pode deixar seu comentário que responderei com prazer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, você já instalou as ferramentas (Yo/Gruntjs/bower), já instalou o generator que será usado (generator-webapp) e executou o “yo” que retornou essa estrutura de pasta. Agora para ver como funciona é simples. Execute o comando abaixo, ele vai criar um server local para você ir debugando sua aplicação e vendo como ela está se comportanto no browser e o mais legal é que você não precisa dar F5, pois por padrão já vem instalado o “livereload” plugin do grunt que atualiza automaticamente sua aplicação no browser  =)&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;grunt server&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Após isso você criar sua aplicação normalmente, usando como ponto de partida o arquivo index.html e os diretórios presentes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;e-se-eu-quiser-baixar-outros-componentes-e-plugins&#34;&gt;*&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;em&gt;E se eu quiser baixar outros componentes e plugins?&lt;/em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;*&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/12/03.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone  wp-image-46233&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/12/03.jpg&#34; alt=&#34;03&#34; width=&#34;335&#34; height=&#34;216&#34; srcset=&#34;uploads/2014/12/03.jpg 400w, uploads/2014/12/03-215x139.jpg 215w&#34; sizes=&#34;(max-width: 335px) 100vw, 335px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É uma boa pergunta e simples de responder. Para baixar outro componente como por exemplo AngularJS vamos usar o Bower, nosso gerenciador de componentes. E para baixar um novo plugin como por exemplo JSHINT vamos usar o Gruntjs que gerencia nossas tarefas. Os comandos abaixo mostra como baixar componentes e plugins.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Baixando componentes&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;bower install [nome do componente]&lt;/pre&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Baixando plugins&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;npm install [nome do plugin] --save-dev&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;e-meu-ambiente-de-produção&#34;&gt;E meu ambiente de produção?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/12/04.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone  wp-image-46234&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/12/04.jpg&#34; alt=&#34;04&#34; width=&#34;363&#34; height=&#34;252&#34; srcset=&#34;uploads/2014/12/04.jpg 392w, uploads/2014/12/04-200x139.jpg 200w&#34; sizes=&#34;(max-width: 363px) 100vw, 363px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chegamos ao nosso momento de build da aplicação. O yeoman compila todos os arquivos da pasta app e nos retorna uma pasta chamada “dist” é lá que encontram seus arquivos de produção prontos para serem usados e testados. Lembrando que qualquer alteração não poderá ser feita na pasta “dist” e sim em “app”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dando o build no projeto e gerando meu diretório de produção:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;grunt build&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;visão-geral&#34;&gt;Visão geral&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hoje aprendemos realmente a usar o yeoman, desde seus conceitos até o modo de produção, é só seguir os passos e dicas. E por falar em dica, lá vai uma dica para melhorar mais ainda a sua transferência de arquivos para o ambiente de produção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao dar o build ele gera o diretório “dist” contendo nele os arquivos de produção. Já que estamos automatizando tudo, evite o uso do FTP e sim faça deploy =) Abaixo segue algumas referências de um módulo do grunt que você pode acrescentar em sua aplicação e deixá-la mais interessante. Assim você miniminiza retrabalhos. Estou falando de [rsync][12].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Links de referência Yeoman que podem complementar o Post&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://yeoman.io/&#34;&gt;Site oficial do yeoman&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://github.com/yeoman/yeoman&#34;&gt;Projeto yeoman no github para contribuição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://blog.caelum.com.br/experimente-o-yeoman-em-seu-workflow-de-projetos-front-end/&#34;&gt;Outro Post de referência explicativo e conceitual&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://pt.slideshare.net/pedropolisenso/em-um-relacionamento-srio-com-generators-front-end&#34;&gt;Palestra sobre generators (yeoman)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;considerações-finais&#34;&gt;Considerações finais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Chegamos ao final desse capítulo tentando expor as qualidades que o Yeoman pode nos dar e sua forma de uso. No próximo capítulo teremos nosso amigo Beto Muniz (&lt;a href=&#34;https://twitter.com/obetomuniz&#34;&gt;@obetomuniz&lt;/a&gt;) falando sobre Slush dentro da série. Não perca os próximos capítulos da série, onde no 4º capítulo finalizaremos com algumas dicas, apresentaremos projetos que foram criados a parir de um desses generators e mostrar como criar seu próprio generator. Valeu =]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[12]: Ao%20dar o build ele gera o diretório “dist” contendo nele os arquivos de produção. Já que estamos automatizando tudo, jamais em toda sua vida use FTP e sim faça deploy =) Abaixo segue algumas referências de um módulo do grunt que você pode acrescentar em sua aplicação e deixá-la mais interessante. Assim você miniminiza retrabalhos. Estou falando de rsync&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Em um relacionamento sério com generators front-end – Parte 1</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/em-um-relacionamento-serio-com-generators-front-end-parte-1/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/em-um-relacionamento-serio-com-generators-front-end-parte-1/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;conceitos-e-visão-geral&#34;&gt;Conceitos e visão geral&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Generators front-end tem o seguinte conceito no geral: &lt;strong&gt;É uma ferramenta web de andaimes para criar webapp modernos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Baseado nesse conceito, entendemos que o uso dessa ferramenta permite que você crie suas aplicações de forma automatizada, gerenciável e com o tempo muito mais aproveitado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ultimamente os devs front-end buscam melhorar seu workflow. Cada um tem seu jeito de trabalhar, porém temos algo em comum: detestamos ter retrabalho, queremos praticidade e sempre queremos automatizar tudo. Afinal, “somos preguiçosos”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;quando-sei-que-devo-usar-um-generator&#34;&gt;Quando sei que devo usar um generator?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Acho que essa pergunta faz sentido. Mas é importante lembrar que cada projeto/aplicação vai ter sua necessidade específica, correto? Nem tudo que aprendemos temos que colocar nos projetos que estamos criando. Assim como um mestre do jogo de damas sabe a hora certa de usar a dama e assim como um oportunista sabe a hora certa de agir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Precisamos aprender usar ferramentas, tecnologias e linguagens de acordo com a necessidade do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Generator é legal? Claro! O uso dessa ferramenta pode lhe auxiliar em diversas formas. Os recursos trazidos, por padrão, é o grande pulo do gato, pois acabam sendo um ganha tempo no desenvolvimento, em vez de você pensar em uma estrutura ele já gera um stack baseado em algo funcional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui na série iremos falar de dois generators: &lt;strong&gt;Yeoman e Slush&lt;/strong&gt; =)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;sem-enrolação-vamos-de-referências&#34;&gt;Sem enrolação, vamos de referências!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;[## Conceitos e visão geral&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Generators front-end tem o seguinte conceito no geral: &lt;strong&gt;É uma ferramenta web de andaimes para criar webapp modernos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Baseado nesse conceito, entendemos que o uso dessa ferramenta permite que você crie suas aplicações de forma automatizada, gerenciável e com o tempo muito mais aproveitado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ultimamente os devs front-end buscam melhorar seu workflow. Cada um tem seu jeito de trabalhar, porém temos algo em comum: detestamos ter retrabalho, queremos praticidade e sempre queremos automatizar tudo. Afinal, “somos preguiçosos”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;quando-sei-que-devo-usar-um-generator-1&#34;&gt;Quando sei que devo usar um generator?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Acho que essa pergunta faz sentido. Mas é importante lembrar que cada projeto/aplicação vai ter sua necessidade específica, correto? Nem tudo que aprendemos temos que colocar nos projetos que estamos criando. Assim como um mestre do jogo de damas sabe a hora certa de usar a dama e assim como um oportunista sabe a hora certa de agir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Precisamos aprender usar ferramentas, tecnologias e linguagens de acordo com a necessidade do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Generator é legal? Claro! O uso dessa ferramenta pode lhe auxiliar em diversas formas. Os recursos trazidos, por padrão, é o grande pulo do gato, pois acabam sendo um ganha tempo no desenvolvimento, em vez de você pensar em uma estrutura ele já gera um stack baseado em algo funcional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui na série iremos falar de dois generators: &lt;strong&gt;Yeoman e Slush&lt;/strong&gt; =)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;sem-enrolação-vamos-de-referências-1&#34;&gt;Sem enrolação, vamos de referências!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;][1] &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/10/011.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-44906 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/10/011.jpg&#34; alt=&#34;01&#34; width=&#34;400&#34; height=&#34;326&#34; srcset=&#34;uploads/2014/10/011.jpg 400w, uploads/2014/10/011-170x139.jpg 170w&#34; sizes=&#34;(max-width: 400px) 100vw, 400px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns desenvolvedores fronts end optam pelo uso dessa ferramenta pela facilidade e praticidade que a mesma oferece. Usando o Yeoman você terá como gerenciador de tarefas o Gruntjs, podendo optar pelo Gulpjs sem o maior problema. Usando o Slush você vai usar o Gulpjs e seus plugins, apenas isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É claro que vai existir vantagens e desvantagens de ambas as partes e também aquela dúvida de qual generator usar. Isso vai depender da forma em que pensa: Exemplo: Se você sentir que, futuramente, vai necessitar de um suporte, veja quem tem a maior comunidade, ou se sentir necessidade de praticidade veja qual generator vai pelo caminho mais curto no sentido de criação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;considerações-finais&#34;&gt;Considerações finais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Usar generators ou não, vai da necessidade de cada profissional, podendo ser uma experiência bem legal o uso da mesma. Você pode estar e acompanhando os próximos capítulos, onde falaremos mais a fundo e colocaremos a mão na massa. Ah só mais uma coisa, no capítulo 3 teremos a participação do nosso amigo Beto Muniz (&lt;a href=&#34;https://twitter.com/obetomuniz&#34; target=&#34;_blanck&#34;&gt;@obetomuniz&lt;/a&gt;) falando, especificamente de Slush.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos vemos no 2º Capítulo =)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7 Plugins do sublime text que você deveria conhecer</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/7-plugins-sublime-text-que-voce-deveria-conhecer/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/7-plugins-sublime-text-que-voce-deveria-conhecer/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;o-package-control&#34;&gt;O Package Control&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de tentar instalar qualquer pacote e começar a brincadeira, é importante que você já tenha instalado em seu Sublime o “package control&amp;#8221; de acordo com sua versão: &lt;a href=&#34;https://sublime.wbond.net/installation#st2&#34;&gt;Sublime Text 2&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;https://sublime.wbond.net/installation#st3&#34;&gt;Sublime Text 3&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Package Control é um plugin para Sublime que vai gerenciar todos os outros plugins. Com ele você vai instalar, desinstalar e configurar todos os plugins do seu Sublime.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saiba mais &lt;a href=&#34;https://sublime.wbond.net/installation&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/02.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-43953&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/02.jpg&#34; alt=&#34;02&#34; width=&#34;531&#34; height=&#34;359&#34; srcset=&#34;uploads/2014/08/02.jpg 531w, uploads/2014/08/02-205x139.jpg 205w, uploads/2014/08/02-400x270.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 531px) 100vw, 531px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-8211-emmet&#34;&gt;1 &amp;#8211; Emmet&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Emmet (anteriormente conhecido como Zen Coding) é simplesmente um conjunto de ferramentas de desenvolvimento web que ajudam a codificação de HTML e CSS. Ele permite que você crie, com mais velocidade, seus elementos através de expressões específicas, seguidas da tecla TAB. Saiba mais em &lt;a href=&#34;http://emmet.io/&#34;&gt;http://emmet.io/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;escrita-da-expressão&#34;&gt;Escrita da expressão:&lt;/h4&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;ul # nav&amp;gt; li.item $ * 4&amp;gt; a {item $} + TAB&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;resultado&#34;&gt;Resultado:&lt;/h4&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;Ul id = &#34;nav&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;Li class = &#34;Item1&#34;&amp;gt; &amp;lt;a href=&#34;&#34;&amp;gt; &amp;lt;/a&amp;gt; News Item 1 &amp;lt;/ li&amp;gt;
   &amp;lt;Li class = &#34;Item2&#34;&amp;gt; &amp;lt;a href=&#34;&#34;&amp;gt; &amp;lt;/a&amp;gt; Item 2 &amp;lt;/ li&amp;gt;
   &amp;lt;Li class = &#34;Item3&#34;&amp;gt; &amp;lt;a href=&#34;&#34;&amp;gt; &amp;lt;/a&amp;gt; ponto 3 &amp;lt;/ li&amp;gt;
   &amp;lt;Li class = &#34;Item4&#34;&amp;gt; &amp;lt;a href=&#34;&#34;&amp;gt; Novamente, 4 &amp;lt;/a&amp;gt; &amp;lt;/ li&amp;gt;
&amp;lt;/ Ul&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-8211-jquery&#34;&gt;2 &amp;#8211; jQuery&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse plugin pode facilitar bastante na momento da criação de bibliotecas em seus projetos. Ele é um pacote que fornece alguns trechos para a maioria dos métodos do jQuery, muito usados no dia a dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/03.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-43965&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/03.jpg&#34; alt=&#34;03&#34; width=&#34;531&#34; height=&#34;359&#34; srcset=&#34;uploads/2014/08/03.jpg 531w, uploads/2014/08/03-205x139.jpg 205w, uploads/2014/08/03-400x270.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 531px) 100vw, 531px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-8211-colorhighlighter&#34;&gt;3 &amp;#8211; ColorHighlighter&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse é um plugin maneiríssimo e serve para o Sublime Text 2 e 3. Ele inspeciona discretamente os valores de cores hexadecimais selecionados em diferentes estilos e ícones. Além disso, o plugin adiciona o seletor de cores eum conversor de formato de cor. Seria um tipo de “inspecionar elemento” para cores em tempo real. =]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/04.gif&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-43966&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/04.gif&#34; alt=&#34;04&#34; width=&#34;700&#34; height=&#34;400&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;4-8211-aligntab&#34;&gt;4 &amp;#8211; AlignTab&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse plugin é bem interessante para sua forma de organização de códigos. Ele vai te auxiliar a permanecer com uma indentação 100% padronizada. É um plugin de alinhamento usando expressão regular. Confira abaixo suas características:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Alinha usando expressão regular&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Espaçamento personalizado, preenchimento e justificado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Detecção inteligente para alinhamentos se linhas são selecionadas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suporte a múltiplos cursores&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modo de mesa e modo de visualização ao vivo&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/05.gif&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-43970&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/05.gif&#34; alt=&#34;05&#34; width=&#34;690&#34; height=&#34;388&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;5-8211-colorschemeselector&#34;&gt;5 &amp;#8211; ColorSchemeSelector&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse plugin costuma chamar de “plugin para design”, porque ele vai permitir que você crie uma customização no seu Sublime Text. Resumidamente ele serve para selecionar esquema de cores através do Painel. Infelizmente isso só são adotados cores padrões escolhidas pela ferramenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/06.gif&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-43971&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/06.gif&#34; alt=&#34;06&#34; width=&#34;840&#34; height=&#34;534&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;6-8211-css3-syntax-ou-css3&#34;&gt;6 &amp;#8211; CSS3 Syntax ou CSS3&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse plugin serve para manter uma boa organização no CSS. Existem casos onde queremos acabar ir logo embora para casa e acabamos esquecendo um simples &amp;#8220;&lt;strong&gt;;&lt;/strong&gt;&amp;#8220;. O CSS3 Syntax ou apenas CSS3 é bem abrangente, pois se baseia nos mais recentes projetos e especificações atuais. &lt;strong&gt;Uso: Navegue até View &amp;gt; Syntax &amp;gt; CSS3&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;todas-as-propriedades-deverão-terminar-com-ponto-e-vírgula&#34;&gt;Todas as propriedades deverão terminar com ponto e vírgula.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/07.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-43972&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/07.jpg&#34; alt=&#34;07&#34; width=&#34;499&#34; height=&#34;222&#34; srcset=&#34;uploads/2014/08/07.jpg 499w, uploads/2014/08/07-265x117.jpg 265w, uploads/2014/08/07-400x177.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 499px) 100vw, 499px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;todas-as-propriedades-deverão-ser-escritas-em-minúsculo&#34;&gt;Todas as propriedades deverão ser escritas em minúsculo.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/08.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-43973&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/08.jpg&#34; alt=&#34;08&#34; width=&#34;499&#34; height=&#34;219&#34; srcset=&#34;uploads/2014/08/08.jpg 499w, uploads/2014/08/08-265x116.jpg 265w, uploads/2014/08/08-400x175.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 499px) 100vw, 499px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;OBS: O plugin &lt;strong&gt;CSS3 Syntax&lt;/strong&gt; estava para ser substituído pelo &lt;strong&gt;“CSS3”&lt;/strong&gt;. Na hora de instalar, pesquise pelo 2 nomes e instale o que for de sua preferência.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;7-8211-javascriptnext&#34;&gt;7 &amp;#8211; JavaScriptNext&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bom. Como a graça é sempre deixar o melhor pro final, te apresento o &lt;strong&gt;JavaScriptNext.&lt;/strong&gt; Este é um pacote de sintaxe melhorada para JavaScript. Baseia-se nos arquivos de linguagem comumente usados ​​e também inclui novos recursos de ECMAScript 6 como módulos, métodos, arrows functions, classes, geradores e acessores (ES5).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser usá-lo para cada arquivo js, você ​​cria ou abra um arquivo JavaScript, e dai clica no nome de sintaxe no canto inferior direito do Sublime, em seguida, clique em &amp;#8220;Abrir todos com extensão atual e depois selecione JavascriptNext &amp;#8211; ES6 &amp;gt; JavascriptNext.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você já vai poder ir testando as novas funcionalidades que o ES6 tem para apresentar, e é claro, ir se familiarizando com essa parada nota 10.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/10.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-43976&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/10.jpg&#34; alt=&#34;10&#34; width=&#34;650&#34; height=&#34;459&#34; srcset=&#34;uploads/2014/08/10.jpg 650w, uploads/2014/08/10-196x139.jpg 196w, uploads/2014/08/10-400x282.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 650px) 100vw, 650px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/09.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-43974&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/09.jpg&#34; alt=&#34;09&#34; width=&#34;630&#34; height=&#34;366&#34; srcset=&#34;uploads/2014/08/09.jpg 630w, uploads/2014/08/09-239x139.jpg 239w, uploads/2014/08/09-400x232.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 630px) 100vw, 630px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;concluindo&#34;&gt;Concluindo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pesquise e estude suas ferramentas de trabalho. Seu editor pode se tornar muito mais poderoso do que você pode imaginar. De repente todo mundo estava usando Sublime Text e isso faz com que esse editor seja poderoso. Há outros editores surgindo e ganhando espaço no mercado, como o Atom e o Brakets, mas o Sublime foi um acontecimento inesperado e feliz.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>