<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Atendimento on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/atendimento/index.xml</link>
    <description>Recent content in Atendimento on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/atendimento/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>5 Razões para não fazer atendimento em redes sociais</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/5-razoes-nao-atendimento-redes-sociais/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/5-razoes-nao-atendimento-redes-sociais/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Toda vez que vejo alguém elogiando muito um atendimento rápido de alguma empresa para questões enviadas pelo Twitter, por exemplo, normalmente vem acompanhado por algum comentário não elogioso sobre o atendimento por telefone. Isso me chateia tremendamente, porque as pessoas não conseguem enxergar o quão isso é prejudicial &amp;#8211; e não o contrário &amp;#8211; à imagem da empresa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, sempre que posso opinar em alguma thread de discussão sobre o tema, eu defendo a mesma idéia: atendimento via redes sociais? Não faça! Sabe por que?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;solução-que-não-escala&#34;&gt;Solução que não escala&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se o atendimento via callcenter de sua empresa não está funcionando bem, mas ela recebe elogios via Twitter, sinto informar que sua reputação vai por água abaixo em algum tempo. Hoje o seu atendimento é rápido por um simples motivo: são poucos os seus clientes que utilizam esse meio com esse intuito. O dia em que esse atendimento for tão grande quanto é atualmente o seu callcenter, as pessoas (ou A pessoa, normalmente) não darão conta e vai engarrafar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;falta-de-disponibilidade-de-acordo-com-a-demanda&#34;&gt;Falta de disponibilidade de acordo com a demanda&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A Internet tem uma característica que na maior parte do tempo pode ser utilizada a favor do seu negócio, mas no caso de atendimento, pode se tornar um problema. Seu cliente tem acesso 24 horas, todos os dias da semana, ao seu site, aos seus serviços, a sua fanpage, Twitter, etc. Ele está acostumado a ter respostas rápidas, não importa se são 2 horas da manhã de um domingo. A partir do momento que sua empresa oferece o atendimento via redes sociais e não está disponível em regime &lt;sup&gt;24&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;7&lt;/sub&gt;, sua reputação será prejudicada e provavelmente você vai ler comentários não muito agradáveis sobre o atendimento e como sua empresa &amp;#8220;não entende a Internet&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;terceirização-do-seu-atendimento&#34;&gt;Terceirização do seu atendimento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Muita gente defende que o cliente só quer &amp;#8220;saber que alguém o ouviu&amp;#8221;. Isso é uma mentira enorme. O cliente quer o seu problema resolvido. Terceirizar o seu atendimento na Internet para agências de relacionamento, que não conhecem o dia-a-dia de sua empresa, que não tem acesso direto ao seu sistema, que não possui autonomia para falar com as pessoas que podem resolver o problema, negociar, etc., você está criando um problema futuro. O seu callcenter, que tem várias características que possibilitam ao atendente resolver o problema do cliente já é um passivo trabalhoso, imagine um atendimento que não resolve nada, apenas encaminha os problemas ao seu já saturado sistema de atendimento?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;integração-que-não-existe&#34;&gt;Integração que não existe&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Similar o tópico anterior, também não adianta você ter atendimento interno quando os sistemas não se conversam. O ideal, para quem oferece atendimento ao cliente, seja em qual meio for, que tudo seja integrado, com o mesmo número de protocolo, com possivelmente as mesmas pessoas ou pelo menos que elas estejam próximas. A grande maioria das empresas que hoje oferecem algum tipo de retorno online para os clientes não possui nenhum tipo de integração, o que vai acabar recaindo no primeiro tópico: isso não escala.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;atendimento-público-é-roubada&#34;&gt;Atendimento público é roubada&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando vimos uma resposta cheia de gracinhas e isso &amp;#8220;cai bem&amp;#8221; ao atendimento, vira um ponto positivo de marketing, as pessoas compartilham, elogiam e etc. Mas o que acontece na maior parte do tempo é que você está &amp;#8220;lavando roupa em público&amp;#8221;. Seu atendimento, as respostas das reclamações, das irritações e xingamentos dos clientes, isso tudo é público e todo mundo vê. Pode e será usado contra sua empresa em algum momento e lhe será prejudicial em diferentes níveis, dependendo de como foi a interação. E não adianta ser sempre gentil e educado, porque o cliente quer solução, não apenas desabafar e ganhar um afago no ego qualquer. Não dê combustível para a concorrência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, pense muito bem antes de começar a oferecer suporte via Twitter. Planejamento, estimativa de custo, estimativa de benefícios, riscos de não oferecer, RoI da solução, tudo calculado, ou a sua iniciativa cheia de boas intenções pode se transformar num grande problema e se virar contra o seu negócio, gerando prejuízos de imagem e financeiros.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como evitar maus clientes</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/como-evitar-maus-clientes/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/como-evitar-maus-clientes/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Eu sei, atender é muito difícil e &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/atender-bem-para-atender-sempre&#34;&gt;atender bem&lt;/a&gt; é mais difícil ainda. Mas existem dois pontos importantes que se bem administrados você pode evitar muita dor de cabeça na hora de negociar e entregar um projeto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;lei-da-compensação&#34;&gt;Lei da compensação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Muitos negócios acabam logo no início por que um dos lados abre mão de muita coisa nas negociações iniciais do projeto. Quem nunca negociou com clientes que além de pedirem descontos, querem que definir a data de pagamento e a data entrega do projeto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A lei da compensação é simples: você não pode abrir mão de alguma coisa sem ter algo em troca. Por exemplo: se o cliente brigar por preço, você pede uma data maior de entrega. Se ele pede uma data de entrega menor, você briga por preço. Não é justo um de vocês decidir quanto pagar e quando entregar. Você pode acabar fazendo um projeto com uma data impossível de entregar por um preço baixíssimo ou o cliente pode ter um projeto caro e que vai demorar pra ser entregue. Entende?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Essa história de 40% no aceite 60% na entrega pode até dar certo, mas só se você confiar no seu taco.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Você também pode brigar por features no projeto. Se o projeto precisa ser entregue em uma data que não poderá ser mudada, é interessante negociar a quantidade de features do projeto. Dessa forma você simplifica o desenvolvimento. Por outro lado o projeto pode ficar mais barato para o cliente, e consequentemente você ganha menos. O importante é equalizar os fatores. Você vai ganhar menos, mas também vai trabalhar menos. Isso significa menos profissionais alocados, logo, menos dinheiro sendo gasto em um único projeto, e os profissionais podem ser liberados para outros jobs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe aquele cenário onde há a data da entrega é imutável e as features não podem ser retiradas. Nesse caso você briga por preço. Um projeto assim geralmente não é barato, já que você precisa envolver mais pessoas para entregar na data com todas as features acordadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entenda que você precisa ser duro nesses cenários. Isso se chama negociação. 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você não pode simplesmente abrir mão de algo sem ter nada em troca. A mesma coisa é aplicada para o cliente. Ele não pode e nem deve abrir mão de algo no projeto dele sem ter algo em troca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, se você ficar com essa bobeira de &amp;#8220;Ah, mas eu preciso de dinheiro e se eu não pegar esse cliente, outro cara vai pegar&amp;#8221;, você só vai piorar sua situação profissional e pessoal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;datas-e-pagamentos&#34;&gt;Datas e pagamentos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Definir a data de entrega dos projetos não é algo trivial. Você nunca vai acertar na primeira vez, nem na segunda. Requer prática e sangue frio. Muitos se perdem nesse ponto por que além de não estimarem direito, acabam atrelando o pagamento da última parcela ou até mesmo do pagamento inteiro com a data de entrega do projeto. E se você atrasa o projeto? E se o cliente muda de ideia no meio do caminho? Se esse projeto se arrastar durante meses você vai aguentar ficar sem a última parcela do pagamento?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa história de 40% no aceite 60% na entrega pode até dar certo, mas só se você confiar no seu taco e na capacidade do cliente de não mudar de ideia.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A lei da compensação é simples: você não pode abrir mão de alguma coisa sem ter algo em troca.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Essa forma de pagamento ajudam os clientes a se protegerem caso o projeto atrase ou você suma no mundo. É compreensível já que existe tantos picaretas por aí. Nesse caso tenha em mente de ter dado uma data para entrega factível, de acordo com suas capacidades, de forma que você tenha fôlego para desenvolver o projeto e talvez até entregar antes do esperado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;desista-de-clientes-ruins&#34;&gt;Desista de clientes ruins&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não importa em qual fase do projeto você esteja, se o cliente não coopera com pagamento, se te pede mais do que o acordado sem te pagar a mais por isso ou qualquer outro motivo de forma que você saia prejudicado, desista dele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como há maus profissionais existem maus clientes. Nesse caso, não perca tempo, pule pra outro e siga em frente. Seja transparente, explique seus motivos, tente resolver a situação. Mas &lt;strong&gt;não tenha medo de deixar um mal cliente para trás&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Atender alguém que apenas quer sugar seu esforço é o primeiro passo para o negócio empacar. Por isso respire fundo e tome alguma atitude.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Não vale a pena levar o projeto adiante se o cliente não entende o seu cenário. Se ele não está disposto a mudar, mude você caia fora. Esse cliente vai falar um monte, vai brigar, vai te chamar de safado e ladrão, mas seja firme em sua decisão. Era um compromisso parasita para você e para sua empresa. Vai bater aquele arrependimento, sensação de ter jogado dinheiro fora, mas não se engane, você fez o melhor que podia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assuntos como esse quase nunca são discutidos em nosso mercado. Muitos freelas ou empreendedores novatos aprendem isso da maneira mais difícil. Mas quando aprendemos, lidamos com nossos projetos de forma mais confiante, errando menos e deixando os clientes que merecem mais felizes.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Atender bem para atender sempre</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/atender-bem-para-atender-sempre/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/atender-bem-para-atender-sempre/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Não atender bem é uma das grandes falhas se você trabalha com web. Parece óbvio, mas um dos principais problemas de empresas, freelancers ou desenvolvedores é o atendimento, por mais simples que seja. Atender bem não é só levar o camarada para almoçar antes de fechar um grande negócio. Atender bem é algo complexo, caro e que toma tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quantas empresas você conhece que procuram saber realmente se o seu cliente está ou ficou satisfeito com o trabalho executado? Não me refiro se a equipe de atendimento ou de pós-vendas levantou essa informação. Quero saber de algo mais pessoal, se você por exemplo, o dono do projeto, o dono da empresa, o desenvolvedor ou o freelancer já procurou saber o que o cliente achou do trabalho. Se já deu a cara a tapa para ouvir as &amp;#8220;barbaridades&amp;#8221; ou sinceridades dos clientes alheios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas empresas buscam esse tipo de feedback no final do projeto. É muito difícil encontrar uma empresa que tenta fazer um feedback regular, durante a produção do serviço. Há aquelas empresas que &amp;#8220;colocam o cliente no táxi&amp;#8221;, fazendo-o participar de todo o percurso de produção, envolvendo-o no processo e nas tomadas de decisões. Esse é um caminho difícil. Quero mostrar algumas dicas, bem básicas (mas nem tanto), para que você que pensa em melhorar seu atendimento ou que está começando uma carreira solo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;seja-honesto-quando-algo-ruim-acontecer&#34;&gt;Seja honesto quando algo ruim acontecer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu já ouvi diversas vezes de um consultor de negócios amigo meu que “Se alguma empresa de internet focar-se em atender bem seu cliente, essa empresa ganhará rios de dinheiro.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que essa premissa pode ser aplicada a qualquer empresa em qualquer ramo (principalmente telefonia móvel), mas convenhamos, qualquer um que trabalha com web não consegue ou nem sabe como atender de forma adequada. Isso se agrava quando o cliente nunca fez nenhum projeto na internet. Geralmente, por causa dessa inexperiência eles não arriscam procurando fornecedores caros. O medo de perder dinheiro é muito grande. Por isso procuram profissionais e empresas baratas, que inevitavelmente trabalham de forma amadora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na maioria das vezes essa experiência inicial é muito traumática. Já atendi empresas que passaram por isso e digo, por experiência própria, que converter essa desconfiança é um trabalho árduo. É compreensível que clientes assim fiquem assustados quando algo ruim acontece. O fornecedor baratinho meia boca que ele contratou com certeza não entregou o trabalho da forma planejada, com atrasos, faltando comunicação, com trabalho técnico péssimo, mas principalmente com um péssimo atendimento. É nesse momento que você pode se diferenciar. Você também pode entregar projetos ruins, com atraso e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas qualquer cliente prefere ouvir um “Cara, dei mancada e vou atrasar seu projeto.” uma semana antes da entrega, do que um “Amanhã eu entrego sem falta.” no dia da entrega do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Prometer é fácil. Mas prometer coisas é um problema.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ligue para ele e explique o problema. Diga por que o prazo foi prejudicado e quais as possíveis soluções. Não se esconda. É muito importante que nesse momento o cliente saiba que você está ali para ajudar. Se a culpa for do cliente &amp;#8211; o que também acontece demais por diversos motivos &amp;#8211; não se foque em deixá-lo assustado por causa da grana que ele terá que pagar pelas horas adicionais. Ele já sabe que a mudança de escopo vai doer no bolso. Torturá-lo em um momento crítico do projeto definitivamente não é algo inteligente de se fazer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;procure-saber-se-seu-cliente-está-satisfeito&#34;&gt;Procure saber se seu cliente está satisfeito&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já quase perdi clientes por que achei que o projeto foi um sucesso, mas que, embora tenhamos entregado no prazo e com as features combinadas, a experiência do cliente não foi boa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos dos nossos erros são notados apenas quando perguntamos diretamente para o cliente. Quando você o deixa falar, ele será sincero mostrando quais seus os pontos fracos. É a consultoria mais barata que se pode arranjar. Informações de como seu preço está alto demais, falhas no processo, comunicação ruim e outros pontos importantes são detectados pelos clientes o tempo inteiro. A vantagem é que você pode resolvê-los enquanto o projeto está em andamento. Para isso, você precisa buscar esse feedback constantemente durante a produção do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você procura saber se seu cliente está satisfeito durante o projeto &amp;#8211; e não no final como normalmente é feito &amp;#8211; você melhora sua capacidade de adaptação. Você ajusta seu atendimento para as necessidades de cada cliente, tratando-os de forma personalizada, criativa e rápida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso permite que o cliente e você percebam se o projeto está se desviando do objetivo original. E se estiver, vocês conseguem mudar a direção mais facilidade, sem tantos impactos no projeto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;promessa-é-dívida&#34;&gt;Promessa é dívida&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Prometer é fácil. E eu sei que caímos muito nessa tentação quando queremos fechar contratos importantes. Mas prometer coisas é um problema.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quando você procura saber se seu cliente está satisfeito durante o projeto você melhora sua capacidade de adaptação.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Já vi freelancers e novos empreendedores caírem nessa armadilha muitas vezes. No início, quando não conhecemos nada sobre finanças, queremos fechar projetos prometendo até a nossa alma na tentativa de fechar logo o negócio. Principalmente freelancers, não fazem a conta básica de tempo versus custo. Eles acabam perdendo negócios importantes por que simplesmente estão presos em um projeto “de favor”. Esse impacto é menor quando se tem uma empresa, por que você tem várias pessoas trabalhando em um projeto. Freelancers tem uma limitação grande sobre a quantidade projetos paralelos e por isso acabam se machucando mais nessas ocasiões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mesmo cenário pode ser encontrado nas empresas. Você aloca um desenvolvedor pra fazer aquela feature importante que foi prometida para o cliente na hora da venda, desfalca o time e atende mal outros clientes que podem estar pagando melhor ou clientes mais importantes. Você literalmente perde dinheiro, reputação e tempo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Voltar atrás em uma decisão não é algo ruim&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Claro, você só vai passar por esse problema se você prometer algo que não possa cumprir. Ter um roteiro na hora de fechar negócios ajuda a saber quais seus limites. Dizer não para o cliente pidão não é pecado. Se ele não dá valor ao seu trabalho, provavelmente ele não é o cliente certo para você.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;volte-atrás-em-suas-decisões&#34;&gt;Volte atrás em suas decisões&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mas suponha que você prometeu, e percebeu que não está mais dando conta de cumprir com o prometido. A melhor forma é voltar atrás. Converse com o cliente e diga que aquilo que foi prometido não poderá ser cumprido por determinados motivos. Mas diga os motivos. Explique que você pode não ter tempo para fazer, pode não ter mão de obra e etc. Seja sincero, converse e exponha os problemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voltar atrás em uma decisão não é algo ruim, principalmente quando seu cenário não é dos melhores. Voltar atrás em uma decisão equivocada te mantém respirando e te permite olhar o cenário de outra perspectiva.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;concluindo&#34;&gt;Concluindo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Atender bem não é fácil. Bem por isso que muitas empresas não o fazem. Uma empresa, freelancer ou desenvolvedor que colocam atendimento em primeiro lugar, formam estratégias baseadas em valores diferentes de grande parte do mercado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você coloca as pessoas em primeiro plano, você descobre que talvez nem precise de uma estrutura gigante. Basta ter ouvidos dispostos e disposição para servir.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>