<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mercado E Comportamento on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/categories/mercado-e-comportamento/index.xml</link>
    <description>Recent content in Mercado E Comportamento on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/categories/mercado-e-comportamento/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>O futuro das interfaces: Chatbots</title>
      <link>http://tableless.com.br/o-futuro-das-interfaces-chatbots/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/o-futuro-das-interfaces-chatbots/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Estamos acostumados a interagir diariamente com interfaces gráficas, seja no computador, celular, tablet, smart tv, etc. Naturalmente incorporamos a utilização dessas interfaces para obter nossos objetivos no dispositivo em questão, seja fazer uma busca no google, ver uma página no Facebook, ler um artigo em um portal de notícias ou escolher um filme no Netflix.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos não perceber, mas quando ligamos para um &lt;em&gt;call-center&lt;/em&gt; onde a máquina (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;URA — Unidade de Resposta Audível&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;) nos pede para dizer em voz alta o que desejamos, ou o número correspondente ao que queremos, também estamos interagindo com uma interface de voz para atingir nosso propósito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesses dois casos, o ponto a se notar é que, não importa como, mas é preciso de uma interface para que nós humanos possamos utilizar sistemas e dispositivos digitais.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;legal-mas-onde-estão-os-chatbots-nessa-história&#34;&gt;Legal, mas onde estão os chatbots nessa história?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Simples. Chatbots podem ser interfaces no qual vamos interagir para atingir nossos objetivos obter !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para entender melhor, vamos a um exemplo clássico:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você está passeando no shopping, passa na frente do cinema, e descobre que aquele filme que você queria ver já está em cartaz, então decide assistí-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém a fila para comprar ingresso está enorme, você não quer perder todo esse tempo. Então você pega seu celular, entra na loja de aplicativos, procura o app de cinema, começa o download, após finalizar abre o app, seleciona sua cidade, shopping em que está, filme desejado, horário, quantidade de ingressos, e finaliza fazendo o pagamento. Você utilizou a interface gráfica do app de cinema do seu celular para atingir seu objetivo, ótimo, funcionou!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém, não poderia ser mais simples? E se você pudesse interagir via chat com um bot do cinema para comprar seus ingressos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos imaginar que o cinema tem um chatbot disponível no seu app de messenger favorito, o Facebook Messenger.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você acessa seu messenger clica no usuário do cinema e envia a seguinte mensagem: &amp;#8220;&lt;em&gt;Quero comprar dois ingressos para o filme Star Wars Rogue One, no shopping X, para a sessão das 21:45&lt;/em&gt;&amp;#8220;&lt;em&gt;.&lt;/em&gt; Sua mensagem rapidamente vai ser interpretada, e em mais algumas frases rápidas de conversa (talvez para pagamento), você terá alcançado sua meta de comprar ingresso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode não ter percebido, mas assim como fazemos com interfaces gráficas, você interagiu com uma interface para manipular um sistema, e atingir seu objetivo! Você interagiu com uma interface de chatbot!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/02/cb2.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;626&#34; height=&#34;782&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;porque-esse-tipo-de-interface-é-promissora&#34;&gt;&lt;strong&gt;Porque esse tipo de interface é promissora?&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Falando especificamente sobre a era da internet, e das interfaces para os dispositivos atuais (desktop, celulares, tablets), há anos equipes inteiras (UI Designers, UX Designers, Developers, CEO, etc) discutem incansavelmente sobre qual a melhor forma de atingir seus usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inúmeros fatores nas interfaces/interação podem ser relevantes em produtos e sistemas. Nas empresas e instituições, sempre existem discussões voltadas para esses e outros fatores:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Cores, formas, fontes e fotos &amp;#8211; Performance e velocidade de páginas e procedimentos &amp;#8211; Quais conteúdos são mais relevantes para o usuário &amp;#8211; Qual o máximo de cliques que um usuário pode ter para alcançar o que deseja&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, o caminho para uma boa conversa com nosso usuário em questão não é tão simples como parece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além desses pontos, temos uma discussão importantíssima sobre o negócio em si, sobre como o sistema lê, processa e devolve dados e informações, sobre como o sistema irá se comportar diante do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E se pudéssemos &amp;#8220;&lt;em&gt;pular uma etapa&lt;/em&gt;&amp;#8221; e focar mais tempo para o que importa? Se pudéssemos focar no objetivo do usuário, e buscar a forma melhor e mais rápida de concluir processos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partindo do pressuposto de que a maioria dos usuários de internet sabem utilizar um chat, os chatbots excluem a curva de aprendizado das interfaces gráficas, facilitando para os desenvolvedores do produto, e para o usuário, que poderá interagir utilizando um processo que se assemelha com a comunicação com outros humanos via internet.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“_Nós pensamos que você deve enviar uma mensagem para uma empresa da mesma maneira que você envia a um amigo_” — Mark Zuckerberg na Facebook F8 Conference&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;E ainda não falamos dos detalhes mais técnicos: conexão, rede de dados, apps, espaço disponível no dispositivo…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para interagir com um chatbot, sua conexão não precisa ser tão rápida quanto para baixar um app, ou carregar um site. Você não precisa trafegar muitos dados a ponto de acabar com seu pacote diário de internet para conversar num chat. E se o bot está no app que você utilizar para conversar com seus amigos, não será necessário ocupar mais espaço no seu dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São muitas vantagens, não?!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;as-interfaces-gráficas-vão-morrer&#34;&gt;As interfaces gráficas vão morrer?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não há nenhuma resposta certa, para essa pergunta. É uma questão que só poderá ser respondida com o passar dos anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na minha opinião, as interfaces podem perder muito espaço, mas não vão morrer completamente. Mesmo num futuro, imagino que sempre haverá algum caso em que pode uma interface gráfica pode ser útil, mesmo que para pequenas interações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também não conseguimos prever com certeza o futuro dos chats. O próprio chatbot do Facebook Messenger tem a capacidade de enviar &lt;a href=&#34;https://developers.facebook.com/docs/messenger-platform/product-overview&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;nofollow noopener&#34;&gt;botões, imagens e outros elementos gráfico&lt;/a&gt;s.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;concluindo&#34;&gt;Concluindo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A intenção desse post foi refletir um pouco sobre interfaces, e sobre vantagens e o poder dos chatbots.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obviamente, isso é só a ponta do iceberg das discussões sobre chatbots e seu futuro. Mas em pouco tempo de reflexão podemos enxergar um futuro promissor!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Originalmente postado em: &lt;a href=&#34;https://medium.com/botsbrasil/o-futuro-das-interfaces-chatbots-b222c638bdb1&#34;&gt;https://medium.com/botsbrasil/o-futuro-das-interfaces-chatbots-b222c638bdb1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minha experiência com o CT (Centro de Treinamento)</title>
      <link>http://tableless.com.br/minha-experiencia-com-o-ct-centro-de-treinamento/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/minha-experiencia-com-o-ct-centro-de-treinamento/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Meu nome é Danilo, tenho 25 anos, e moro em São Paulo. Antes de conhecer o projeto do CT , eu havia trabalhado pouco tempo como Front-end em uma empresa chamada Athos Informática. Minha experiência não foi uma das melhores, e acabou não dando muito certo. Porém, aconteceu algo muito bacana , quando eu fiquei disponível para o mercado de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comecei a frequentar todos os Meetup&amp;#8217;s que eu podia, conversei com muitos Dev&amp;#8217;s da comunidade, e coloquei de fato a mão na massa. Certo dia fuçando o GitHub, descobri o projeto do &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; href=&#34;https://medium.com/trainingcenter/hello-world-conhe%C3%A7a-o-centro-de-treinamento-4a47a1230b0c&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CT(Centro de Treinamento)&lt;/a&gt;   foi tudo muito lindo, era exatamente o que eu precisava, pensava comigo &amp;#8220;porra que oportunidade do caralho de criar algo da hora com alguém da comunidade.&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong class=&#34;markup--strong markup--p-strong&#34;&gt;A sementinha do capeta&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vontade não me faltava, o que precisava mesmo era de coragem para encarar os fatos. Então, clonei o repositório, baixei pra minha máquina e fiquei lendo e relendo o README do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong class=&#34;markup--strong markup--p-strong&#34;&gt;A decisão&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De tanto que eu li, criei coragem e como recomendado, abri uma issue no Github e deixei minha BIO disponível para os mentores do CT.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-56933&#34; src=&#34;uploads/2017/01/1-vpeNioZRCJN482Gy1rChhw.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;790&#34; height=&#34;517&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong class=&#34;markup--strong markup--p-strong&#34;&gt;A resposta&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de pouco tempo um cara muito gente boa o &lt;a class=&#34;markup--user markup--p-user&#34; href=&#34;https://medium.com/u/9ccc2febef24&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;William Oliveira&lt;/a&gt; — me responde o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-56935&#34; src=&#34;uploads/2017/01/1-5uF9OA2mlkg_0hyuLd1prQ.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;775&#34; height=&#34;144&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passaram-se 2 dias, e eu já imaginava que ninguém iria me adotar como pupilo. Hahaha!! Foi ai que apareceu um cara que eu já admirava nos bastidores há algum tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong class=&#34;markup--strong markup--p-strong&#34;&gt;Um pupilo foi adotado&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E eis que ele veio, demorou… Mas veio! haha o nome dele? Nada mais nada menos do que o querido &lt;a class=&#34;markup--user markup--p-user&#34; href=&#34;https://medium.com/u/7af9a79d81d6&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Wendell Adriel&lt;/a&gt;. Calorosamente ele disse:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-56937&#34; src=&#34;uploads/2017/01/1-k7GFUhcUoRq7X77SaBPa7w.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;771&#34; height=&#34;319&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vocês já devem imaginar como eu fiquei feliz de saber que fui adotado… Hahaha!!  No mesmo dia o Wendell  já foi se socializando via issue mesmo 🙂 veja:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-56939&#34; src=&#34;uploads/2017/01/1-fWHtAnVYI2p6SOQQvSii4A.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;790&#34; height=&#34;151&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dai ele me chamou no Slack e começamos a definir nossa rotina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong class=&#34;markup--strong markup--p-strong&#34;&gt;A primeira abordagem&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro contato foi bem tranquilo, ele pediu para me apresentar, falar sobre quais eram meus objetivos a curto, médio e longo prazo, e assim, definimos juntos uma rotina de criação de um projeto real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong class=&#34;markup--strong markup--p-strong&#34;&gt;Nosso projeto lindo (Pokémon — busque informações de seu pokémon favorito)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-56940&#34; src=&#34;uploads/2017/01/1-zZ3F1dGnARKZpaGpZc-UIA.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1126&#34; height=&#34;585&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto foi arquitetado em cima dos meus objetivos , ele usa as tecnologias:&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&#34;postList&#34;&gt;
  &lt;li id=&#34;bf67&#34; class=&#34;graf graf--li graf-after--p&#34;&gt;
    Html5
  &lt;/li&gt;
  &lt;li id=&#34;525a&#34; class=&#34;graf graf--li graf-after--li&#34;&gt;
    Css3
  &lt;/li&gt;
  &lt;li id=&#34;2fab&#34; class=&#34;graf graf--li graf-after--li&#34;&gt;
    VanilhaJS
  &lt;/li&gt;
  &lt;li id=&#34;40ad&#34; class=&#34;graf graf--li graf-after--li&#34;&gt;
    Ajax
  &lt;/li&gt;
  &lt;li id=&#34;54bc&#34; class=&#34;graf graf--li graf-after--li&#34;&gt;
    API Rest
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p id=&#34;0a9d&#34; class=&#34;graf graf--p graf-after--li&#34;&gt;
  O projeto ainda está em construção. No final vamos subir ele no Heroku pra vocês verem como ficou. Temos muito o que acrescentar ainda e nosso objetivo é aplicar mais tecnologia nele.
&lt;/p&gt;

&lt;p id=&#34;c918&#34; class=&#34;graf graf--p graf-after--p&#34;&gt;
  Você deve estar se perguntando mais foi só um projetinho que eles criaram? Nops! Estou empregado também! 🙂 Iniciei minha jornada em uma empresa incrível chamada @Amil , e ainda por cima, trabalho com uma pessoa fera a &lt;a class=&#34;markup--user markup--p-user&#34; href=&#34;https://medium.com/u/f94ec1390498&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Andréa Zambrana&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;p id=&#34;bd60&#34; class=&#34;graf graf--p graf-after--p&#34;&gt;
  Quero agradecer a todos os envolvidos no CT ,  e em especial ao meu Mentor e amigo &lt;a class=&#34;markup--user markup--p-user&#34; href=&#34;https://medium.com/u/7af9a79d81d6&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Wendell Adriel&lt;/a&gt;  pela paciência do dia-dia. 🙂
&lt;/p&gt;

&lt;p id=&#34;87ec&#34; class=&#34;graf graf--p graf-after--p graf--last&#34;&gt;
  E o que te impede de procurar hoje mesmo um Mentor (a)?
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;graf graf--p graf-after--p graf--last&#34;&gt;
  Você deseja ser um Mentor (a)?
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;graf graf--p graf-after--p graf--last&#34;&gt;
  Não perca tempo muitos pupilos estão esperando por você! xD
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Por que Desenvolvedores/Programadores usam Twitter?</title>
      <link>http://tableless.com.br/por-que-desenvolvedoresprogramadores-usam-twitter/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/por-que-desenvolvedoresprogramadores-usam-twitter/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;graf-graf-h3&#34;&gt;{.graf.graf&amp;ndash;h3}&lt;/h3&gt;

&lt;p class=&#34;graf graf--p graf--hasDropCapModel graf--hasDropCap&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;graf-dropCap&#34;&gt;N&lt;/span&gt;os últimos 4 meses a comunidade &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; href=&#34;https://twitter.com/javabahia&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Java Bahia&lt;/a&gt; me fez andar por varias universidades/faculdades e em todas elas perguntamos (não andei sozinho por aí) durante as palestras quem tinha costume de usar o Twitter. Infelizmente não tive o insight de fazer uma estatística disso, mas deu para notar que poucos desenvolvedores/programadores possuem o costume de frequentar a rede social.
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;graf graf--p&#34;&gt;
  Muito provavelmente essa galera passou pela mesma experiência que eu tive nas minhas duas primeiras tentativas. Acredito que você assim como eu, criou uma conta no Twitter seguindo o tutorial padrão que lá no finalzinho te faz aquela pergunta marota pedindo autorização para que ele possa selecionar pessoas que você vai acabar seguindo com base na sua lista de e-mail.
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;graf graf--p&#34;&gt;
  Se você tá começando na área ou tem pouco contato com desenvolvedores por meio da internet, será mesmo que você conhece pessoas interessantes na área que vão lhe trazer novidades no lugar daquelas piadinhas que conseguimos visualizar internet a fora?
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;graf graf--p&#34;&gt;
  Essa é uma pergunta que você tem que si responder. Mas pela experiência e conversas que tive acredito que não, aí chegamos na segunda resposta mais falada nesses 4 meses — “Já tentei usar o Twitter, não consegui ver coisa útil nele e larguei de mão”.
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;graf graf--p&#34;&gt;
  Infelizmente muita gente está por fora dos benefícios que conseguimos em nossas carreiras por simplesmente usar um pouco do Twitter no nosso dia a dia. E com esse post espero conseguir te guiar a dar os primeiros passos.
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;graf graf--p&#34;&gt;
  &lt;strong class=&#34;markup--strong markup--p-strong&#34;&gt;Por que Desenvolvedores/Programadores usam Twitter?&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;graf graf--p&#34;&gt;
  Essa é uma pergunta que na minha visão tem uma resposta muito simples. Usamos o Twitter para nos conectar com gente que até nunca vimos na vida e que possuem conhecimento de alguma tecnologia que gostamos, assim passamos a trocar feedbacks de projetos e ficamos por dentro do que está valendo a pena olhar no momento. Só de seguir as pessoas que possuem influência na sua área de estudo isso já lhe faz poupar um tempo absurdo pulando assuntos irrelevantes.
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;graf graf--p&#34;&gt;
  Mas a parte mais legal do Twitter é que você consegue se sentir dentro de um grupo quando aquele brodinho que parece inalcançável te responde uma dúvida, que muitas vezes na sua cabeça é tão boba, daí você não quer perguntar e fica impedido de ir adiante porque você não fez a maldita pergunta. Mas de uma maneira você vai lá e faz a pergunta, passa um tempo a pessoa te responde de um jeito que você consegue entender e se não entender, não precisa ficar acanhado basta perguntar de novo!
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;graf graf--p&#34;&gt;
  Muitas vezes lanço perguntas sem uma direção específica somente com algumas #hashtags e quando menos espero &lt;em class=&#34;markup--em markup--p-em&#34;&gt;BOOM! &lt;/em&gt;alguém me responde. Imediatamente começo a trocar algumas ideias e questionamentos com essa pessoa, pronto criei mais um network com alguém que sei lá… está no Japão.
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;graf graf--p&#34;&gt;
  Tenho usado o Twitter desde 2013 e agora mais do que nunca estou buscando criar conexões com as pessoas para saber como elas “codam”, que tipo de projetos elas curtem e com o que elas andam mexendo. Para que assim eu possa ter ideias e vislumbrar novidades para me atualizar.
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;graf graf--p&#34;&gt;
  &lt;strong class=&#34;markup--strong markup--p-strong&#34;&gt;Mas e aí… Quem eu posso começar seguindo?&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;graf graf--p&#34;&gt;
  Tenho muitas indicações para dar e infelizmente não tenho como falar um pouco sobre cada um, tenham um pouco de curiosidade e visitem os perfis dessas pessoas e analisam o que elas publicam. Lembrando que a ordem aqui não significa nada, eu só tinha que começar de alguma maneira
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;graf graf--p&#34;&gt;
  &lt;strong class=&#34;markup--strong markup--p-strong&#34;&gt;Povão do Front-end:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Maria Clara — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @olarclara&#34; href=&#34;http://twitter.com/olarclara&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@olarclara&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Beto Muniz — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @obetomuniz&#34; href=&#34;http://twitter.com/obetomuniz&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@obetomuniz&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Wilson Mendes — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @willmendesneto&#34; href=&#34;http://twitter.com/willmendesneto&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@willmendesneto&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Felipe Fialho — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @LFeh&#34; href=&#34;http://twitter.com/LFeh&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@LFeh&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Joselito Junior — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @joselitojunior1&#34; href=&#34;http://twitter.com/joselitojunior1&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@joselitojunior1&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Willian Justen — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @Willian_justen&#34; href=&#34;http://twitter.com/Willian_justen&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@Willian_justen&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Felipe Nascimento — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @felipenmoura&#34; href=&#34;http://twitter.com/felipenmoura&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@felipenmoura&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Elvis Detona — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @elvisdetona&#34; href=&#34;http://twitter.com/elvisdetona&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@elvisdetona&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Diego Eis — &lt;a href=&#34;https://twitter.com/diegoeis&#34;&gt;@diegoeis&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Fábio Vedovelli &amp;#8211; &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;ProfileHeaderCard-screennameLink u-linkComplex js-nav&#34; href=&#34;https://twitter.com/vedovelli&#34;&gt;@&lt;span class=&#34;u-linkComplex-target&#34;&gt;vedovelli&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;graf graf--p&#34;&gt;
  &lt;strong class=&#34;markup--strong markup--p-strong&#34;&gt;Povão do Android:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Marcello Galhardo — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @MarcelloGalhard&#34; href=&#34;http://twitter.com/MarcelloGalhard&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@MarcelloGalhard&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Paula Rosa — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @_paulacr&#34; href=&#34;http://twitter.com/_paulacr&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@_paulacr&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Juliana Chahoud — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @jchahoud&#34; href=&#34;http://twitter.com/jchahoud&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@jchahoud&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Nelson Glauber — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @nglauber&#34; href=&#34;http://twitter.com/nglauber&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@nglauber&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Walmyr Carvalho — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @walmyrcarvalho&#34; href=&#34;http://twitter.com/walmyrcarvalho&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@walmyrcarvalho&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Marcelo Quinta — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @mrquinta&#34; href=&#34;http://twitter.com/mrquinta&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@mrquinta&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Rodrigo Sicarelli — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @rsicarelli&#34; href=&#34;http://twitter.com/rsicarelli&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@rsicarelli&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Ubiratan Soares — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @ubiratanfsoares&#34; href=&#34;http://twitter.com/ubiratanfsoares&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@ubiratanfsoares&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Eduardo Cucharro — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @eduardocucharro&#34; href=&#34;http://twitter.com/eduardocucharro&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@eduardocucharro&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Lucio Maciel — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @luciofm&#34; href=&#34;http://twitter.com/luciofm&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@luciofm&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Neto Marin — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @netomarin&#34; href=&#34;http://twitter.com/netomarin&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@netomarin&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;graf graf--p&#34;&gt;
  &lt;strong class=&#34;markup--strong markup--p-strong&#34;&gt;Povão do Java:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Daniel Cunha — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @dvlc_&#34; href=&#34;http://twitter.com/dvlc_&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@dvlc_&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Eder Ignatowicz — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @ederign&#34; href=&#34;http://twitter.com/ederign&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@ederign&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Otávio Santana — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @otaviojava&#34; href=&#34;http://twitter.com/otaviojava&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@otaviojava&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Leonardo Rocha Lima — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @leomrlima&#34; href=&#34;http://twitter.com/leomrlima&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@leomrlima&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Java — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @java&#34; href=&#34;http://twitter.com/java&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@java&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Vinicius Senger — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @vsenger&#34; href=&#34;http://twitter.com/vsenger&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@vsenger&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Fabio Velloso — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @fabiovelloso&#34; href=&#34;http://twitter.com/fabiovelloso&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@fabiovelloso&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Michael Nascimento — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @mr__m&#34; href=&#34;http://twitter.com/mr__m&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@mr__m&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Michel Graciano — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @mgraciano&#34; href=&#34;http://twitter.com/mgraciano&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@mgraciano&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Edson Yanaga — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @yanaga&#34; href=&#34;http://twitter.com/yanaga&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@yanaga&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Marcelo de Castro — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @mcastroinfo&#34; href=&#34;http://twitter.com/mcastroinfo&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@mcastroinfo&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Yara M H Senger — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @yarasenger&#34; href=&#34;http://twitter.com/yarasenger&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@yarasenger&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Mauricio Leal — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @maltron&#34; href=&#34;http://twitter.com/maltron&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@maltron&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Loiane Groner — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @loiane&#34; href=&#34;http://twitter.com/loiane&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@loiane&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Bruno Souza — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @brjavaman&#34; href=&#34;http://twitter.com/brjavaman&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@brjavaman&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Bruno Borges — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @brunoborges&#34; href=&#34;http://twitter.com/brunoborges&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@brunoborges&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Rafael Ponte — &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; title=&#34;Twitter profile for @rponte&#34; href=&#34;http://twitter.com/rponte&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@rponte&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;graf graf--p&#34;&gt;
  Então até pra escrever esse post fui solicitando ajuda no Twitter e aí nasceu essa lista bem recheada para vocês. E como dica final tentem criar lista no Twitter para organizar melhor os assuntos (vou montar um outro texto explicando como tirar proveito disso) e também uma ferramenta muito bacana chamada &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; href=&#34;https://tweetdeck.twitter.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Tweetdeck &lt;/a&gt;que tem me ajudado bastante.
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quando devo começar a arriscar em novos horizontes?</title>
      <link>http://tableless.com.br/quando-devo-comecar-arriscar-em-novos-horizontes/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/quando-devo-comecar-arriscar-em-novos-horizontes/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Creio que todos já se pegaram fazendo a pergunta do título.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você realmente acredita que existe uma fórmula secreta ou uma idade correta para &lt;em&gt;arriscar novas oportunidades&lt;/em&gt;, esse texto &lt;strong&gt;não&lt;/strong&gt; é para você.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;deixando-o-medo-de-lado&#34;&gt;Deixando o medo de lado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Não sei vocês, mas já deixei passar algumas oportunidades em minha vida por pensar que não tinha o domínio naquele momento ou que não estava preparado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ser que tenha sido um grande erro de minha parte em algumas dessas vezes, jamais saberei nas oportunidades que se passaram, o que sei é que no agora não estou deixando passar as novas oportunidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dentre algumas coisas que jamais me imaginei fazendo pois tinha um certo receio, estão elas: &lt;strong&gt;Palestrar,&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;dar workshops e investir em uma carreira home-office&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde que comecei a deixar o medo de lado e agir mais vendo que muitas vezes temos a capacidade muito maior do que imaginamos e subestimamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois que se começa a perder este receio é um caminho sem volta, pelo menos é o que acredito no momento em que estou escrevendo este post, e tenho plena certeza que não pretendo parar tão cedo de correr atrás de novos horizontes, novos medos e por aí vai.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;fugindo-da-zona-de-conforto&#34;&gt;Fugindo da Zona de Conforto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/1-HrR5Qc9sWaQMiXTHoCNLYQ.jpeg&#34; alt=&#34;1-HrR5Qc9sWaQMiXTHoCNLYQ&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;532&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cara, se você acha que está confortável, minha sugestão: tente mudar algo, nem que seja a sua mesa de trabalho, a área de trabalho do seu computador ou &lt;em&gt;tanto faz.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mudanças vem para justamente &lt;strong&gt;mudar&lt;/strong&gt;, fazer você sair do padrão em que está acostumado e percorrer novos rumos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça a seguinte teste: escolha um assunto qualquer que você goste de estudar e tente explicar para outra pessoa. Se você se sentir desconfortável, comece praticando isso. Pode lhe ajudar e muito pegando esses hábitos de compartilhar conhecimento e lhe agregar conhecendo mais a respeito dos assuntos que você já gosta.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;seriam-meus-receios-meus-possíveis-acertos&#34;&gt;Seriam meus receios meus possíveis acertos?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Cabe a você mesmo responder esta pergunta, tire um tempo após ler o post, anote em um papel o que você tem vontade de fazer mas se acha impossibilitado no momento por algum motivo e comece a pensar em métodos que estão ao seu alcance para concretizar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acredite. Após efetuados alguns dos objetivos da lista, o mérito e satisfação serão imensos e você não vai descansar até ter novos itens para por nesta lista.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;não-deixe-para-amanhã&#34;&gt;Não deixe para amanhã!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Isso é algo que devemos fixar bastante: &amp;#8220;não deixe para amanhã o que possa fazer hoje&amp;#8221;- frase clichê mas de grande efeito. Tire todos os dias um tempo para pensar em você mesmo, na sua carreira ou onde quer chegar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você sempre será o maior empurrão necessário para chegar em qualquer lugar, então mantenha-se focado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que este texto lhe seja útil e faça o propósito com o qual o escrevi, que é impulsionar outras pessoas com a mesma motivação que estou tendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obrigado a todos e o que acharem que possa ser melhorado no post, favor deixar nos comentários.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Migrando de enterprise dev para startup dev</title>
      <link>http://tableless.com.br/migrando-de-enterprise-dev-para-startup-dev/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/migrando-de-enterprise-dev-para-startup-dev/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Comecei minha carreira na área de desenvolvimento de software razoavelmente cedo, aos 16 anos estudava no ensino médio pela manhã, estagiava à tarde e estudava no curso técnico à noite. Ao contrário de muitos desenvolvedores, meu primeiro contato com código não foi dos melhores, foram horas e horas de estudo pra conseguir entender &lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt; do que o professor estava tentando ensinar, na época ASP — sim, o ‘clássico’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, com 26 anos, posso fazer uma análise interessante do que aconteceu nos últimos 10 anos de software e talvez essa reflexão sirva como norte pra quem está começando ou pra quem está afim de fazer uma troca de ares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Começando com algumas verdades:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong class=&#34;markup--strong markup--p-strong&#34;&gt;O mercado de trabalho em grandes empresas é entediante&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tive a oportunidade de trabalhar em multinacionais gigantes — não cabe citá-las aqui — e lembro que ao entrar em cada uma delas, a vontade de criar e ser o melhor profissional possível sempre me acompanhava e a cada dia de trabalho essa mesma vontade ia se auto-destruindo por alguns motivos como: código legado horrível, tecnologias do tempo do meu avô, pessoas com incrível má vontade, burocracias infinitas para coisas pequenas e por aí vai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boa parte da energia era sugada por todo e qualquer tipo de atividade, menos pela única coisa que eu realmente queria: criar algo com algum real valor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong class=&#34;markup--strong markup--p-strong&#34;&gt;Trabalhar com tecnologia pode e deve ser legal&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante muito tempo questionei se eu realmente estava na área certa, porque a minha satisfação profissional estava sempre abaixo do esperado. Criei diversos side projects, alguns relacionados com TI e outros não, para prencheer essa lacuna da realização.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que sempre me intrigava é que ao chegar em casa e criar esses projetos, aprender novas linguagens, fazer um CLI pra ler tweets ou um bot inútil, parecia ser tão legal. Por que eu não conseguia ter um suspiro parecido no meu ambiente profissional?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong class=&#34;markup--strong markup--p-strong&#34;&gt;Você pode se divertir com TI também&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certo dia resolvi chutar o balde, largar o emprego em uma dessas grandes multinacionais e ver no que dava.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong class=&#34;markup--strong markup--p-strong&#34;&gt;PS:&lt;/strong&gt; Anter de continuar, eu não tenho filhos, nem grandes responsabilidades, não vá fazer o mesmo de forma inconsequente, não é essa a ideia 😛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dei sorte, fui parar em uma companhia com pessoas excepcionais e que estavam pilhadas na criação de um novo projeto. Eu nunca havia experimentado aquele tipo de dinamismo e vontade de fazer as coisas, parecia que eu estava cego esse tempo todo, que havia um mundo diferente na área de TI e eu só havia enxergado agora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atualmente, em uma outra companhia, encontrei o mesmo feeling e liberdade de criação, de poder usar boas práticas, de ter pessoas com vontade de fazer o melhor todo dia, sem aquele clima de velório, com todo mundo reclamando do processo ou do lay-off que está por vir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong class=&#34;markup--strong markup--p-strong&#34;&gt;Como você pode fazer esse shift?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem diversas maneiras de você se tornar um profissional mais atraente pro mercado, onde esses projetos bacanas estão sendo feitos. Abaixo algumas sugestões:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Aprenda coisas novas fora do ambiente de trabalho, não se limite ao que você vê das 8 as 18, existe um mundo de paradigmas de programação, linguagens, design patterns, projetos open source, tipos de arquitetura que você pode aprender e tirar lições.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crie side/pet projects para por em prática essas coisas que você aprende por conta própria, é a melhor maneira de assegurar que você realmente entendeu o que você aprendeu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Coloque esses projetos no &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--li-anchor&#34; href=&#34;https://github.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;https://github.com/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;, o mesmo pode servir de ‘portfolio’ para você em algum processo seletivo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Participe de algum &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--li-anchor&#34; href=&#34;https://www.meetup.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.meetup.com/&#34;&gt;https://www.meetup.com/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt; de tecnologia, existem centenas acontecendo pelo Brasil e é uma ótima oportunidade de conhecer pessoas que estão em outros lugares e que podem te ajudar a conseguir uma nova oportunidade.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Te inscreve em algum dos milhares de cursos onlines (Udemy, Pluralsight, Code Academy, Udacity, Tree House, etc) e faça um até o final.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Por fim, apenas um esclarecimento: eu conheci pessoas muito bacanas e excelentes profissionais nessas grandes empresas que passei também e sim, é possível ser feliz trabalhando nesses lugares, tudo depende do seu perfil. Se você é mais da pilha de inovação/criação de projetos, minhas sugestões talvez façam mais sentido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ah, e não estou considerando ‘enterprise’ empresas como Google, Facebook e/ou qualquer outra que mesmo sendo grande tenha em sua cultura uma vibe diferente em relação aos projetos/times.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre Aaron Swartz</title>
      <link>http://tableless.com.br/sobre-aaron-swartz/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/sobre-aaron-swartz/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Você conhece Aaron Swartz? Não? Ele está mais presente na sua vida do que você imagina. Duvida? Talvez você conheça RSS. RSS é um subset do XML e sua principal função é facilitar a agregação e distribuição de conteúdo. A especificação 1.0 do RSS foi lançada em 06/12/2000. Aaron Swartz foi um dos co-autores do RSS. Ele só tinha 14 anos. Eu sei que você se sente orgulhoso quando consegue implementar algum framework JS nos seus projetos. Eu também me sinto. Mas existem algumas pessoas que estão em outro patamar. Um patamar muito distante do mundo dos normais. Aaron Swartz é um destes caras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns de nós (eu) se orgulham porque viveram numa época de transição, onde os browsers brigavam, onde os padrões web se popularizaram e etc. O cara viveu em uma época onde o direito autoral ficou totalmente obsoleto com a chegada da internet. Essa colisão entre a maneira antiga de fazer as coisas, com as novidades que Internet trouxe, foi uma época de ebulição tecnológica e política. Tudo era novo para todo mundo. Ninguém sabia lidar com situações que hoje em dia são totalmente comuns para nós. Aaron era do tipo que saia da sua cidade (Chicago) e ia Washington acompanhar a suprema corte e um bando de advogados decidirem sobre direitos autorais e outras coisas. Pensa no nível de curiosidade desse menino. Com 15 anos, ele estava ajudando a escrever as especificações do Creative Commons.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Except for education and entertainment, I’m not going to waste my time with things that won’t have an impact.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mas você certamente deve saber que ele foi um dos co-fundadores do Reddit. O site foi vendido em Outubro de 2006 para a Condé Nast (dona da Wired). Era uma cultura empresarial que ele nunca havia visto e certamente nunca iria se acostumar. Ele até &lt;a href=&#34;http://www.aaronsw.com/weblog/officespace&#34;&gt;escreveu um post sobre o ambiente de trabalho&lt;/a&gt;. Aaron Swartz foi despedido em Janeiro de 2007 porque simplesmente deixou de ir ao trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o que Aaron sabia que a principal característica da internet era a liberdade de comunicação. Ele sabia que a internet permite que todos possuam uma licença para falar e expor opiniões.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I don’t hold grudges (it’s not productive) but I learn from my experience.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Eu não quero contar a história do Aaron aqui e toda a revolução que ele causou lutando em favor da liberdade de acesso à informação. Você pode ver toda sua história no Netflix, em um documentário chamado The Internet’s Own Boy: The Story of Aaron Swartz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O importante para mim é que você conheça um pouco da história da internet e tudo o que ela pode representar. Na verdade essa é uma história como várias outras, perdidas por aí e que só aparecem quando algo trágico acontece, nesse caso a morte do Aaron em 2013 (suposto suicídio).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A história da internet é fascinante. Mas as histórias de iniciativas e pessoas como Aaron, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/porque-voce-deve-sua-vida-dave-winer/&#34;&gt;Dave Winer&lt;/a&gt; (&lt;a href=&#34;http://www.aaronsw.com/weblog/000988&#34;&gt;eles até se estranhavam&lt;/a&gt; de vez em quando) e vários outros (até mesmo o gênio Tim Berners-Lee), são mais fascinantes ainda. São histórias de caras que simplesmente trabalharam em prol da web, do livre acesso à informação e de tecnologias que permitem a internet ser totalmente aberta e livre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As tecnologias que usamos hoje para desenvolver nosso produtos e que permitem facilitar a vida de milhões de pessoas, não são fruto do acaso, mas de pessoas realmente engajadas, que nem sempre se preocupam com o dinheiro, mas principalmente com os efeitos positivos que suas iniciativas podem ter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você deve parte da sua vida online ao Aaron Swartz.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quando o Scrum irá falhar</title>
      <link>http://tableless.com.br/quando-o-scrum-ira-falhar/</link>
      <pubDate>Sat, 07 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/quando-o-scrum-ira-falhar/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Nesse artigo vamos abordar um pouco os pontos críticos do Scrum, a intenção aqui não é explicar o framework (o Scrum é considerado um framework para gestão de projetos) em si, mas dar um panorama dos casos mais comuns de falhas críticas ao se tentar adotar o Scrum ou modificá-lo. Caso esteja procurando um artigo para entender melhor o que é o Scrum, recomendo esse &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/desenvolvimento-agil-utilizando-scrum/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;, escrito pela Dani Guerrato. Ou ainda, caso queira mergulhar de cabeça recomendo a leitura do &lt;a href=&#34;http://www.scrumguides.org/docs/scrumguide/v1/Scrum-Guide-Portuguese-BR.pdf&#34;&gt;Scrum Guide&lt;/a&gt; (em português).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Introdução feita, vamos ao que realmente interessa aqui: O Scrum não é uma bala de prata (a essa altura você já deve saber que nenhuma metodologia ágil é). Se você, assim como eu, já foi (ou é) responsável por trazê-lo para sua empresa, esteja atento ao seu ambiente e aprenda com a implementação do Scrum. Citarei aqui e explicarei sobre cada um dos pontos críticos do Scrum:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;quando-a-comunicação-não-é-suficiente&#34;&gt;Quando a comunicação não é suficiente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse talvez seja o mais óbvio ponto crítico do Scrum. Em qualquer projeto, a comunicação se faz necessária, mas diferente de outras metodologias de gerenciamento de projeto, o Scrum delega a responsabilidade do gerenciamento à própria equipe de desenvolvimento e daí a comunicação se torna ainda mais crítica. Como uma equipe pode chegar a um consenso e se autogerenciar se não há uma boa (ou nenhuma) comunicação? Sem comunicação, não há gerenciamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto Scrum Master (ou não), fique atento a esse ponto, ao perceber pequenos atritos não resolvidos, desgaste ou qualquer sinal de que a comunicação do time de desenvolvimento, Product Owner ou até mesmo a sua, não esta indo bem. Trabalhe em cima disso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe um artefato que tem como objetivo garantir uma comunicação mais fluída e um gerenciamento mais democrático e dinâmico: Planning Poker. Nele todos os membros da equipe de desenvolvimento jogam cartas para determinar o peso de cada estória de usuário. Ao jogarem cartas distintas para uma mesma User Story, é discutido (geralmente entre os jogadores que colocaram os dois pontos mais distantes) o motivo deles avaliarem aquela estória daquela forma; e Mike Cohn defende que você considere uma estória como avaliada somente quando todos do time chegarem a um consenso quanto ao peso daquela estória. Isso garante o diálogo, além de melhorar o comprometimento e a motivação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;quando-a-motivação-acaba&#34;&gt;Quando a motivação acaba&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como garantir algo tão subjetivo durante todo o projeto? Esse é um problema grave não só no Scrum, mas em qualquer outra metodologia ágil. E a resposta é como esperado: você não garante!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então nada pode ser feito para que sua equipe se motive? Não, o fato de que motivação é algo subjetivo, não quer dizer que você não possa prover as ferramentas ou o ambiente necessário para sua equipe continuar seguindo motivada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou considerar aqui que os colaboradores com quem você convive já são pessoas motivadas por natureza, que é o que se espera num ambiente ágil, e que é necessário apenas manter a motivação. Então vou citar aqui os principais motivos que levam um colaborador a se desmotivar durante o projeto:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;li style=&#34;font-weight: 400&#34;&gt;
  Stakeholders não comprometidos, mas envolvidos apenas com cobranças desalinhadas. Sabe aquele cliente que nunca comparece aos eventos Scrum e um belo dia resolve ficar a par do projeto? Esse cliente geralmente vai acabar com sua Sprint, vai destruir a blindagem do seu time de desenvolvimento e deixará seu Product Owner (caso não seja ele mesmo) louco. Tenha um cuidado especial com o efeito negativo desse stakeholder na motivação do seu time.
&lt;/li&gt;
&lt;li style=&#34;font-weight: 400&#34;&gt;
  Projetos longos que não se renovam. Não me entenda mal. As metodologias ágeis existem com o lema de que mudanças são sempre bem vindas, mas se um projeto se alonga por tempo demasiado você irá perceber um certo desânimo na sua equipe. Principalmente se são mudanças que exigem uma série de atividades desgastantes e que acabam levando o projeto a situações do passado (desfazer estórias de usuário é uma das mais críticas).
&lt;/li&gt;
&lt;li style=&#34;font-weight: 400&#34;&gt;
  Equipe muito pouco reconhecida por projetos. Nada pior que uma entrega ou finalização de projeto com sucesso, onde o time scrum (PO, SM e equipe de desenvolvimento) não é nem sequer reconhecido pelo seu bom trabalho. É válido destacar aqui que o desenvolvimento ágil tem como objetivo entregar produtos com muito mais valor ao cliente, contudo é mais desgastante para os comprometidos com o projeto. Por isso eu recomendo a qualquer gestor que ao término de cada projeto crie sua maneira de bonificar (isso varia de acordo a sua cultura organizacional) a equipe. Lembre-se sempre de que coisas simples como uma pizza, um happy hour ou qualquer outro tipo de confraternização é suficiente para levantar o moral e deixar sua equipe pronta para o próximo projeto.
&lt;/li&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;quando-os-pontos-negativos-individuais-interferem-no-trabalho-em-equipe&#34;&gt;Quando os pontos negativos individuais interferem no trabalho em equipe&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como saber se sua equipe trabalha bem em time? Em alguns casos temos uma equipe madura o suficiente para termos um trabalho em equipe direto e enxuto. Mas quando isso não acontece? Quando um membro do time insiste em ser prolixo nas reuniões? Ou quando questões pequenas consomem mais tempo de discussão do que realmente importa? Quem é o responsável por fazer essas coisas funcionarem?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bem, considerando que temos um líder-servo como papel do Scrum (Scrum Master), cai sobre ele a responsabilidade com toda sua habilidade para servir e liderar ao mesmo tempo lidar com essa situação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma boa abordagem é fazer mentorias (aconselhamentos ou tutorias) individuais em pequenas reuniões (bate-papos). Faça com que todo o processo seja o menos assustador possível para aquele que deve ter pontos negativos trabalhados, lembre-se que motivação é uma das chaves do desenvolvimento ágil e você não quer perder um membro motivado em pleno desenvolvimento do projeto, certo? Portanto, o recomendável é fazer da forma mais sutil possível: entenda os motivos que levam o membro a agir daquela forma e através de sugestões e conselhos mostre como ele pode ser mais produtivo para o time como um todo. Lembre-se, o Scrum Master deve ter um excelente conhecimento de sua equipe, logo, essas pequenas mentorias e bate-papos devem ser feitos constantemente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;quando-o-po-não-encontra-o-cliente&#34;&gt;Quando o PO não encontra o cliente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa é a maior falha em todo projeto, seja em uma metodologia ágil ou clássica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse cenário seu time entrega o que promete com excelência, as cerimonias são cumpridas com precisão, o seu burndown encontra-se impecável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas nada do que é entregue é realmente um agregador de valor ao cliente final e provavelmente isso se dará quando o seu Product Owner estiver falando com o Stakeholder errado!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pegando um exemplo simples e claro: Imagine que sua empresa está desenvolvendo um sistema de ponto para uma fábrica, o dono da empresa é seu principal Stakeholder e o Product Owner mantém constante contato com ele. Porém a cada finalização de Sprint você nota que muito trabalho teve que voltar ao backlog ou teve que ser reescrito em outras estórias de usuário. O exemplo ilustra um sinal claro, que um PO atento logo se alarmara, de que é hora de trazer um novo Stakeholder à frente do projeto e ouvi-lo falar sobre qual será o produto ideal para ele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É muito comum, porém, que nem sempre o seu cliente final seja alguém próximo. Ou até mesmo que seu Stakeholder nem sequer o conheça! Aqui entram algumas técnicas do desenvolvimento Lean que eu acho bastante interessantes e que pode ser muito útil para sua empresa e seu trabalho receberem recomendações futuras por salvar a vida de um Stakeholder perdido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você já vem trabalhando com Scrum, para entender o Lean é apenas mais alguns passos adiante, por tanto irei abordar aqui rapidamente, mas caso tenha interesse deixarei esse &lt;a href=&#34;http://theleanstartup.com/&#34;&gt;link&lt;/a&gt; para maior aprofundamento. O Lean basicamente propõe que você desenvolva um MVP (Minimo Produto Viável, em português), para entrar num ciclo de Construir, Medir e Aprender. Isso tudo feito em pequenas iterações onde cada ciclo completo você tem uma nova iteração 100% funcional (até agora bem familiar, correto?).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ponto principal para você que acabou tendo que conhecer o cliente final do seu cliente, sem mesmo que ele o conheça, é que a cada etapa de Medir e Aprender você deve focar em conhecer mais sobre o usuário final: Teste A/B, Personas, teste presenciais de um possível usuário final, heatmap e muitas outras são técnicas e ferramentas válidas para esse momento. Se você não conhece nenhum dos nomes citados anteriormente, convido-o para que faça uma pausa e dê uma lida, ou ao menos separe alguns materiais para uma lida no futuro.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;quando-o-time-não-é-seu-próprio-gerente&#34;&gt;Quando o time não é seu próprio gerente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;E quando o projeto inteiro é negociado sem conhecimento algum do time de desenvolvimento? E ao avaliar as estórias de usuários se dão conta de que o projeto iria demorar cerca de 6 meses, mas que a negociação e o contrato foram fechados para um prazo de 2 meses? Aqui está claro o problema: o time de desenvolvimento não é seu próprio gerente, suas cerimônias e artefatos estão perdidos! (Meio dramático, eu sei)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas isso serve para reforçar que esse é um dos momentos mais frustrantes para a equipe de desenvolvimento, pois não será refeita a negociação e sim serão apertados os prazos e as estimativas serão direcionadas por fatores externos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você está percebendo um grande problema aqui, você provavelmente já pegou bem a ideia do Scrum… O time de desenvolvimento não mais se encontra blindado e será constantemente influenciado por fatores externos, tais como: cliente, diretores, gerentes ou qualquer nível hierárquico que sua empresa possa possuir. Isso é grave… Isso é muito grave!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você pode evitar essa situação faça!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso contrário futuramente será totalmente irremediável durante a execução do projeto e provavelmente fará com que seu time constantemente acabe passando algumas etapas da iteração por cima de outras, levando à um projeto concluído com baixa qualidade e que possivelmente gerará dores de cabeça para seu cliente e por consequência para você em um futuro muito próximo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obrigado por ler até aqui, espero ter apresentado pontos a serem analisados por você e evitados! Caso tenha mais algum ponto crítico que acha interessante que seja adicionado a esse artigo, elogio ou crítica deixe um comentário 😀&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Resultados do Survey 2015</title>
      <link>http://tableless.com.br/resultados-do-survey-2015/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/resultados-do-survey-2015/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eu sei, eu sei&amp;#8230; Demorou bastante, mas chegou! Esses são os resultados do Survey feito em 2015. Foi respondido por 1899 pessoas. Fizemos perguntas que envolvem comportamento, status atual do cargo, salário e pretensões para o futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns insights:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;O mercado é relativamente jovem. Pouco menos da metade das pessoas que responderam tem entre 19 a 25 anos;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A maioria gostaria de trabalhar nos Estados Unidos, Canadá e Alemanha;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;67% não possui nenhuma certificação;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;86% não colabora para nenhum site da área;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;36% é funcionario de alguma empresa, mas também faz freelas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;66% tem graduação superior;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>I de Inteligente</title>
      <link>http://tableless.com.br/i-de-inteligente/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/i-de-inteligente/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A famosa letra &lt;strong&gt;i&lt;/strong&gt; que remete a nossa era &amp;#8211; &lt;em&gt;a da informação&lt;/em&gt; &amp;#8211; na maioria das vezes significa &lt;strong&gt;i&lt;/strong&gt; de invenção. A mesma letra &lt;strong&gt;i&lt;/strong&gt; daquela marca famosa da fruta mordida, que diz que seu “_i_” (&lt;em&gt;eu&lt;/em&gt;, em inglês) é como algo pessoal mas acho que de pessoal não tem nada, pois eles colocaram &lt;strong&gt;i&lt;/strong&gt; em tudo, até no OS&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Há alguns poucos anos não tínhamos praticamente nenhuma tecnologia popular pois vivíamos em outra velocidade inventiva, mas da última década para cá houve uma considerável mudança. Gosto de pensar que não apenas a tecnologia evoluiu, mas que as pessoas também evoluíram de alguma maneira inteligente. Rapidamente aprenderam a usar as tecnologias que surgiram como se estas sempre tivessem existido. Por isso acredito que certamente houve algum tipo de evolução.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mais assombroso é pensar que as pessoas assimilaram bem as tecnologias para uso pessoal, como smartphones, tablets, GPS veiculares, smart TVs e até mesmo refrigeradores com acesso à internet. Tudo isso já faz parte do cotidiano de todas as classes sociais e afirmo que esse movimento não haverá volta. As pessoas não conseguem mais viver sem elas. Em breve vivenciaremos a “internet das coisas”, mas isso deixo para outro artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, o que está acontecendo com as nossas empresas? Por que a tecnologia não está sendo bem vista e acompanhada com a mesma velocidade? Será que o prefixo &amp;#8220;i&amp;#8221; comentado acima limita mesmo as tecnologias apenas ao uso pessoal? Será que a capacidade produtiva pode ser afetada tanto que, ao invés de ser uma ferramenta extra, apenas se torne pura distração? Já faz alguns anos que vi alguns aplicativos envolvendo realidade aumentada &amp;#8211; a&lt;em&gt; la minority report&lt;/em&gt; &amp;#8211; que permite, por exemplo, um técnico ver o diagrama das peças projetando-se sobre a imagem de uma câmera, o que dá com precisão as diretivas de como se proceder à manutenção, evitar erros e também aprimorando o seu conhecimento.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Isso não agrega valor e qualidade ao serviço executado? Consequentemente não aumenta o lucro da empresa prestadora?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Quem sabe um serviço de compras online em que basta tirar a foto de um objeto, e o sistema já faz a cotação detalhada, com marca, fabricante e melhores preços. Ou ainda um serviço online para logística, cruzando informações entre GPS, melhores trajetos, trânsito em tempo real e compartilhamento de frete para criar um sistema rápido, eficiente e barato de despacho de mercadorias? E veja que estes são apenas alguns exemplos, dentre milhões e milhões de aplicações e funcionalidades das tecnologias &lt;em&gt;IP x sem fio&lt;/em&gt; que já temos disponíveis e baratas. Por que o empresário brasileiro continua tão resistente em mudar, em evoluir?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, quando ofereço um simples PBX VoIP como um facilitador e economizador, sou tratado com estranheza, às vezes como piada. Claro, alguns vão dizer que o nível ou a classe dos clientes que está ruim. Isso não é verdade, pois a maioria do comércio e prestadores de serviços representa 80% do mercado e sim, a maioria ainda trata seus negócios daquela maneira feudal, quase provinciana do século XVIII&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Câmeras IP, fibras ópticas, servidores NAS e firewall com filtro de conteúdo, entre outras tantas tecnologias, são consideradas caras demais e totalmente desnecessárias, como se fosse possível ter computadores rodando Windows XP sem perder a funcionalidade ou segurança. Ora, enquanto continuarem com esse pensamento, essas afirmações serão parcialmente verdadeiras, deixando espaço para essa mal-afamada “insegurança evolutiva tecnológica” &amp;#8211; IET (acabei de inventar esse termo mas acho ficou legal…;-)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é o cotidiano de muitos que lêem esse artigo no momento, mas como resolver o problema? Como mudar? Como melhorar o empreendedorismo tecnológico nesse país? Difícil, mas tem jeito!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A melhor maneira é o convencimento, e nunca o confronto. Primeiramente, devemos ensinar nossos clientes sobre o que é tecnologia e como ela pode melhorar a empresa &amp;#8211; e consequentemente o lucro. Ensinar que, ao fazer uma propaganda sobre o quanto sua empresa investe em tecnologia, pode fazer com que ela se torne cult e isso afete positivamente o marketing (de novo, lembra da empresa do “i” ?). Convencer um empresário que já está há muitos anos na praça não é fácil, pois o primeiro argumento dele será que “sempre funcionou assim”, que “sempre deu certo”, e muitos mais “sempre isso”, “sempre aquilo”. Só que hoje algumas marcas “de sempre” estão sofrendo para continuar no mercado porque estão sendo engolidas pelas marcas mais competitivas e inteligentes. Exemplo: A tradicional Volkswagen do Brasil perdeu duas décadas de liderança no mercado porque parou no tempo, enquanto marcas como a Fiat e a Ford se modernizaram, agregaram tecnologia e alinharam seus produtos mundialmente, consequentemente assumindo a liderança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O segundo ponto a ser explorado é entender (bem) o ramo de atividade e o tipo de negócio do seu cliente. Uma campanha focada, talvez comparando-o com concorrentes que investem, costuma ser bem convincente &amp;#8211; mas lembre-se de saber bem do que está falando! Pesquise e faça sua lição de casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O terceiro e último ponto, e talvez o mais importante, é se valorizar. Perder uma venda é ruim, mas fazer uma venda ruim é pior. Você pode facilmente se indispor com o cliente, porque não vai suprir as expectativas dele e vai se rebaixar como profissional. Saber dizer _&lt;strong&gt;NÃO&lt;/strong&gt;_ é o ponto-chave, sempre insisto nisso. Aperfeiçoe-se e tenha o controle da informação necessária para sempre apresentar bons projetos &amp;#8211; &lt;em&gt;e bons projetos podem ou não ser os mais baratos&lt;/em&gt; &amp;#8211; mas pense sempre no objetivo a se alcançar. Não adianta orçar um equipamento caro se o cliente utiliza uma aplicação simples e leve. Assim como não dá para utilizar equipamento barato em qualquer situação (e na maioria dos casos não dá mesmo) . Deixe o barato para uso doméstico, porque se algo der errado, pode ter certeza que será o primeiro a ser questionado sobre seu trabalho. Se utilizou um projeto completo e eficiente com marcas idôneas, dificilmente isso acontecerá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confesso que tenho visto um certo otimismo em nossa área. As vendas deram uma “aquecida” porque existem boatos que estamos à beira de uma (nova) recessão. Infelizmente &amp;#8211; &lt;em&gt;ou felizmente&lt;/em&gt; &amp;#8211; quando essas crises vêm, acabam forçando os empresários a se estruturarem e a se organizarem mais, e isso significa investir em tecnologia. E já explico: em época de “vacas gordas” é possível contratar vários funcionários para realizarem tarefas e assim depender menos de sistemas e tecnologias. O inverso também ocorre quando o “cinto aperta” : É feita uma seleção de funcionários, mantendo os mais especializados e dispensando os mais “braçais”. Consequentemente, os mais especializados vão exigir ferramentas melhores para trabalhar e produzir resultados, e é nisso que entramos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui claramente sempre haverá um conflito empresarial: &lt;strong&gt;Ter que investir&lt;/strong&gt;, ou &lt;strong&gt;ser obrigado a investir&lt;/strong&gt;? A resposta é simples: ter que investir já faz parte do negócio. Se há um planejamento, nele deve-se incluir um percentual sobre o lucro a se investir, ou gastar em manutenção. O “ser obrigado a investir” acontece quando, acima do planejamento, alguma situação externa como uma crise força a empresa a compensar de alguma maneira a queda nas vendas. Ou isso, ou encolher o tamanho da empresa, o que na maioria dos casos é fatal para o negócio &amp;#8211; &lt;em&gt;como fez a General Motors dos EUA em virtude da avalanche de vendas dos automóveis asiáticos naquele país. Por fim, acabou sendo vendida para não precisar fechar. Gosto de utilizar a indústria automobilística como exemplo, porque além de sempre estarem na mídia, hoje são empresas das mais proativas que existem.&lt;/em&gt; &amp;#8211; Em tecnologia não é diferente porque o plano de negócios também tem de ser explorado de uma maneira inteligente e condizente com a situação do mercado e não apenas no modo &amp;#8220;de sempre&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trabalho na área de SEO</title>
      <link>http://tableless.com.br/trabalho-na-area-de-seo/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/trabalho-na-area-de-seo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Para quem ainda não conhece, SEO é uma abreviação para o termo &lt;em&gt;Search Engine Optimization&lt;/em&gt;, que na língua portuguesa leva o nome de Otimização para Motores de Busca. &lt;a href=&#34;http://www.jobtonic.com.br/rio-de-janeiro/jobs/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Trabalhar com SEO&lt;/a&gt; consiste na otimização de páginas ou sites por completo, com o intuito de facilitar nas buscas através dos navegadores web, como o buscador Yahoo ou o próprio Google, entre dezenas de outros navegadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dessa forma, o site ganha uma melhor reputação na lista de buscas e, através disso, fica muito mais evidente para o público alvo. A profissão de SEO chegou junto com a nova geração de buscadores da web. Antigamente, a organização de páginas era toda feita com base no alfabeto. Hoje, todo o mecanismo de busca baseia-se na relevância e no grau de popularidade dos sites. A otimização de SEO também agrega palavras chaves, que seriam termos que ajudarão o buscador na procura de um determinado site ou página. SEO divide-se em: fatores externos e internos. Os internos tem relação com a página, como por exemplo uma URL mais objetiva, uso de padrões da internet, uso de etiquetas &lt;em&gt;html&lt;/em&gt; ou títulos racionais. Os fatores externos analisarão a interação desses sites com outros sites ou páginas ao longo da rede a fim de observar a quantidade de &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; de direcionamento para o site.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-faz-um-profissional-de-seo&#34;&gt;O que faz um profissional de SEO?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em termos gerais, esse profissional trabalha na otimização das páginas e sites em todo o cenário virtual. O profissional deve, entre outras especializações, conhecer e dominar fatores ON e OFF Page, criar conteúdo para diferentes clientes ou treinar outras equipes de profissionais. O profissional de SEO também deve conhecer a maioria ou todos os mecanismos de busca existentes, tendo a noção dos códigos &lt;em&gt;php, css&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;html,&lt;/em&gt; além de saber pesquisar palavras chaves de forma estratégica, ter conhecimento em &lt;em&gt;xml&lt;/em&gt; e usar as redes sociais de modo que favoreça o cliente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como diferenciais, temos o domínio da língua inglesa e conhecimentos de programação, &lt;em&gt;Google Analytics&lt;/em&gt; e Marketing. Esses profissionais estão cada vez mais cogitados no mercado e já é possível visualizar um crescente interesse de empresas de diversos setores por profissionais desse segmento. Uma pesquisa feita pela mundialmente conhecida &lt;em&gt;LinkedIn&lt;/em&gt; mostrou que, no primeiro semestre de 2015, na área de tecnologia da informação, profissionais de SEM e SEO estiveram entre os mais requisitados. E considerando os avanços da internet, a demanda só tende a crescer. Essa demanda não é apenas por conta da necessidade de gerar tráfego on-line, mas também pela combinação de habilidades que esse profissional apresenta em termos de marketing, estratégia e o próprio domínio das ferramentas virtuais.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;como-encontrar-vagas-na-área-de-seo&#34;&gt;Como encontrar vagas na área de SEO?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente, é preciso uma especialização na área, além de se ter, pelo menos, os conhecimentos básicos já citados, para que se possa exercer o cargo de forma plena, o que irá ampliar consideravelmente as chances de contratação. Como segundo ponto importante, o profissional deve estar sempre atualizado e à frente de tudo o que se refere ao universo virtual e suas inovações, visto que ele faz uso delas para poder sofisticar ainda mais suas técnicas e melhorar seus serviços oferecidos. Saber falar a língua inglesa também é um outro ponto positivo, devido ao fato de que a maioria dos recursos utilizados na internet encontram-se em inglês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É bastante interesante que você saiba um bocado de HTML. Não há SEO com um HTML sem semântica. Todo o significado do texto se perde se não for marcado adequadamente com o HTML expressando a semântica para os buscadores. Saber HTML não é obrigatório, mas você abre uma grande vantagem.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Palestras = 99% inspiração e 1% novidade</title>
      <link>http://tableless.com.br/palestras-99-inspiracao-e-1-novidade/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/palestras-99-inspiracao-e-1-novidade/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;#8220;Não vá assistir a uma palestra esperando aprender alguma coisa nova. Vá esperando se sentir inspirado&amp;#8221;. Esse foi um dos melhores conselhos que recebi de um professor do MIT.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O real motivo para você parar o que está fazendo e ir assistir a uma palestra não deve ser impressionar os seus colegas ou tentar dar uma &amp;#8220;escapada do escritório&amp;#8221;. Deve ser para manter a sua inspiração ativa para trabalhar e estudar. Do contrário, você estará somente perdendo tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Palestras, em geral, são repetitivas e causam o sentimento de &amp;#8220;eu já sabia disso&amp;#8221;. Não é somente você que se sente assim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por causa da minha profissão, sou obrigado a assistir muitas palestras. Se você for com a expectativa de aprender alguma coisa realmente nova, se sentirá frustrado na maioria das vezes. A maioria delas tem conteúdo que pode se encontrado em sites, artigos e papers na internet. Entretanto, as melhores são as que entram na categoria mencionada pelo professor: as que fazem você se sentir inspirado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Palestras boas são como a dos &lt;a href=&#34;http://www.tiagodoria.com.br/coluna/2013/07/24/todo-mundo-deveria-ser-professor/&#34;&gt;irmãos Kelley&lt;/a&gt;, da IDEO, que assisti no MIT. São aquelas que fazem você realimentar a paixão de fazer o que você faz. Que fazem você voltar correndo para o escritório para tentar fazer algo diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembro que os dois irmãos não falaram nada de inédito a respeito de inovação de produtos. No entanto, fizeram me sentir energizado o suficiente para imediatamente após a palestra rascunhar novas ideas para os projetos que estava envolvido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas palestras são como um revigorante lembrete para a sua motivação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meio estranho falar isso, mas palestras não são exatamente sobre aprendizado, mas sobre energia e inspiração.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Organizando equipes</title>
      <link>http://tableless.com.br/organizando-equipes/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/organizando-equipes/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Não existem muitas maneiras de organizar um time de desenvolvimento, eu posso citar basicamente duas: ou você agrupa os integrantes de acordo com suas funções, formando os famosos times “funcionais” (ou silos), ou você organiza os times agrupando os integrantes que tenham funções diferentes, formando times multifuncionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faz quase 4 anos que eu trabalho em uma empresa que tem muitos produtos. Cada projeto tem um P.O (Product Owner), seguido de um time de desenvolvedores back-end. As pessoas que fazem UX, Front-end e QA forma times funcionais, recebendo e entregando demandas específicas para os projetos. Mas desde ontem decidimos mudar: o time de front-end está se dividindo e por isso cada integrante do time está indo fazer parte dos times dos projetos. É o primeiro passo para criarmos uma organização com times multifuncionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso quer dizer que eu deixo de ser coordenador de um time específico de front-end e inicio uma nova jornada sendo coordenador de um time de desenvolvimento multifuncional.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;times-funcionais&#34;&gt;Times funcionais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os integrantes desses times geralmente se comunicam muito bem. Eles falam e fazem as mesmas coisas, participam dos mesmos eventos, tem os mesmos interesses. Melhorar a motivação e a capacidade técnica dos integrantes de times funcionais é relativamente simples já que eles exercem a mesma função e falam o mesmo idioma. Coloque um desenvolvedor front-end junto de outro desenvolvedor front-end e você verá suas capacidades amadurecerem e as metodologias de trabalho dentro de sua função evoluírem. Isso vai acontecer com back-ends, com os UX etc. Isso é muito bom, já que eles evoluem juntos, resolvem problemas juntos e fazem parte de uma mesma tribo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, esses times tem seus próprios objetivos, que quase sempre diferem dos objetivos dos times dos produtos, como por exemplo entregar mais rápido as demandas, definir um padrão de escrita de código e definir um métodos de comunicação com outras equipes, só pra citar alguns. Como geralmente os integrantes do time funcional interagem com mais de um projeto por vez, é muito raro que eles compartilhem os mesmos objetivos de negócio dos projetos, por um motivo simples: é muito difícil que eles se sintam parte do time do projeto. Geralmente há um sentimento de que estão de passagem… que são forasteiros por ali. Na verdade, os P.Os e os integrantes do time do produto também os enxergam dessa maneira. Por isso nenhum deles quer estabelecer uma relação mais profunda, pois sabem que dali algum tempo, essa relação vai se quebrar e o produto vai sofrer com a saída de um integrante, que na verdade, nunca fez parte de verdade do time do produto. É aí que o projeto perde conhecimento e capacidade técnica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas em times assim, as demandas escalam melhor. Mesmo para um time pequeno, dependendo da área e da forma com que o time é gerido, as demandas podem ser entregues rapidamente. Obviamente há um limite de demandas que esse time pode receber até que se crie filas de entregas. Nesse caso, a priorização fica prejudicada, porque o gestor do time funcional é quem decide qual dos projetos é mais ou menos importante. Essa decisão não fica na mão do P.O ou do Gerente do Projeto. O que é ruim, já que eles conhecem mais do seu próprio projeto. Alguém vai sofrer e esperar na fila.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse formato também favorece bastante o conceito de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Waterfall_model&#34;&gt;waterfall&lt;/a&gt;: onde o processo de desenvolvimento é mais linear e muito menos paralelo, onde o produto depende da finalização de tarefas de outros times antes que o próximo possa por a mão na massa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode trabalhar de várias maneiras para minimizar os problemas de comunicação e de entrega mas é um formato que precisa de “manutenção” o tempo inteiro. Você sempre vai cair nos problemas de priorização, falta de braço e troca frequente de projetos entre os integrantes do time.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;times-multifuncionais&#34;&gt;Times Multifuncionais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em times multifuncionais, misturamos profissionais que exercem várias funções necessárias para que aquele projeto saia do papel. Eles trabalham para entregar o mesmo valor para o negócio. Eles correm atrás de um mesmo objetivo. Eles falam de um mesmo produto, de um mesmo cliente, de uma mesma feature.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geralmente projetos formados por times multifuncionais são mais independentes, dessa forma eles não precisam esperar por times externos, facilitando na tomada de decisões inerentes do projeto. Aqui o trabalho pode ser feito de forma mais paralela e em conjunto.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In fact, having only one front-end developer in a team with other &lt;strong&gt;developers doing only server-side&lt;/strong&gt; work is a recipe for disaster. &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://bit.ly/18MX8cg&#34;&gt;Don Roby&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O problema nos times multifuncionais é que a expertise de cada função pode ser prejudicada. É comum existirem mais desenvolvedores back-end em um time do que os integrantes de outras funções. Isso é bom para eles pois as decisões de back-end são feitas em grupo. Agora, pegue como exemplo um time multifuncional, que tem apenas um front-end. Nesse caso, quem decide quais seus padrões de código? Qual o pattern de JavaScript será usado? São decisões difíceis de serem tomadas e com certeza se houver somente um cara no time, ele vai decidir pelo gosto pessoal. Esse é o começo do caos. Isso pode se agravar se houver um front-end contra vários back-ends “pró-ativos”, escrevendo código JS e metendo o bedelho no CSS, o código front-end vira um inferno. Sério. Nesse caso, o meu conselho é igual ao de muita gente: é bom que cada função seja exercido por pelo menos uma dupla. As decisões tomadas são baseadas na carga de conhecimento e experiência de duas pessoas, onde não há espaço para gosto pessoal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, não há apenas um time multifuncional em uma empresa. Existem vários outros times espalhados, com mais ou menos a mesma estrutura de funções. Nesse caso, é muito mais interessante que os integrantes desses times, que exercem as mesmas funções, se comuniquem. Aí é que entra algo chamado Grupos de Interesse. Se esse caso for em uma empresa que tem vários times multifuncionais, os integrantes de cada time que exercem a mesma função (por exemplo, todos os front-ends dos diferentes projetos), se juntam para definir discutir e solucionar problemas comuns entre os projetos, de forma que o objetivo final seja estabelecer um padrão comum entre todos os projetos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;comunicação&#34;&gt;Comunicação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A comunicação dos times nos dois formatos são bem difíceis. Mas a comunicação é a parte crucial em qualquer uma das duas variações. Pessoas com diferentes funções, mas que trabalham no mesmo projeto, precisam se comunicar com mais frequência com pessoas que tem as mesmas funções em projetos diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É imprescindível que quando há mais do que um time em uma empresa, os integrantes desses times se comuniquem para se organizar e decidir as soluções de problemas comuns. Todos os times podem decidir juntos qual a melhor forma de fazer o deploy dos projetos, por exemplo. Isso não precisa ser uma decisão individual de cada time. Se assim fosse, todos os times tentariam resolver sozinhos os mesmos problemas. Não faz sentido. É muito melhor que uma decisão seja tomada em grupo. &lt;figure&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://dl.dropboxusercontent.com/u/177663/assets-diegoeis-com/guia-interesse-spotify.jpg&#34; alt=&#34;Grupos de interesse - No Spotify são chamados de Guild&#34; /&gt;&lt;figcaption&gt;Grupos de interesse &amp;#8211; No Spotify são chamados de Guild&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os Grupos de Interesse são um time formado por integrantes que tem um objetivo comum, sem a coordenação de um gerente ou um coordenador. Eles conseguem entender que há um problema entre os diversos produtos e se organizam para juntos encontrarem uma solução. O Spotify tem uma cultura de organização que leva isso muito a sério. &lt;a href=&#34;https://vimeo.com/85490944&#34;&gt;Veja esse vídeo&lt;/a&gt; para entender melhor como eles se organizam por lá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://vimeo.com/85490944&#34;&gt;Spotify Engineering Culture &amp;#8211; part 1&lt;/a&gt; from &lt;a href=&#34;https://vimeo.com/user14023874&#34;&gt;Spotify Training &amp;amp; Development&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É muito, muito importante que a comunicação entre esse pessoal seja frequente, objetiva e natural. Eles precisam ter autonomia para solucionar problemas que envolvem as suas capacidades e responsabilidades.&lt;figure&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://dl.dropboxusercontent.com/u/177663/assets-diegoeis-com/autonomy-alignment.jpg&#34; alt=&#34;Grupos de Interesse com Autonomia no Spotify&#34; /&gt;&lt;figcaption&gt;Grupos de Interesse com Autonomia no Spotify&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No documento acima, o Spotify fala que o maior desafio deles até hoje, foi lidar com 30 times divididos por 3 cidades. Pensa na complexidade disso. Você pode até dizer: “Bah, mas eles tem apenas um produto, nós temos 15!”. Você precisa entender é que eles realmente entregam apenas um produto único no final, mas eles tratam cada parte da interface e das funcionalidades do sistema como um produto separado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui na firma tomamos uma decisão bem difícil de mudar. Eu estava coordenando um time funcional de front-end e sabíamos desde sempre que isso seria bom durante apenas um período de tempo (durou 4 anos). Hoje decidimos mudar, dividindo os integrantes para os diferentes times de produto. Obviamente eu não tinha integrantes suficientes para todos os produtos. Os times que não tem front-end, deverão contratar um em breve. A ideia é que as necessidades de front-end sejam supridas pela própria equipe do projeto.&lt;figure&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://dl.dropboxusercontent.com/u/177663/assets-diegoeis-com/frontend-meddlers-locaweb.jpg&#34; alt=&#34;Front-end da Locaweb fazendo um exercício chamado Meddlers&#34; /&gt;&lt;figcaption&gt;Esse exercício que os caras estão se fazendo se chama &lt;a href=&#34;http://noop.nl/2011/09/meddlers-free-exercise.html&#34;&gt;Meddlers&lt;/a&gt;.&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com esse time sendo distribuído, nós criamos automaticamente um Grupo de Interesse para cuidar do &lt;a href=&#34;http://opensource.locaweb.com.br/locawebstyle/&#34;&gt;framework de interface&lt;/a&gt; que a empresa utiliza. Esse framework tem duas versões muito usadas pelos produtos e é preciso um time cuidando da manutenção e criação de novos módulos. O time de front-end era o responsável, agora o Grupo de Interesse, formado pelos front-ends de cada produto, mais alguns integrantes de UX (que ainda são um time funcional, infelizmente), formarão esse Grupo de Interesse. A ideia é que o desenvolvimento do framework não pare (nem pode parar, senão o caso será instalado na empresa). Vai ser um grande desafio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conforme o tempo for passando, escrevo mais falando como estamos lidando como essa nova organização. Vai ser divertido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser ler mais sobre o assunto, sugiro que inicie lendo o livro &lt;a href=&#34;https://management30.com/product/management30/&#34;&gt;Management 3.0&lt;/a&gt; e veja os vídeos (&lt;a href=&#34;https://vimeo.com/85490944&#34;&gt;parte 1&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://vimeo.com/94950270&#34;&gt;parte 2&lt;/a&gt;) de como o Spotify montou seus times.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A internet faz você feliz?</title>
      <link>http://tableless.com.br/a-internet-faz-voce-feliz/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/a-internet-faz-voce-feliz/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O mundo está mudando, e para melhor. Segundo &lt;a href=&#34;https://twitter.com/rafael_a_calvo&#34;&gt;Rafael Calvo&lt;/a&gt;, pesquisador do Departamento de Ciências da Computação da &lt;a href=&#34;http://sydney.edu.au/&#34;&gt;Universidade de Sydney&lt;/a&gt;, estamos entrando rapidamente numa nova fase no desenvolvimento e design de softwares. Nesta nova etapa da computação, produtividade e eficiência não serão mais os únicos critérios para mensurar o sucesso de um sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para Calvo, essa nova fase é parte de uma saga em &lt;a href=&#34;http://www.forbes.com/sites/giovannirodriguez/2015/01/25/positive-computing-the-next-big-thing-in-human-centered-design/&#34;&gt;inovação na área de UX&lt;/a&gt;. Num primeiro estágio, nos preocupamos em criar sistemas que tivessem usabilidade, e, num momento posterior, que sustentassem hábitos. E agora o foco está em criar sistemas que nos façam não somente mais inteligentes, produtivos e sociais, mas também mais felizes e bem-vindos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calvo é autor de &lt;a href=&#34;https://mitpress.mit.edu/books/positive-computing&#34;&gt;Positive Computing&lt;/a&gt;, livro que sustenta a ideia de que devemos inserir os conceitos de felicidade e bem estar ao delinear um software. As ideias do pesquisador têm chamado a atenção de muita gente do Google, Facebook e MIT. Há um mês, tive a oportunidade de assistir a sua &lt;a href=&#34;https://twitter.com/tdoria/status/643880204037943296&#34;&gt;palestra&lt;/a&gt; no MIT, aqui, em Boston.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo Calvo, numa primeira fase, a computação foi impulsionada por produtividade e eficiência, onde os usuários eram vistos como máquinas (como se as pessoas estivessem interessadas somente em aumentar a sua produtividade e eficiência). Hoje buscamos mais das tecnologias. Não basta que nos tornem mais produtivos, inteligentes e sociais, queremos também nos sentir mais felizes e realizados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa mudança na expectativa sobre o que as tecnologias podem fazer por nós teria surgido por várias razões:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1)&lt;/strong&gt; A partir do momento em que softwares passam a fazer parte de cada aspecto da vida das pessoas, estas passam a esperar mais das tecnologias (não só aumento de produtividade, comunicação rápida ou eficiência).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2)&lt;/strong&gt; A ideia de que é impossível mensurar de forma científica felicidade e bem estar tem sido deixada de lado. É inegável que ainda existe pouca experiência em medir tais aspectos no desenvolvimento de software; entretanto a área de “interação humano computador” (HCI) vem colocando essas questões há bastante tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A rigor, felicidade e bem estar têm sido mensurados por economistas, psicólogos e governos. A ONU tem o seu próprio índice de felicidade &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://worldhappiness.report/&#34;&gt;World Happiness Report&lt;/a&gt;. Já o governo britânico produz periodicamente um relatório sobre felicidade e bem estar, o qual é utilizado como referência para criar políticas públicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3)&lt;/strong&gt; Recentes avanços em tecnologia de dados, affective computing e computing vision abriram consistentes caminhos para avaliar a felicidade e a realização dos usuários. E isso pode ser usado como métrica e referência na hora de projetar um software.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como tudo isso acontece na prática? Na área de softwares para tratamento médico, faz bastante sentido. Entretanto envolve repensar e criar funcionalidades que realmente promovam o bem estar, como desenvolver uma arquitetura que evite o bullying numa rede social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As ideias de Calvo demonstram uma vez mais que o desenvolvimento de software vem cada vez mais bebendo na fonte de outras áreas. O que o pesquisador da Universidade de Sydney faz é mesclar ideias da &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Psicologia_positiva&#34;&gt;psicologia positiva&lt;/a&gt; com das ciências da computação. E isso é bem interessante e inspirador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Positive computing é mais um exemplo de como nós, desenvolvedores, designers e tecnologistas, estamos sempre questionando a forma como fazemos as coisas. E essa é uma das características mais bacanas de se trabalhar com tecnologia: estamos num ambiente onde é normal questionar o que até então era tratado como verdade absoluta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8212;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apoio &lt;a href=&#34;http://www.combomultinet.com/net-combo/&#34;&gt;Net Combo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre comunidade e respeito</title>
      <link>http://tableless.com.br/sobre-comunidade-e-respeito/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/sobre-comunidade-e-respeito/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Acho que eu consegui palestrar no lugar mais longe em toda minha carreira. O nome da cidade é Ji-Paraná, fica em Rondônia, a 367km de Porto Velho. Eu não sabia muito bem o que iria encontrar, mas aceitei o convite do &lt;a href=&#34;https://twitter.com/andrebetiolo&#34;&gt;André&lt;/a&gt; para falar no &lt;a href=&#34;http://diadobit.com.br/&#34;&gt;Dia do Bit&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chegando em Ji-Paraná, encontrei cerca de 80 jovens desenvolvedores, com uma média de menos de 25 anos. As palestras eram sobre diversos assuntos ligados à desenvolvimento web. Falamos sobre Ruby, UX, Front-end, Back-end e uma série de outros assuntos. Foi uma ótima experiência e um ótimo trabalho do organizador (sim, um cara só com a ajuda de parentes), que teve a coragem de organizar um evento desse tipo em Rondônia. E sem saber, ele está iniciando o que pode se tornar uma grande comunidade em uma lugar onde o mercado está emergindo. É assim que funciona a construção de uma comunidade forte. Enquanto alguns perdem tempo tirando fotinhas &amp;#8220;sacanas&amp;#8221; em eventos alheios, outros caras estão preocupados em realmente ajudar e a fortalecer o mercado local.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No final da minha palestra, um jovem muito tímido fez uma pergunta. A sua timidez era tanta que ele parou várias vezes para respirar fundo e tentar terminar a pergunta. Como já presenciei isso acontecendo com outros participantes em outros eventos, eu já estava preparado para a atitude padrão da galera de zoar o garoto, gritar tirando sarro e essas coisas toscas&amp;#8230; Mas contrariando minhas expectativas, a galera ficou em silêncio, esperando que ele terminasse a pergunta, reconhecendo o seu esforço. Eu já vi em tantos eventos pessoas se esforçando pra fazer perguntas e desistindo por vergonha ou por causa da pressão causada pelos outros ouvintes e as vezes até se distanciando da carreira por causa dessas atitudes sem sentido de outros devs. Mas dessa vez foi bem diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A experiência de viajar tantos quilômetros (só de carro foram 720km em um dia) foi bastante ótima (estou moído, mas foi ótima). Aprendi e entendi que investir na comunidade vale realmente a pena. O conhecimento que você compartilha, causa um grande impacto em várias pessoas que talvez você nem chegue a conhecer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa história de ter ou não ter Código de Conduta em eventos é algo que deve sim ser discutido. Ter Códigos de Conduta nos eventos e Meetups só fortalece o respeito que os integrantes devem ter entre si. E isso é o mais importante: respeito. Fotografar o decote das mulheres que participam de um determinado evento é uma tremenda falta de respeito. Você zuar alguém iniciante que está tentando fazer uma pergunta é uma tremenda falta de respeito, incluindo uma série outras atitudes toscas que alguns integrantes e figurinhas carimbadas sempre praticam. Tudo isso, pra mim, são questões de respeito. Respeito esse que deveria ter sido aprendido em casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Raphael Amorim escreveu um texto sobre &lt;a href=&#34;https://medium.com/@raphamorim/as-comunidades-estão-morrendo-ad72d6616674&#34;&gt;como as comunidades estão morrendo&lt;/a&gt; e lá ele comenta sobre o significado da palavra comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;&lt;strong&gt;Comunidade&lt;/strong&gt;: s.f. Estado do que é comum; paridade; comunhão, identidade: comunidade de sentimentos.&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Todo mundo está no mesmo barco. Aprendendo junto. Se ferrando junto. Não adianta nada você ter uma série de iniciativas para incentivar o conhecimento na comunidade se por outro lado você sabota suas próprias iniciativas tendo atitudes &amp;#8220;anti-comunidade&amp;#8221;. É burrice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só o fato de ter um Código de Conduta, dizendo que as pessoas devem se respeitar e entender quais os limites de cada um já mostra o quão as pessoas estão quebradas. Eu estava desanimado com os rumos que a comunidade tem tomado, mas depois dessa viagem gigante, num feriado de 7 de Setembro, eu sei que a comunidade está no rumo certíssimo, só alguns dos integrantes que estão caminhando pro sentido errado. Mas é como um grande sábio disse uma vez em cima da montanha:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Faz acontecer que eu faço valer a pena.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;E ainda nem cheguei em casa&amp;#8230; 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/09/image.jpeg&#34; alt=&#34;Processed with VSCOcam with s5 preset&#34; width=&#34;612&#34; height=&#34;459&#34; class=&#34;size-full wp-image-51196&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alcance orgânico morreu e você precisa parar de chorar!</title>
      <link>http://tableless.com.br/alcance-organico-morreu-e-voce-precisa-parar-de-chorar/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/alcance-organico-morreu-e-voce-precisa-parar-de-chorar/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Virou rotina reclamar da constante queda no alcance orgânico do Facebook. É um tal de “mídias sociais estão mortas” para todo lado, um tom de revolta e velório toma conta do &lt;em&gt;social media&lt;/em&gt; que não consegue entregar relatórios brilhantes recheado de números fantásticos, ao menos para ele, que não agregam em nada ao órgão mais vital do negócio: o caixa! Se você faz parte deste time, é bom parar de ler por aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixando todo esse discurso adolescente de lado e voltando para o mundo real, vamos ser realistas: &lt;strong&gt;o alcance orgânico em breve será zero&lt;/strong&gt;, se já não é para uma boa parte da rede, e para ser bem sincero: O alcance orgânico precisa morrer o quanto antes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Não existe almoço de graça” é um jargão conhecido por todos e que pode resumir toda essa situação. O Facebook é uma plataforma de mídia onde quem deseja aparecer deve investir. Nada de novo, nada de injusto ou revoltante, apenas o dinheiro trocando de mãos em uma linda transação comercial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também deve-se considerar que o número de empresas (fanpage) cresce absurdamente diariamente e o inventário da rede se mantém praticamente o mesmo, ou seja: concorrência aumenta! Em paralelo correm os próprios esforços da rede para manter a experiência dos usuários cada vez mais focada no conteúdo de sua rede de amigos e não das marcas &lt;em&gt;˜descoladas˜&lt;/em&gt; que ele segue/curte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você está concorrendo com as fotos do churrasco no final de semana, com os chekins de happy hour, com a atualização de status daquela pessoa sensacional que acabou de ficar solteira e não com outras marcas que geram conteúdo cada vez mais chatos, distantes e frios, como o seu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não vejo a hora que o alcance orgânico morra de uma vez. Talvez assim acabe-se logo com mitos na comunicação digital como: “internet é barata”, “internet é de graça”, “campanhas online precisam de pouca verba”, pois tudo é alcançado de forma orgânica. Além disso também serão colocados “os pingos nos is”, pois os resultados terão, definitivamente e imutavelmente, que cobrir o investimento e nesse cenário não haverá espaço para barganha de ˜social media˜ descolado. Somente resultados concretos, números, faturamento, dinheiro!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Olhando por este angulo podemos encontrar um bom motivo para o surgimento do ˜fenomeno˜da comunicação capivara que tenta aumentar o alcance a qualquer custo, ou melhor a custo zero, como já foi muito bem abordado &lt;a href=&#34;https://medium.com/trend-r/a-mongoliza%C3%A7%C3%A3o-das-marcas-nas-redes-sociais-ou-matem-as-capivaras-a315bebed7b6&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;nesta postagem&lt;/a&gt; muito bacana.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;Os anunciantes devem pensar de fãs como um meio para um fim , não como fim em si&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Esse fim chama-se vendas, faturamento, lucro, dinheiro, bufunfa! Tolice é pensar que qualquer movimento de uma empresa tem finalidade diferente disso, inclusive na internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo mundo sabe que é impossível conseguir algo sem dar nada em troca. Nesse caso falamos de dinheiro onde para ganhar é preciso gastar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tudo que foi dito acima pode até parecer chover no molhado e sabendo que existe muita gente no mercado ˜profissional˜ que não consegue entender algumas coisinhas que só o Facebook consegue entregar com profunda qualidade e exatidão, aqui vão quatro itens básicos:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;alcance&#34;&gt;Alcance&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1.49 bilhões de usuários ativos. Por Deus, isso é muita gente e você vai conseguir fatiar e encontrar qualquer que seja o público ou perfil que procure.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;segmentação&#34;&gt;Segmentação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Demográfica, interesse e comportamento. É possível encontrar o nicho, do nicho, do nicho e falar somente e diretamente para ele. Com pouquíssima dispersão.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;frequência&#34;&gt;Frequência&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;70% dos usuários ativos visitam a rede ao menos 1 vez por dia. Você tem ideia o que isso significa e do quanto é fantástico?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mensuração&#34;&gt;Mensuração&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quantas visualizações, quantos cliques, tempo médio, curtidas, comentários, compartilhamentos, alcance total, taxa de engajamento, CPC, CPM, CPL, CPTUDONESSEMUNDO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resumo da opera: os caras oferecem um ecossistema com um alto poder de alcance, com uma segmentação única, uma frequência sensacional e um poder de mensuração sem igual e você espera que isso seja de graça? Sério?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8220-paid-for-earned-8221&#34;&gt;&amp;#8220;Paid for earned!&amp;#8221;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;E não estou falando, apenas, de montanhas de dinheiro investidas em FacebookAds, estou falando de PME que já correspondem a quase 50% do faturamento do Facebook. É o salão de beleza da esquina que impulsiona o post pagando U$ 5,00 para divulgar uma promoção no corte de cabelo e vê seu faturamento subir 200% graças a isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saiba você que tem &lt;strong&gt;muita dona de casa e microempreendedor que gera muito mais dinheiro através do Facebook que você&lt;/strong&gt;. Movimentando a microeconomia patrocinando postagens a baixo custo que envolve sua rede de amigos e redondeza. E eles estão fazendo dinheiro enquanto você reclama do alcance orgânico e espera o próximo meme para postar em sua página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não tem, ou não quer, investir em FacebookAds vai panfletar na rua, vai pro boca a boca, bater de porta em porta, ou qualquer outra coisa que possa oferecer alcance, segmentação, frequência e mensuração. &lt;strong&gt;Mas pare de reclamar que é caro ou injusto cobrar por isso, você está errado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto lembre-se: “&lt;strong&gt;não existe almoço de graça&lt;/strong&gt;”. O dinheiro precisa trocar de mão, a economia precisa girar, e para você faturar é preciso de investimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Move on!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>