<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Polimer on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/polimer/index.xml</link>
    <description>Recent content in Polimer on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/polimer/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Configurando Bower e Polymer</title>
      <link>http://tableless.com.br/configurando-bower-e-polymer-2/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/configurando-bower-e-polymer-2/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Bower é um gerenciador de pacotes e dependências muito utilizado hoje em dia. O Polymer é um novo polyfill do Google para Web Components. Neste artigo veremos algumas configurações do Bower e criaremos nosso primeiro web component com Polymer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[youtube &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=owT5n9jlzVI?rel=0&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=owT5n9jlzVI?rel=0&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;bower&#34;&gt;Bower&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Criado pelo Twitter, o Bower promete melhorar o gerenciamento de suas dependências no client-side. Via terminal, você controla tudo, desde instalar uma Dependência até atualizar a Dependência.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;instalando-o-jquery-via-bower&#34;&gt;Instalando o jQuery via Bower&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O caminho normal para usar o jQuery no projeto é entrar no site, baixar o script e salvar no diretório do projeto. Você tem que fazer isso toda vez que o jQuery (ou qualquer outro script de terceiros) é atualizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o Bower não: primeiro você instala a dependência:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;bower install --save jQuery&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;e quando sai uma nova versão, é muito mais fácil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;bower install jQuery#version&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Simples assim.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;polymer&#34;&gt;Polymer&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Polymer é um polyfill para web components, que é uma especificação bem recente, composta por 4 novas especificações sendo elas: Custom Elements, HTML imports, Templates, Shadow Dom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Web Components promete um cenário onde constrói ou estender suas Tags e elementos. O Polymer veio para ajudar nesse processo, trazendo essas vantagens hoje, mesmo antes da especificação ser oficial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Via Bower, baixe o Polymer:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;bower install --save polymer&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ter mais detalhes, veja o vídeo no início do artigo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>