<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Publieditorial on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/publieditorial/index.xml</link>
    <description>Recent content in Publieditorial on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/publieditorial/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>E-mail marketing: descubra os 4 piores erros</title>
      <link>http://tableless.com.br/e-mail-marketing-descubra-os-4-piores-erros/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/e-mail-marketing-descubra-os-4-piores-erros/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A estratégia de comunicação online utilizada pelas empresas pode ser crucial para o futuro do próprio negócio. Compradores do mundo digital buscam preço, qualidade e confiabilidade ao adquirir seus produtos ou serviços. Mas não é só isso: eles querem, como qualquer consumidor, atenção e respeito. Por isso que, para comunicar com este público, o &lt;a href=&#34;http://allin.com.br/solucoes/email-marketing/&#34;&gt;e-mail marketing é uma solução indispensável&lt;/a&gt;, embora seja preciso adotar muitos cuidados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No fim de ano, quando o mercado está aquecido e as vendas em alta, o uso da ferramenta errada pode significar não apenas perdas financeiras como também manchas na imagem da marca. Afinal, ninguém gosta de ser metralhado com spam e se sentir invadido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Especialista em relacionamento digital, a All iN e definiu os cinco erros mais comuns ao traçar a estratégia para a sua empresa, seja ela de pequeno ou grande porte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira como não se deve usar o e-mail marketing:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;frequência-aleatória&#34;&gt;Frequência aleatória&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os últimos meses do ano são de mercado aquecido no e-commerce, por conta do 13º salário e, claro, do Natal. Da mesma forma, janeiro e fevereiro são meses de vendas baixas, em razão dos vencimentos de vários impostos e a proximidade com o carnaval. Nesse contexto, o &lt;a href=&#34;http://allin.com.br/&#34;&gt;envio de e-mail marketing&lt;/a&gt; surge como uma ferramenta para incrementar ainda mais as vendas nos meses mais movimentados e para tentar levantar os meses onde o fluxo de vendas é mais fraco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só que é preciso adotar cuidados para que a estratégia não se transforme em incômodo. Entre as dicas para evitar isso está a de evitar vários e-mails em um mesmo dia para a mesma pessoa. A prática pode gerar cancelamentos das assinaturas das mala-diretas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra recomendação é que algumas estratégias passem por uma frequência anual mais consolidada, ao invés de concentrações nestas datas. Injetar mais mensagens só porque outras marcas fazem pode não ser a melhor solução.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;segmentação-ineficiente&#34;&gt;Segmentação ineficiente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É interessante segmentar suas mensagens a partir do perfil identificado do público. Mas é preciso tomar cuidado para que a mesma pessoa não entre em mais de uma lista, gerando mais e-mails do que deveria. A All iN adota este cuidado, impedindo que um único assinante receba múltiplas mensagens em curto espaço de tempo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;repetição&#34;&gt;Repetição&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A concorrência no e-mail marketing é muito grande. Os clientes podem ser leais e consumidores em potencial, mas é preciso agradá-los sempre. Cair na mesmice, com mensagens que seguem sempre com o mesmo padrão, é um erro comum. O nome da marca na linha &amp;#8220;De&amp;#8221; pode fazer a diferença ao atrair a atenção, assim como uso de emojis e textos pré-definidos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ignorá-los-jamais&#34;&gt;Ignorá-los? Jamais!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não é porque a pessoa deixou de comprar na loja virtual por dois anos que ela deixou de ser uma cliente em potencial. Negligenciar o potencial do consumidor é um erro comum. É sempre importante deixá-lo atento às novidades através do e-mail marketing.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;experiência-em-marketing-digital&#34;&gt;Experiência em marketing digital&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As dicas são importantes, assim como a escolha da empresa de marketing digital que irá executar sua estratégia. Grandes marcas preferem a All iN, que desenvolveu uma plataforma completa de comunicação digital, em múltiplos canais. A All iN aumenta o seu engajamento nas plataformas e garante aumento nas vendas, construindo uma gama de clientes satisfeitos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre as marcas que usam o serviço da All iN estão a Polishop, o Ricardo Eletro, a Reserva, a UltraFarma e o Pão de Açúcar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dicas para transformar leads em vendas</title>
      <link>http://tableless.com.br/dicas-para-transformar-leads-em-vendas/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/dicas-para-transformar-leads-em-vendas/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Melhorar o relacionamento com seu público-alvo e consequentemente alavancar as vendas são os objetivos dos e-commerces que investem em marketing digital. Para isso, é preciso não só apostar em um design responsivo (adaptado para internet móvel), mas também em uma &lt;a href=&#34;http://www.ibmmarketingcloud.com/pt-br/gestao-de-leads.html&#34;&gt;eficaz gestão de leads&lt;/a&gt;. Dessa forma, as chances de conversão irão aumentar bastante. Confira algumas dicas para transformar leads em vendas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;crie-sua-própria-lista-de-leads&#34;&gt;&lt;strong&gt;Crie sua própria lista de leads&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quando o assunto é conversão, de nada adianta ter uma extensa lista de leads se ela está recheada de pessoas que não se interessam por seus produtos ou serviços. Se você quer realmente transformar leads em vendas, a dica é nunca comprar uma lista de e-mails.  Essa prática costuma resultar em impacto negativo para a empresa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afinal, se sua comunicação não foi solicitada pelo internauta, ele irá interpretá-la como spam. E assim sua marca pode nem ter a chance de criar um relacionamento com o prospect. Ou pior ainda, começar mal por ser um contato imposto por você.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;leads-de-qualidade-é-o-segredo-do-sucesso&#34;&gt;&lt;strong&gt;Leads de qualidade é o segredo do sucesso&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Criar seus próprios leads é indispensável para quem tem como objetivo aumentar as vendas. Isso porque se sua comunicação não for bem-vinda, por mais que você se esforce para fazer uma brilhante campanha de e-mail marketing com conteúdo atraente, só a taxa de descadastramento e rejeição irão crescer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A dica para iniciar um lead de qualidade é oferecer recompensas digitais em troca dos dados pessoais. Assim o internauta escolhe se quer mesmo criar um relacionamento com sua marca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No primeiro e-mail marketing de sua campanha não deixe de lembrar de onde vocês se conheceram. Ou seja, relembre que a comunicação foi autorizada quando a pessoa recebeu, por exemplo, o  cupom de desconto tal.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;automação-de-marketing-facilita-distribuição-do-conteúdo&#34;&gt;&lt;strong&gt;Automação de marketing facilita distribuição do conteúdo&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A nutrição de leads é muito importante para aumentar as conversões. Para facilitar a vida do responsável pela campanha de e-mail marketing e tornar toda a comunicação entre sua marca e o internauta mais eficaz, a dica é apostar em ferramentas para automatizar o processo. Assim, você consegue entregar o conteúdo certo na hora certa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;conteúdo-personalizado-faz-a-diferença&#34;&gt;&lt;strong&gt;Conteúdo personalizado faz a diferença&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quem não gosta de ser chamado pelo nome? E de receber uma mensagem com conteúdo que parece ter sido selecionado especialmente para você. E ainda manda um brinde útil como um cupom de desconto no produto que você quer comprar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuidados como esses são fundamentais para conquistar sua audiência. Assim as chances de conversão aumentam significativamente. A dica para personalizar seu e-mail marketing é contar com processos automatizados de envio. É muito mais assertivo e prático.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;equipe-de-vendas-precisa-trabalhar-em-parceria-com-o-marketing&#34;&gt;&lt;strong&gt;Equipe de vendas precisa trabalhar em parceria com o marketing&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Essa é uma prática que muitas empresas de sucesso adotam. O conteúdo precisa ter sempre uma Call to Action que leve a uma landing page da sua empresa. Mas, não é só isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos os textos do blog e das mídias sociais precisam ser pensados para esclarecer o máximo de dúvidas dos internautas. Dessa forma, a equipe de venda só irá entrar em contato quando realmente precisar. E para fazer a conversão de forma rápida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dessa forma, o telemarketing insistente e nada bem-vindo para o consumidor passa a ser coisa do passado. Mais do que transformar leads em vendas, sua empresa começa um relacionamento bom e duradouro com os internautas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PagueVeloz: facilidade de integração e acesso rápido aos pagamentos</title>
      <link>http://tableless.com.br/pagueveloz-facilidade-de-integracao-e-acesso-rapido-aos-pagamentos/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/pagueveloz-facilidade-de-integracao-e-acesso-rapido-aos-pagamentos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Emitir boletos com rapidez e segurança é um dos serviços oferecidos pela &lt;a href=&#34;http://pagueveloz.com.br&#34;&gt;Startup PagueVeloz&lt;/a&gt;. O&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;gateway de pagamentos é bastante flexível e aposta em facilidades tanto para usuários finais como para empresas que resolvem contratar os serviços.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além da emissão online de boletos, o &lt;a href=&#34;https://www.pagueveloz.com.br/Servicos&#34;&gt;sistema também permite pagamento via cartão de crédito e envio de SMS&lt;/a&gt;. Para utilizar os serviços não é necessária a realização de implantação ou consultoria por parte da empesa. Basta um cadastro no site e soluções como o SMS já estarão disponíveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com possibilidade de integração às principais plataformas de e­commerce, como Magento e Opencart, a solução aposta em API simples e completa, uma das mais simples do segmento. Ela segue os padrão REST, com d​ocumentação disponível online,​o que permite ao programador realizar o processo em poucos passos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O retorno em relação a pagamentos e recebimentos é um dos diferenciais do sistema. Isso porque, ao contrário de transações bancárias, a confirmação do pagamento de boletos acontece sempre no dia seguinte, inclusive sábados ou feriados. Esse diferencial auxilia as empresas na realização de uma programação mais rápida de entregas ou liberação de acesso ao sistema, por parte do cliente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O rápido retorno em relação a quitação de boletos bancários agiliza também o processo de saque, trazendo mais facilidade para a área financeira das empresas e e­commerce. O sistema conta com o processamento de saque mais rápido do Brasil. Se solicitado até as 12h, ele pode ser processado ainda no mesmo dia. Após este horário, pode ser efetuado no próximo dia útil. Além disso, a partir do momento em que o pagamento de um boleto for efetuado, o saldo fica disponível para que a empresa o utilize também na transferência para outra conta PagueVeloz ou pagamento de títulos. A operação pode ser realizada ainda em qualquer banco ou cooperativa de crédito do país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Criada em 2013, a &lt;a href=&#34;http://pagueveloz.com.br&#34;&gt;PagueVeloz&lt;/a&gt; conta com clientes e atua em todo o país, com destaque para a região Sul. O serviço de pagamento online via cartão de crédito iniciou neste ano. A empresa conta também com máquinas de cartão e o sistema pode ser integrado não só ao e­commerce, mas também com qualquer ERP ou sistema de gestão do mercado. Novos plug­ins de integração serão lançados até o fim de 2015, todos com Interface de Programação de Aplicativos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shopify – Uma ótima opção de e-commerce</title>
      <link>http://tableless.com.br/shopify-uma-otima-opcao-de-e-commerce/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/shopify-uma-otima-opcao-de-e-commerce/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Como desenvolvedores, nós temos a tendência de fazer nossos próprios produtos, serviços e sites. Muito dificilmente usamos algo já totalmente pronto, mas há momentos onde simplesmente indicar um serviço pronto é o melhor negócio, tanto para você, quanto para seu cliente. Talvez, um criador de sites seja um tanto inútil para você, desenvolver. Esse é seu arroz com feijão. Mas um e-commerce, por exemplo, a história é totalmente diferente. Um e-commerce tem uma série de processos, telas, fluxos e todas essas coisas que levam tempo para desenvolver. Se o cliente não precisa de uma customização visual ou um fluxo muito específico, talvez não valha a pena fazer um e-commerce do zero (a não ser por diversão).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O &lt;a href=&#34;http://bit.ly/1RlIgw2&#34;&gt;Shopify&lt;/a&gt; é tudo o que você precisa para vender online&lt;/strong&gt;. Este é o destaque estampado no site do Shopify. Eu já tive uma série de clientes, pequenos, que não conseguiam ou não podiam pagar para desenvolver e manter um e-commerce completo, decente e principalmente customizado. Por isso, passei a indicar algumas soluções prontas, como o Shopify e até mesmo o WooCommerce, quando era o caso de um projeto em WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img1.jpg&#34; alt=&#34;spotify&#34; width=&#34;887&#34; height=&#34;602&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-49982&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;vantagens-do-shopify&#34;&gt;Vantagens do Shopify&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por ser um serviço pronto e muito completo, há vários pontos que seu cliente não precisa se preocupar por serem nativas do serviço. Algumas delas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hospedagem web:&lt;/strong&gt; Você nunca será cobrado com base no número de visitantes ou no tráfego da sua loja. A sua loja online inclui um certificado SSL de 256-bits para manter as informações dos seus clientes e os dados do seu negócio seguros. Todas as informações do seu negócio, incluindo produtos, clientes, pedidos e inventário, são salvas todos os dias em backup nos nossos data centers seguros.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vitrine de produtos:&lt;/strong&gt; Você tem acesso total ao HTML e CSS da sua loja, o que faz com que seja fácil personalizar cada aspecto da sua loja.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Marketing e SEO:&lt;/strong&gt; O seu sitemap.xml é gerado automaticamente com seus produtos, páginas web e publicações de blog. Ajude clientes potenciais a encontrarem a sua loja usando mecanismos de busca. O Shopify suporta melhores práticas de SEO como H1 customizável, título e meta tags. Os seus clientes podem comprar um cartão de presente para alguém na sua loja ou você pode usar cartões de presente como crédito na loja.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Analytics:&lt;/strong&gt; O Google Analytics funciona com a sua loja online, para que você possa acompanhar vendas, visitas e indicações. Veja de onde os seus visitantes estão vindo e como eles encontraram a sua loja online. Analise e obtenha informações sobre o crescimento da sua loja. Veja os produtos que estão vendendo – e aqueles que não estão.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Uma vantagem muito interessante é a possibilidade de você conseguir vender pelo Facebook com quase nenhum trabalho. Além de estar presente na sua loja virtual normal, pelo seu domínio, os produtos da sua loja também ficam disponíveis para a compra no próprio Facebook, que é onde os clientes podem passar a maior parte do tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Achei muito fácil a &amp;#8220;entrada&amp;#8221; no sistema. Com 3 passos fáceis, sem muito blá blá blá a gente já consegue ter o cadastro feito e em poucos segundos já estamos na interface de administração do e-commerce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/admin-loja-spotify.jpg&#34; alt=&#34;admin-loja-spotify&#34; width=&#34;1500&#34; height=&#34;998&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-49983&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, eles tem uma espécie de App Store de plugins/extensões. Essas extensões são feitos por outros desenvolvedores e empresas ligadas à venda online. A vantagem é que isso evita a necessidade de desenvolver alguma feature extra. Basta procurar primeiro nessa &amp;#8220;loja de plugins&amp;#8221; e se não tiver, aí sim let&amp;#8217;s por a mão na massa. Se for o caso de desenvolver algo por fora, considere colocar na App Store para vender e ganhar um extra. Pode ser que outras pessoas precisam da sua solução.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/cards-appstore.jpg&#34; alt=&#34;cards-appstore&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;665&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-49988&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como eu disse no começo, pode ser um pouco estranho um desenvolvedor usar oferecer algo pronto para seu cliente. Mas não há motivos para que isso não seja uma boa prática. Além de economizar seu tempo, você fideliza o cliente mostrando uma tecnologia que talvez ele nunca descobriria sozinho, onde ele irá economizar tempo e dinheiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;small&gt;Publieditorial.&lt;/small&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Revista Front-end Magazine</title>
      <link>http://tableless.com.br/revista-front-end-magazine/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/revista-front-end-magazine/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No último dia 28 de Julho a DevMedia lançou mais uma revista: a Front-end Magazine, com foco em desenvolvimento para tecnologias front-end. Esta já é a décima revista lançada pela empresa que terá uma publicação mensal e nada mais que 110 mil caracteres distribuídos em, pelo menos, três artigos com muito conteúdo de qualidade, atualizado e totalmente focado para o público web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A revista terá como editor geral o &lt;a href=&#34;http://www.devmedia.com.br/autor/diogo-souza/256249&#34;&gt;consultor Diogo Souza&lt;/a&gt;, que trabalha há mais de 5 anos com desenvolvimento front-end, back-end, web, mobile, bem como tecnologias afins.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O conteúdo da revista estará dividido basicamente entre a produção de conteúdo teórico e prático, este último com uma predominância maior. Dentre as categorias nas quais os mesmos se enquadram, podemos citar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;o Essencialmente teórico: neste tipo de artigo teremos a apresentação de teorias importantes para o desenvolvimento front-end, focadas sempre no conceito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;o Essencial ou principalmente prático: onde o leitor poderá encontrar abordagens direcionadas à prática, com o uso de step-by-step, ferramentas, boas práticas, dentre outras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;o Artigo sobre novidades: artigos que abordarão os últimos lançamentos da comunidade front-end.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;o Cursos: artigos que trarão um escopo aprofundado de determinadas tecnologias, se dividindo em dois ou mais artigos além das edições.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, vale lembrar que o nicho de tecnologias abordadas é bem amplo, indo desde o JavaScript e suas bibliotecas e extensões, até a HTML5, External APIs, Ajax, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então não perca mais tempo e acesse logo a &lt;a href=&#34;http://www.devmedia.com.br/revista-front-end-magazine-1/31029&#34;&gt;primeira edição da Revista Front-end Magazine&lt;/a&gt; que veio recheada de ótimos artigos e, o melhor de tudo, totalmente gratis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obs.: Apenas a primeira edição será gratuita. &lt;a href=&#34;http://www.devmedia.com.br/revista-front-end-magazine&#34;&gt;Para acessar as demais edições&lt;/a&gt; você precisará ter &lt;a href=&#34;http://www.devmedia.com.br/mvp/&#34;&gt;uma assinatura MVP&lt;/a&gt;, que te dará acesso a todo o conteúdo da DevMedia, inclusive as outras revistas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Este é um publieditorial do Tableless. &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/anuncie-no-tableless/&#34;&gt;Anuncie no Tableless&lt;/a&gt;.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conheça o maior treinamento de HTML5 do Brasil</title>
      <link>http://tableless.com.br/conheca-o-maior-treinamento-de-html5-do-brasil/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/conheca-o-maior-treinamento-de-html5-do-brasil/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Depois de lançar com sucesso a maior formação de programação de aplicativos para iOS (iPhone e iPad), a Quaddro anuncia agora o maior curso de HTML5 do Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Formação HTML5 Mobile Expert é composta por 144 horas de treinamento e projetos práticos de desenvolvimento de conteúdos para a Internet e dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O treinamento foi criado para aqueles que desejam dominar a tecnologia que mais cresce no desenvolvimento Web e que está se tornando cada vez mais importante também na produção para tablets e smartphones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A formação abrange conteúdos de HTML5, CSS3, JavaScript e JQuery e tudo isso com desenvolvimento de projetos práticos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diferencial da Quaddro em comparação aos cursos de curta duração é o cuidado com o ensino completo, reservando tempo para explicações, exemplos, práticas e desafios durante o treinamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/10/HTML5-BANNER.png&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;HTML5-BANNER&#34; width=&#34;700&#34; height=&#34;288&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-7055&#34; srcset=&#34;uploads/2012/10/HTML5-BANNER.png 952w, uploads/2012/10/HTML5-BANNER-300x123.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 700px) 100vw, 700px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além das Formações HTML5 Mobile Expert e iOS Programmer a Quaddro lançou recentemente o primeiro treinamento regular de iBooks Author do Brasil, visando capacitar aqueles que desejam dominar a ferramenta de editoração eletrônica da Apple.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O treinamento de HTML também prepara o aluno para criar widgets customizados para o iBooks Author, tornado o seu livro eletrônico mais interativo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/10/novaSalaQuaddro-300x225.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;novaSalaQuaddro&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;225&#34; class=&#34;alignleft size-medium wp-image-7056&#34; srcset=&#34;uploads/2012/10/novaSalaQuaddro-300x225.jpg 300w, uploads/2012/10/novaSalaQuaddro.jpg 600w&#34; sizes=&#34;(max-width: 300px) 100vw, 300px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com salas de aula novas e bem planejadas, compostas por um iMac i5 e um iPad 3 para cada aluno com conexão de internet por fibra ótica. As turmas tem até 9 alunos para garantir um bom rendimento e domínio dos conteúdos ministrados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira alguns diferenciais da Quaddro:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Instrutores com mais de 10 anos de experiência em treinamento e desenvolvimento de projetos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nossa equipe já ministrou treinamento para mais de 5.000 alunos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suporte ao estudo depois das aulas em um fórum gratuito com mais de 500 usuários que diariamente trocam informações sobre o mercado de trabalho e o desenvolvimento de projetos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Devido a grande procura a Quaddro está abrindo turmas extras de iOS Programmer e iBooks Author Producer, para mais informações use os canais de relacionamento:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quaddro Treinamentos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rua Maestro Cardim, 1293 &amp;#8211; 4o andar São Paulo | SP Tel: (11) 3171-3080&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;eMail: &lt;a href=&#34;mailto:contato@quaddro.com.br&#34;&gt;contato@quaddro.com.br&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Site: &lt;a href=&#34;http://bit.ly/QvoA6u&#34;&gt;www.quaddro.com.br&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Este é um publieditorial.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>