<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ux on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/ux/index.xml</link>
    <description>Recent content in Ux on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/ux/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>UX: Como aumentar a tolerância do usuário para atrasos</title>
      <link>http://tableless.com.br/ux-como-aumentar-tolerancia-do-usuario-para-atrasos/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/ux-como-aumentar-tolerancia-do-usuario-para-atrasos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Vivemos em um tempo onde velocidade é diferencial. Exigimos rapidez de tudo ao nosso redor, seja em um atendimento, em uma entrega de produto, na velocidade da Internet, no feedback do cliente, na estratégia de SEO do nosso site, entre tantos outros exemplos que poderiam ser citados. A realidade é evidente: esperar é doloroso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E em um cenário onde rapidez é fator de satisfação, a espera pode influenciar negativamente no valor de um produto ou serviço oferecido. Quando pensamos em UX temos de pensar em todo e qualquer motivo que possa atrapalhar a boa experiência do usuário, e principalmente, naqueles que possam impedir que ele chegue ao seu objetivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temos inúmeros exemplos em nosso cotidiano de tentativas de minimizar a dor da espera, como por exemplo, ao invés daquela música instrumental repetitiva, alguns canais de telemarketing optam por sons de propaganda ou até dicas de como resolver problemas frequentes de consumidores enquanto aguardam na linha para falar com o atendente. Quem nunca na fila da loja ou do supermercado, enquanto esperava, decidiu pegar mais uma balinha, um chocolate, ou uma revista que ficava bem ao lado da fila do caixa?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tempo de espera, enquanto você está fazendo outra coisa é percebido como muito mais curto do que quando esperamos estaticamente, sem qualquer tipo de distração. Os usuários esperam com menos incômodo quando se distraem com outra coisa, do que quando olham para a tela e veem somente um círculo girando continuamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quando esperar vale a pena?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar do constante desejo por velocidade, também precisamos de resultados de qualidade, e muitas das vezes qualidade requer mais esforço e consequentemente leva mais tempo. Sendo assim, a espera ela passa a ser justificada e compreendida pelo usuário, quando é possível para ele identificar o esforço empregado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas como identificar o esforço de uma ferramenta online, de um site, de um app, de um computador, de um celular ou de qualquer outro produto ou serviço cujo esforço não é visível?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desafio de UX&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como podemos projetar interfaces que são percebidas como sendo mais rápidas do que realmente são? Como aumentar a tolerância do usuário para atrasos na entrega dos resultados?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O esforço empregado para qualidade e que deve ser identificado pelo usuário para compreensão da espera, em ambiente digital é o equivalente à transparência do que está sendo feito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O usuário precisa ver o andamento, precisa identificar o que está sendo feito e encontrar uma justificativa do porquê ele está esperando. Quando abrimos o Photoshop, por exemplo, ele abre sua tela de inicialização e começa a me mostrar informações como: “Inicializando&amp;#8230;”, “Lendo o arquivo x&amp;#8230;”, “Incluindo y&amp;#8230;” e estes dados me confortam muito mais do que se fosse algo estático. Vejo que algo está sendo feito e quanto mais rápidas as informações são mostradas, tenho a real sensação que não vou ter de esperar tanto tempo para utilizá-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em um experimento da Harvard Business School, os participantes tinham de escolher a melhor experiência entre dois sites com resultados idênticos e experiências diferentes. Um site devolvia o resultado instantaneamente, já o segundo site demorava cerca de 30 a 60 segundos e variava entre mostrar a transparência do processo ou não. Como resultado, 62% dos participantes preferiram a experiência de usuário com transparência no processo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale ressaltar também um caso polêmico para a área, onde o UX Designer Graeme Pyle, publicou um vídeo sobre uma progress bar falsa que ele encontrou. No vídeo, Pyle mostra que o andamento da barra evolui mesmo sem conexão com a Internet, e que ainda tenta ser realista dando pequenas pausas durante o progresso. Vale a pena uma transparência falsa? Pense no impacto negativo de uma falsa experiência para os usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Link do vídeo: &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=gpBWwl-Ngak&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=gpBWwl-Ngak&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A transparência é sempre a solução?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabemos que nem toda solução convém para todos os projetos. A transparência ela é útil sim, mas de nada adianta se o tempo de espera for muito grande. Mesmo não havendo um tempo uma regra sobre o tempo tolerável de espera, é necessário estudar e ver qual a duração ideal. Sendo assim, caso o atraso esteja fora do tempo favorável devo encarar reduzir o tempo como prioritário em relação a implementação da transparência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra informação importante é que os resultados oferecidos têm de ser úteis e de qualidade, em relação ao que foi solicitado, pois mesmo com uma experiência adequada durante o tempo de espera, se o usuário não receber resultados satisfatórios, a experiência volta a ser péssima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deve se considerar que nenhuma demonstração de esforço supera um mal funcionamento. Se o produto ou serviço não funciona bem posso implementar milhões de alternativas mas no fim, a experiência nunca será agradável.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O futuro das interfaces: Chatbots</title>
      <link>http://tableless.com.br/o-futuro-das-interfaces-chatbots/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/o-futuro-das-interfaces-chatbots/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Estamos acostumados a interagir diariamente com interfaces gráficas, seja no computador, celular, tablet, smart tv, etc. Naturalmente incorporamos a utilização dessas interfaces para obter nossos objetivos no dispositivo em questão, seja fazer uma busca no google, ver uma página no Facebook, ler um artigo em um portal de notícias ou escolher um filme no Netflix.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos não perceber, mas quando ligamos para um &lt;em&gt;call-center&lt;/em&gt; onde a máquina (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;URA — Unidade de Resposta Audível&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;) nos pede para dizer em voz alta o que desejamos, ou o número correspondente ao que queremos, também estamos interagindo com uma interface de voz para atingir nosso propósito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesses dois casos, o ponto a se notar é que, não importa como, mas é preciso de uma interface para que nós humanos possamos utilizar sistemas e dispositivos digitais.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;legal-mas-onde-estão-os-chatbots-nessa-história&#34;&gt;Legal, mas onde estão os chatbots nessa história?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Simples. Chatbots podem ser interfaces no qual vamos interagir para atingir nossos objetivos obter !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para entender melhor, vamos a um exemplo clássico:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você está passeando no shopping, passa na frente do cinema, e descobre que aquele filme que você queria ver já está em cartaz, então decide assistí-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém a fila para comprar ingresso está enorme, você não quer perder todo esse tempo. Então você pega seu celular, entra na loja de aplicativos, procura o app de cinema, começa o download, após finalizar abre o app, seleciona sua cidade, shopping em que está, filme desejado, horário, quantidade de ingressos, e finaliza fazendo o pagamento. Você utilizou a interface gráfica do app de cinema do seu celular para atingir seu objetivo, ótimo, funcionou!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém, não poderia ser mais simples? E se você pudesse interagir via chat com um bot do cinema para comprar seus ingressos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos imaginar que o cinema tem um chatbot disponível no seu app de messenger favorito, o Facebook Messenger.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você acessa seu messenger clica no usuário do cinema e envia a seguinte mensagem: &amp;#8220;&lt;em&gt;Quero comprar dois ingressos para o filme Star Wars Rogue One, no shopping X, para a sessão das 21:45&lt;/em&gt;&amp;#8220;&lt;em&gt;.&lt;/em&gt; Sua mensagem rapidamente vai ser interpretada, e em mais algumas frases rápidas de conversa (talvez para pagamento), você terá alcançado sua meta de comprar ingresso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode não ter percebido, mas assim como fazemos com interfaces gráficas, você interagiu com uma interface para manipular um sistema, e atingir seu objetivo! Você interagiu com uma interface de chatbot!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/02/cb2.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;626&#34; height=&#34;782&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;porque-esse-tipo-de-interface-é-promissora&#34;&gt;&lt;strong&gt;Porque esse tipo de interface é promissora?&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Falando especificamente sobre a era da internet, e das interfaces para os dispositivos atuais (desktop, celulares, tablets), há anos equipes inteiras (UI Designers, UX Designers, Developers, CEO, etc) discutem incansavelmente sobre qual a melhor forma de atingir seus usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inúmeros fatores nas interfaces/interação podem ser relevantes em produtos e sistemas. Nas empresas e instituições, sempre existem discussões voltadas para esses e outros fatores:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Cores, formas, fontes e fotos &amp;#8211; Performance e velocidade de páginas e procedimentos &amp;#8211; Quais conteúdos são mais relevantes para o usuário &amp;#8211; Qual o máximo de cliques que um usuário pode ter para alcançar o que deseja&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, o caminho para uma boa conversa com nosso usuário em questão não é tão simples como parece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além desses pontos, temos uma discussão importantíssima sobre o negócio em si, sobre como o sistema lê, processa e devolve dados e informações, sobre como o sistema irá se comportar diante do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E se pudéssemos &amp;#8220;&lt;em&gt;pular uma etapa&lt;/em&gt;&amp;#8221; e focar mais tempo para o que importa? Se pudéssemos focar no objetivo do usuário, e buscar a forma melhor e mais rápida de concluir processos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partindo do pressuposto de que a maioria dos usuários de internet sabem utilizar um chat, os chatbots excluem a curva de aprendizado das interfaces gráficas, facilitando para os desenvolvedores do produto, e para o usuário, que poderá interagir utilizando um processo que se assemelha com a comunicação com outros humanos via internet.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“_Nós pensamos que você deve enviar uma mensagem para uma empresa da mesma maneira que você envia a um amigo_” — Mark Zuckerberg na Facebook F8 Conference&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;E ainda não falamos dos detalhes mais técnicos: conexão, rede de dados, apps, espaço disponível no dispositivo…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para interagir com um chatbot, sua conexão não precisa ser tão rápida quanto para baixar um app, ou carregar um site. Você não precisa trafegar muitos dados a ponto de acabar com seu pacote diário de internet para conversar num chat. E se o bot está no app que você utilizar para conversar com seus amigos, não será necessário ocupar mais espaço no seu dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São muitas vantagens, não?!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;as-interfaces-gráficas-vão-morrer&#34;&gt;As interfaces gráficas vão morrer?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não há nenhuma resposta certa, para essa pergunta. É uma questão que só poderá ser respondida com o passar dos anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na minha opinião, as interfaces podem perder muito espaço, mas não vão morrer completamente. Mesmo num futuro, imagino que sempre haverá algum caso em que pode uma interface gráfica pode ser útil, mesmo que para pequenas interações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também não conseguimos prever com certeza o futuro dos chats. O próprio chatbot do Facebook Messenger tem a capacidade de enviar &lt;a href=&#34;https://developers.facebook.com/docs/messenger-platform/product-overview&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;nofollow noopener&#34;&gt;botões, imagens e outros elementos gráfico&lt;/a&gt;s.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;concluindo&#34;&gt;Concluindo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A intenção desse post foi refletir um pouco sobre interfaces, e sobre vantagens e o poder dos chatbots.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obviamente, isso é só a ponta do iceberg das discussões sobre chatbots e seu futuro. Mas em pouco tempo de reflexão podemos enxergar um futuro promissor!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Originalmente postado em: &lt;a href=&#34;https://medium.com/botsbrasil/o-futuro-das-interfaces-chatbots-b222c638bdb1&#34;&gt;https://medium.com/botsbrasil/o-futuro-das-interfaces-chatbots-b222c638bdb1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reação é melhor que previsão</title>
      <link>http://tableless.com.br/reacao-e-melhor-que-previsao/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/reacao-e-melhor-que-previsao/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Entender o usuário é algo difícil. Você pode perceber isso facilmente comparando a sua forma de usar algum serviço de internet, digamos o Facebook, com qualquer outra pessoa ao seu redor. Provavelmente você tem um costume totalmente diferente de navegar, consumir conteúdo, comentar etc. Pessoas diferentes, usam de formas diferentes um mesmo produto e isso é totalmente normal. É por isso que tentar prever cenários para desenvolver um produto para internet é algo complicado.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;But in the end, for something this complicated, it&amp;#8217;s really hard to design products by focus groups. A lot of times, people don&amp;#8217;t know what they want until you show it to them. &amp;#8212; Steve Jobs&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Para tentar diminuir essa dificuldade, é costume antigo entre os profissionais entrevistarem os usuários (além de fazer outras cerimônias) afim de tentar entender qual a sua perspectiva do usuário sobre o produto/site. Geralmente, com um bom papo, você consegue pescar uma série de pontos importantes afim de tentar adiantar a solução de problemas de uso. Métodos assim, podem não ser tão eficazes por vários motivos, aqui vão alguns deles:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Geralmente o usuário não sabe se expressar.&lt;/strong&gt; Muitas vezes, o que o usuário fala não é exatamente o problema real. Você precisa conhecer muito bem seu projeto para conseguir traduzir qual o sentido real do problema para saber onde atacar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Entrevistas com os usuários dependem do engajamento do usuário.&lt;/strong&gt; Fazer com o que o usuário saia da sua casa para ir até você é uma tarefa difícil e muito incomoda. Para compensar isso, alguns inventam de pagar ou dar alguma recompensa para o usuário, por um trabalho, que ao meu ver, não é de responsabilidade do usuário, mas da pessoa que está planejando o projeto. Já vi pessoas se prepararem uma semana para um encontro com os usuários, mas que nenhum usuário apareceu. As vezes a gente precisa ir até onde o usuário está, o que é ruim, por que o ambiente onde ele trabalha tem muitas distrações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Testes guiados são importantes, mas os resultados são danificados pelo ambiente estranho e pela ansiedade dos usuários.&lt;/strong&gt; Você já parou do lado de um designer ou de um programador enquanto ele executava uma tarefa? Cara, é desconfortável ter um papagaio de pirata &amp;#8220;fiscalizando&amp;#8221; o que você está fazendo. Geralmente os usuários não executam suas tarefas naturalmente, como eles executariam em dias comuns. Quando usamos frequentemente um produto, nós nos acostumamos com a interface, fluxo e outras ações. Em entrevistas, é inevitável que o usuários sinta que está sendo avaliado. Achar o contrário é se enganar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Você não vai obter respostas reais com perguntas meia boca.&lt;/strong&gt; É muito difícil obter boas respostas com perguntas como: &amp;#8220;Qual a primeira ação que você faria nessa tela?&amp;#8221; ou &amp;#8220;Qual a primeira impressão sobre essa tela?&amp;#8221;. Há uma série de técnicas para tornar essas &lt;a href=&#34;http://www.uxdesign.blog.br/pesquisa-com-usuarios/perguntas-a-serem-evitadas-em-pesquisa-com-usuarios/&#34;&gt;entrevistas mais inteligentes&lt;/a&gt;, mas infelizmente isso não é tão fácil de executar. Conto nos dedos as pessoas que vi fazerem isso da maneira correta.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Tenho certeza de que você pode citar vários outros cenários parecidos, onde usamos várias técnicas e cerimonias na tentativa de prever qual seria a melhor solução para o usuário, mas que na real, não dão respostas que possamos usar &lt;strong&gt;de verdade&lt;/strong&gt; para solucionar os problemas do produto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://gifimgs.com/res/1216/585c791fb62d8123354586.gif&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro dia vi uma apresentação com a seguinte frase: &lt;strong&gt;Evite Fails no projeto e economize tempo&lt;/strong&gt;. Para mim, esse é o típico comentário de alguém que não tem a mentalidade ágil e que não sabe trabalhar com pequenas entregas incrementais, que atrasa a entrega de valor para o cliente porque quer entregar &amp;#8220;algo completo&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, minha sugestão: &lt;strong&gt;não tente prever o que seria melhor para o usuário, tente reagir à experimentos e aos dados de uso real de produção&lt;/strong&gt;. Colocar no ar uma mudança pequena e medir o comportamento dos usuários, ajuda muito mais a entender qual será o próximo passo. É um erro tentar prever o que seria melhor para um produto se baseando na opinião de pessoas, que embora sejam seus clientes diretos, tem expectativas e níveis de conhecimento diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;entrega-rápida-de-valor&#34;&gt;Entrega rápida de valor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa previsão mentirosa me leva a outro assunto: entregas pequenas são melhores que entregas grandes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Planejar grandes mudanças de uma vez é furada. Qualquer um sabe disso. Mudanças pequenas são controláveis, causam menos impacto, são fáceis de medir os acertos e os erros. Existem exceções, claro, por exemplo em casos onde o produto precisa de um redesign completo e o realinhamento progressivo de interface é impossível. Há produtos antigos que não tem a possibilidade de fazer um realinhamento ao longo do tempo e por isso o redesign completo, feito de uma vez, é a única opção. Mas tirando essas exceções, entregas pequenas, funcionais e incrementais é o mais indicado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sei que é difícil pensar dessa forma. A maioria dos UXzes e Devs prefere pensar na funcionalidade por inteiro. Eles têm a falsa impressão de que entregar algo pequeno, mesmo que seja funcional, é o mesmo que entregar algo incompleto. Não entra na cabeça deles entregar um pedacinho em vez da obra completa. Eles podem fazer um pedaço pequeno, porém essencial da funcionalidade, medir o comportamento do usuário e aí sim tomar a decisão de qual será o próximo passo. Transformação e adaptação é o nome do jogo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas há um ponto para tomar cuidado em entregas incrementais: a feature precisa ser terminada. Ela precisa ter um ponto onde possamos dizer que ela está &amp;#8220;completa&amp;#8221;. A abordagem de entregas incrementais pode virar um ciclo infinito e a feature pode mudar muitas vezes durante um longo período de tempo. O outro ponto é que se o P.O. não priorizar as outras tarefas da feature, ela realmente pode ficar incompleta, embora fique totalmente funcional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moral da história: prefira tomar decisões baseadas em dados ao invés de tentar prever as ações do usuário. Dados são fatos. Usuários, infelizmente, mentem&amp;#8230; e há um monte de profissionais que caem nessas mentiras.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como organizar e nomear o conteúdo do projeto?</title>
      <link>http://tableless.com.br/como-organizar-e-nomear-o-conteudo-do-projeto/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/como-organizar-e-nomear-o-conteudo-do-projeto/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pode até parecer uma questão simples ou de pouco valor no projeto, mas a verdade é que a forma que você solucione essa ponto será determinante para o sucesso e o card sorting é o melhor caminho!&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: center&#34;&gt;
  &lt;strong&gt;O card-sorting é uma técnica usada para descobrir como o usuário classifica determinada informação em sua mente.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas pessoas acreditam que podem classificar a informação pelos outros pois acham que sabem como será a melhor forma. Algo muito praticado é alguém do projeto definir uma estrutura, apresentar ao cliente, aprovar e tocar o barco! Porém isso é um grande erro e a classificação deve ser semelhante ao que as pessoas, usuário final, acredita ser a ideal e não você, ou seu contratante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um método simples, e extremamente útil, é o &lt;strong&gt;card sorting!&lt;/strong&gt; Pode ser feito sem grandes dificuldades com um pequeno grupo pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Executei uma dinâmica recentemente como voluntário do PMI-CE, o qual faço parte, para determinar qual a melhor forma de organizar e nomear as informações que devem conter no novo site do capítulo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada participante foi convidado de acordo com seu perfil de uso e representam as personas prioritárias do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-56525&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/11/1WhatsApp-Image-2016-11-21-at-22.00.11.jpeg&#34; alt=&#34;1whatsapp-image-2016-11-21-at-22-00-11&#34; width=&#34;1280&#34; height=&#34;720&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Funcionou assim:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada participante recebeu uma série de pedaços de papeis descrevendo o conteúdo que precisa ser disponibilizado no novo site e pedi que cada pessoa relacionasse os pedaços em conjuntos, criando categorias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Foi estabelecido um time-box de 15 minutos para que todos pudessem formar seus conjuntos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após isso abrimos uma discussão sobre a classificação que cada pessoa determinou para cada item. As escolhas de cada pessoa foram cruzadas e amplamente discutidas até adquirirem a concordância do grupo sobre como cada item deveria ser agrupado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto ocorriam as conversas tive a oportunidade de ouvir e aprender sobre o que cada pessoa entende a respeito de cada item e categoria. Além da opinião pessoal de cada um sobre a melhor forma de classificar tudo. É aqui que está o principal valor deste teste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao fim do teste um relatório foi elaborado e um organograma com a taxonomia sugerida pelo grupo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Em resumo, estas seriam as etapas:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Defina as personas do projeto e convide um representante de cada perfil para participar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cada pessoa recebe uma serie de papeis embaralhados que descrevem os conteúdos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Então deve agrupar os papeis os quais acredita que os conteúdos tem alguma semelhança.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cada grupo deve ser nomeado, de acordo com a visão de cada pessoa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As escolhas são registradas e discutidas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Encontramos uma classificação final baseado no cruzamento dos resultados.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Em pouco mais de uma hora encontramos uma taxonomia que foi consenso entre todos os participantes. Logo após discutimos também sobre a nomenclatura e classificação de cada item e grupo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p style=&#34;text-align: center&#34;&gt;
  &lt;strong&gt;Taxonomia (do grego antigo τάξις táxis, arranjo e nomia νομία, método) é a disciplina acadêmica que define os grupos de organismos biológicos, com base em características comuns e dá nomes a esses grupos.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;É importante falar que nada é infalível e mesmo aplicando a técnica as coisas podem mudar. O projeto deve ser analisado constantemente e ajustes baseados no comportamento de uso das pessoas sempre serão necessários e bem vindos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como entregável temos a arquitetura do projeto já nomeada, agrupada e classificada, conforme o resultado da atividade. Uma ferramenta muito útil para ajudar nisso, e free, é o xMind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Card sorting é uma atividade extremamente simples mas de grande valor ao projeto que ajuda a evitar diversos problemas de usabilidade, experiência de usuário, desperdício de tempo e dinheiro.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Faz uma animação legal aí!</title>
      <link>http://tableless.com.br/faz-uma-animacao-legal-ai/</link>
      <pubDate>Thu, 12 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/faz-uma-animacao-legal-ai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sempre que um projeto começa, eu me questiono se a agência entende a importância da animação para o design de interface e como o trabalho do motion designer pode contribuir para o sucesso da experiência interativa, reforçando tudo o que foi pensado desde o nascimento do projeto, lá na arquitetura de informação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas vezes, ouvi que o motion designer coloca a mão no projeto para refinar e fazer firulas no site. Isso dava a sensação de que meu trabalho era secundário. Ou então, que se não houvesse prazo suficiente para animar o site, me era dito: escolhe um elemento que você acha importante e faz uma animação legal aí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Legal! Mas o que é uma “animação legal”?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente, a animação é considerada decorativa pela maior parte dos profissionais de desenvolvimento web. E entender animação como algo apenas “legal” torna muito mais difícil de levar essa etapa do processo a sério, quando na verdade é parte essencial do processo de comunicação e entendimento em um projeto interativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nós usamos o HTML para contar histórias e comunicar grandes quantidades de informação. E a animação nos ajuda a fazer as duas coisas de forma melhor. Imaginemos que a animação é um guia turístico, que permite às pessoas acompanhar a história do seu site sem se perderem. Ela ajuda o olhar a se orientar dentro da interface, encontrar o seu caminho ou estabelecer relações visuais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nossos cérebros e olhos são programados a prestar atenção aos objetos em movimento &amp;#8211; é um reflexo. Mágicos usam o movimento para realizar truques com as mãos. Desta forma, a animação pode ajudar o olho a ver de onde um novo objeto vem ou para onde o objeto foi (e provavelmente saber onde encontrá-lo novamente). Motion não é firula, é necessário e pode melhorar a experiência do usuário e tornar o design mais consistente e real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, a animação de interface preenche eventuais lacunas de compreensão de diversas maneiras:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;É crucial para sugerir interação, bem como criar um estímulo visual para o usuário perceber novas informações numa mudança de status na interface;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fornece feedback visual e sinaliza pistas do que vem em seguida;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Apresenta transições espacialmente lógicas entre telas. Além disso, elementos animados de acordo com as leis da física ajudam as pessoas a memorizar a interface mais facilmente, pois lhes parece familiar e previsível;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estilos de animações transmitem mais personalidade ao conteúdo do que qualquer interação estática poderia transmitir;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Animações bem feitas conquistam os usuários, tornam a experiência mais agradável e divertida e os ajuda a se relacionar de forma melhor com o produto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Hoje, com a propagação das pequenas telas dos devices, que nos leva a implementar grandes interfaces em pequenos espaços, seria confuso e frustrante para o usuário entender as relações espaciais entre layers, abas deslizantes e zooms sem o trabalho do motion designer para ligar os pontos. Assim como na tipografia, que pode apenas servir funcionalmente para a leitura ou pode agregar expressão ao conteúdo, a animação também pode ir além e se moldar para trabalhar em harmonia com o design. A atenção a esse nível de detalhes é o que separa os grandes projetos dos medianos, tanto na tipografia como em animação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar da chatice de centenas de terminologias de profissões surgirem a cada mês no Linkedin (sim, já vi coisas como “astronauta de ideias” por lá), nossa área vem se denominando Motion UI. E há indícios de que venha, num futuro próximo, a se chamar UX Choreographer. É algo novo no mundo digital, mas que vem provando sua importância e não só merece uma fatia maior das horas do projeto, como também precisa deixar de ser “apenas” um braço da direção de arte ou da programação dentro das agências para, enfim, se tornar uma área de maior importância e independência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Independente, aqui, se refere a tornar-se mais profissional e não somente ser a pessoa que fica sentada sozinha no fundão da agência só recebendo o famoso: “faz alguma coisa legal aí!”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As agências e produtoras devem prever o espaço para mais um locutor, mais esse contador de histórias. A animação precisa ter sua voz e movimento devidamente reconhecidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Para saber mais&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendo ler o artigo &lt;a href=&#34;https://medium.com/@adaptivepath/jedi-principles-of-ui-animation-2b88423b1dac#.gzxg45w5u&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Jedi Principles of UI Animation&lt;/a&gt;, uma verdadeira aula sobre animação de interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale também assistir o vídeo &lt;a href=&#34;https://vimeo.com/93206523&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Illusion of Life&lt;/a&gt;, sobre os 12 prncípios básicos da animação, de Frank Thomas e Ollie Johnston, animadores dos estúdios Disney.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como uma simples mudança de cores pode revolucionar seu site</title>
      <link>http://tableless.com.br/como-uma-simples-mudanca-de-cores-pode-revolucionar-seu-site/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/como-uma-simples-mudanca-de-cores-pode-revolucionar-seu-site/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Acredito que muitos de nós estamos na batalha diária desenvolvendo projetos para se realizar profissionalmente, sustentar nossas famílias, entre outras razões particulares. Entretanto existem também os objetivos relacionados às nossas funções que motivam, ou deveriam motivar, nossas ações para que os resultados de nossos projetos nos realizem e tragam reconhecimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E uma meta primordial que faz com que todo profissional web atinja parte destes objetivos é desenvolver projetos com foco no usuário, como já foi citado &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;neste excelente artigo&lt;/a&gt; aqui no Tableless.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É óbvio que o foco no usuário é a menina-dos-olhos de todo projeto web. Para isso, toda equipe (ou equipe de um homem só) se concentra em construir conteúdos maravilhosos, interfaces tão bem projetadas que “parecem imperceptíveis” para o usuário. Lembro que um erro de usabilidade pode ser algo perceptível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas será que todo projeto executado com foco no usuário resulta em sucesso total?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;deixando-o-bom-para-buscar-o-ótimo&#34;&gt;Deixando o bom para buscar o ótimo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos imaginar um exemplo. Se você concluiu um site agradável para os usuários, que resultou em um aumento de seguidores para seu cliente, engajamento e repercussão, a percepção é que o projeto é um sucesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E é sim, se a questão é somente gerar um &lt;em&gt;buzz&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com esta audiência é possível até monetizar, e o grande interessado nisso é seu cliente, detentor do site. O sucesso dele pode te proporcionar novos projetos. E é isso que &amp;#8220;$garante$&amp;#8221; nossos outros objetivos. Lembra? Sustentar nossas famílias, outras razões particulares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entretanto, voltando à questão do &lt;em&gt;buzz&lt;/em&gt;, um site que satisfaça os usuários e inicialmente um cliente pode, no decorrer do tempo, também ser um desastre financeiro. Vejamos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Manter páginas com grande tráfego tem um custo, construir conteúdo de qualidade e todo o processo de manter e administrar um site também. Agora, imagine este sucesso de audiência e repercussão sem o retorno financeiro que justifique este projeto no ar. Temos um problema de gastos, mas também uma grande oportunidade de melhoria pela frente se ainda existem reservas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inúmeras variáveis podem determinar o sucesso de audiência de um projeto online como do exemplo citado acima.  Para entendermos melhor citarei algumas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A demanda (desejada) pelo produto, serviço ou conteúdo que o projeto aborda.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Validação da demanda;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Possuir tráfego qualificado;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oferecer soluções;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Relacionamento através de marketing de conteúdo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Apresentar os conteúdos, produtos, serviços em um site funcional e focado no usuário.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Parece-me um cenário ideal para vendas. Mas antes, por que este site não dá retorno?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode ter certeza: qualquer projeto online pode ter milhares de seguidores, alguns que até defendem a marca, divulgam, compartilham, desejam possuir seus produtos, mas muitos deles entrarão no site, consumirão conteúdo gratuito, sairão, voltarão milhares de vezes prometendo a si mesmo comprar aquele curso maravilhoso, mas postergarão nesta decisão infinitas vezes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora voltamos para aquela pergunta que fiz no inicio do artigo: “Mas será que todo projeto executado com foco no usuário resulta em sucesso total?”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o resultado for vendas, nem sempre. Uma coisa é certa: ele conduzirá o usuário final pelo caminho correto, sem barreiras até conclusão do pagamento. Porém o que ele nem sempre faz é potencializar a decisão do usuário de trilhar este caminho. E aí que entra o Design aplicado à conversão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja bem. Não estou dizendo que a culpa do baixo retorno de um projeto é o design focado no usuário. Sem ele, aí mesmo que as coisas pioram. Só quero mostrar que focar em usabilidade não é a única decisão a se tomar quando pensamos em conversão. Um site que atenda as principais variáveis de sucesso de audiência pode estar pecando na otimização de conversão.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;utilizando-o-design-aplicado-a-conversões&#34;&gt;Utilizando o Design aplicado a conversões&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aqui mesmo no Tableless já foi falado sobre &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/7-dicas-de-otimizacao-de-conversao-em-landing-pages/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;otimização de conversões&lt;b&gt; &lt;/b&gt;através de landing pages&lt;/a&gt;. Para quem não sabe, conversão é o resultado de um objetivo traçado, por exemplo, uma venda, um cadastro, entre outros. E &lt;em&gt;landing pages&lt;/em&gt; são páginas de aterrissagem construídas para direcionar tráfego com objetivo o dos usuários tomarem uma ação (cadastro em formulário, clique, etc.) e que traga um resultado esperado (captação de e-mails, vendas, etc).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-52134 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/11/iMac-Office.png&#34; alt=&#34;Design não é apenas o que parece e o que se sente. Design é como funciona - Steve Jobs&#34; width=&#34;620&#34; height=&#34;413&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma página de aterrissagem é inútil se o tráfego não estiver qualificado para o que é ofertado. Não adianta direcionar pessoas interessadas em carros para uma página que fala sobre bicicletas. &lt;em&gt;Landing pages&lt;/em&gt; não fazem mágicas e muito menos lavam a mente de ninguém. Elas estão lá para potencializar a decisão de compra do usuário interessado em um assunto e que vive postergando esta decisão para outro momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já que, segundo o conceito de página de aterrissagem é direcionar tráfego para que exista uma ação, podemos considerar que existem diferentes formas de &lt;em&gt;landing pages&lt;/em&gt;, como posts de blog com formulário de captação de mails dentro do artigo, &lt;em&gt;Home Page&lt;/em&gt; minimalista com função de inscrição em boletins e páginas com &lt;em&gt;Popup Exit&lt;/em&gt;. Elas trazem resultados, porém, por natureza tendem a ter distrações visuais que podem diminuir a eficácia das conversões. A mais eficiente de todos os tipos são mesmo as &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Squezee Pages&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Squeeze Page&lt;/em&gt; é um tipo de &lt;em&gt;landing page&lt;/em&gt; específica, objetiva, com poucas distrações e mais poderosa para conversão, principalmente para a captura de e-mails.  É bastante conhecida como página de captura onde se oferece uma recompensa em troca da inscrição no boletim informativo, ou outro dado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As _squeeze pages_ &amp;#8220;comprimem&amp;#8221; visitantes de seu tráfego para dentro do funil de vendas. Posteriormente é possível transformá-los em &amp;#8220;&lt;em&gt;leads&lt;/em&gt; qualificados&amp;#8221; através de relacionamento, para deixá-los aptos a receber ofertas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas nenhum tipo de &lt;em&gt;landing page&lt;/em&gt; é eficiente se não a otimizarmos para conversão. A otimização pode aumentar a conversão de um projeto em significantes porcentagens. Existem &lt;a href=&#34;http://chiefofdesign.com.br/testes-ab-taxas-de-conversao/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;relatos de incrementos de 52% até 134%&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E como isto é feito? Através de testes de versões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode realizar testes determinando a página original como controle, e criando uma versão que modifique somente um aspecto visual ou de conteúdo e utilizando uma ferramenta de teste A/B a fim de distribuir tráfego, medir as conversões de cada uma delas e garantir um nível de confiança de no mínimo 95%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A versão que tiver mais conversão, vence. Se for a versão original, deve-se mantê-la, caso contrário, a variação deve assumir o lugar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;e-por-que-testar&#34;&gt;E por que testar?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você pode ser ótimo no que faz, mas o fato de testar, mostra que você preocupa-se com resultados. Não considere este procedimento como avaliação do &amp;#8220;seu&amp;#8221; desempenho. Foque em trazer resultados efetivos para seus clientes. Será seu diferencial. Além do mais, testes A/B são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Práticos;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Podem atingir taxa de conversão mais elevadas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Requer menos tráfego;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O resultado é obtido rapidamente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-onde-entra-o-design&#34;&gt;Mas onde entra o &lt;em&gt;design&lt;/em&gt;?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como testes A/B são práticos, qualquer pessoa com conhecimentos básicos pode aplicá-los. E pode conseguir resultados positivos. Um procedimento considerado comum,  por exemplo, é testar cores em botões de formulários de cadastros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja este estudo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Teste de cores com botão na página inicial do site da Performable&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante um &lt;a href=&#34;http://Teste de cores com botão na página inicial do site da Performable Durante um &lt;a&gt;teste&lt;/a&gt; com um total de 2.000 visitas a equipe da Perfomable [&lt;a href=&#34;http://blog.hubspot.com/blog/tabid/6307/bid/20566/The-Button-Color-A-B-Test-Red-Beats-Green.aspx&#34;&gt;http://blog.hubspot.com/blog/tabid/6307/bid/20566/The-Button-Color-A-B-Test-Red-Beats-Green.aspx&lt;/a&gt;] queria avaliar qual botão obteria mais cliques entre duas versões de páginas. A página original possuía um botão verde que correspondia também a cor verde usada também no padrão visual usado no logo da empresa. Foi definido na versão concorrente um botão vermelho, o resto do layout era totalmente igual. Sabe qual foi o resultado? 21% a mais pessoas clicaram no botão vermelho em relação ao botão verde.&amp;rdquo; target=&amp;rdquo;_blank&amp;rdquo;&amp;gt;teste com um total de 2.000 visitas&lt;/a&gt; a equipe da Perfomable queria avaliar qual botão obteria mais cliques entre duas versões de páginas. A página original possuía um botão verde que correspondia também a cor verde usada no padrão visual do logotipo da empresa. Foi definido na versão concorrente um botão vermelho, sendo o resto do layout totalmente igual. Sabe qual foi o resultado?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;21% a mais pessoas clicaram no botão vermelho em relação ao botão verde.&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-52133 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/11/teste-ab-pratica.png&#34; alt=&#34;Exemplo de Teste A/B&#34; width=&#34;620&#34; height=&#34;817&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos escolhem cores aleatórias para competir com a página da versão original, mas esta escolha de cores sem critérios, pode acarretar em muitos testes e necessidade de enviar mais tráfego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o &lt;em&gt;design&lt;/em&gt; aplicado à conversão, as decisões de otimização tem critérios mais elaborados, baseado nos conceitos de &lt;em&gt;design&lt;/em&gt;, sem achismos. Com isso, você obtém resultados mais certeiros logo nos primeiros testes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acredito que a decisão acertada da equipe de Perfomable foi devido a critérios baseados em conceitos de &lt;em&gt;design&lt;/em&gt; e não uma escolha qualquer. Conceitos sobre contrastes encontrados na &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Teoria_das_cores&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Teoria de Cores&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://www.designculture.com.br/leis-da-gestalt-unidade-e-segregacao/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Segregação de Gestalt&lt;/a&gt; do objeto justificam escolher a cor vermelha. Veja mais nesta explicação de um minuto em vídeo que gravei:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poderíamos ter um ótimo resultado usando uma cor com pouco destaque em relação ao verde? Talvez! Porém só da para saber testando. Então pergunto: você prefere economizar tempo e dinheiro com critério ou adotar achismos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bem-vindo ao mundo da otimização, dos testes A/B e do &lt;em&gt;design&lt;/em&gt; aplicado a conversão. Para saber mais, sugiro conferir este &lt;a href=&#34;http://designfreela.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;infográfico&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O Design tem esse poder, não desperdice.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referências:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://chiefofdesign.com.br/design-para-conversao/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Design para conversão&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://designfreela.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Infográfico Design para Conversão &amp;#8211; Saiba como não FERRAR com a conversão dos seus layouts e com os projetos dos seus clientes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.hubspot.com/blog/tabid/6307/bid/20566/The-Button-Color-A-B-Test-Red-Beats-Green.aspx&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;The Button Color A/B Test: Red Beats Green&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nada de Capa – Quando a firula é mais do que a função</title>
      <link>http://tableless.com.br/nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Quem assistiu a animação da Pixar &amp;#8220;Os Incríveis&amp;#8221; conhece essa cena do vídeo. Nela o Sr. Incrível vai até a estilista Edna Mode para remendar o seu uniforme velho, mas ela o convence a criar um novo uniforme. Ele aproveita a deixa e pede para ela criar uma roupa clássica bem legal com capa e botas, quando ela berra a famosa frase:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nada de capa!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À partir daí a Edna cita uma relação de vários heróis que foram detonados por causa da capa. Homem-Trovão, Mega-Homem, Dinamite, entre outros e todos foram traídos pela falta de utilidade da capa em seus uniformes. Se pensarmos bem, a capa não tem valor funcional nenhum aos heróis, a não ser pela estética. Ainda que eu esteja falando de algo que não existem na verdade, alguém já viu alguma profissão onde a capa faz realmente alguma coisa? Não né!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/10/thumb-nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao-002.jpg&#34; alt=&#34;thumb-nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao-002&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;334&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-51533&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-acreditem-sites-também-possuem-capas&#34;&gt;Mas acreditem, sites também possuem capas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Desde que a Internet comercial existe, designers do mundo todo tentam mostrar a sua arte através dos layouts em sites. Não muito distante o Flash reinava nessa época. Era incrível ver aqueles sites animados com vários efeitos especiais e música tocando ao fundo. Era legal demais né!? #sqn&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Flash, Ajax, jQuery, e atualmente o Parallax. Os designers &amp;#8220;pira&amp;#8221; nessas bagaça!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu me pergunto para quê tanta firula? Ninguém entra na Internet e diz &amp;#8220;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Nossa, estou doido para entrar naquele site lindão cheio de animação&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&amp;#8220;. NINGUÉM quer isso! O usuário quer apenas encontrar o conteúdo desejado. É simples assim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro eu concordo, eu sei que existe exceções. HTML5 está aí para provar isso! Sei que nessas mesmas linguagens e técnicas há bons trabalhos, da mesma forma como há bons profissionais trabalhando com cada um desses exemplos. A questão que eu vejo é que o foco está errado. Muita gente trabalha desse jeito por dominar essa ou aquela linguagem ou está acostumado com determinada técnica, quando quem deveria definir como o projeto tem que ser é o usuário!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;É ele o foco de tudo!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/10/thumb-nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao-001.jpg&#34; alt=&#34;thumb-nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao-001&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;389&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-51531&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso para não falar das inúmeras plataformas em que um site roda hoje em dia. É desktop com zilhões de resoluções, netbooks, tablets, smartphones e outros tipos de tela. E não me venham com a frase pronta &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Ah, ninguém vai entrar no site da minha empresa pelo XBox!&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8221; que não cola mais ok!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-e-aí-qual-a-solução&#34;&gt;Mas e aí, qual a solução?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É preciso entender para QUEM vamos projetar nossos sites. É à partir da decisão clara do público é que definimos que tipo de tecnologia iremos usar, inclusive das citadas antes. Basta lembrar de como os famosos &amp;#8216;banners&amp;#8217; em formato de &amp;#8216;slider&amp;#8217; que ocupam uma parte significativa da página inicial de muitos site e analisem criteriosamente a taxa de conversão dos mesmo e se pergunte o quanto vale tê-los por lá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não souber essa resposta, pense que você precisa levar um foguete até a Lua e possui recursos limitados em terra e precisa trabalhar com o mínimo possível para chegar até lá. Cada consumo de energia e espaço será determinante para o fracasso ou sucesso dessa empreitada. Com site é a mesma coisa!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;então-repita-comigo-designer-nada-de-capa&#34;&gt;Então repita comigo designer: NADA DE CAPA!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Da próxima vez que você pensar em enfeitar o seu site com uma bela capa, pense em quantas vezes essa &amp;#8220;belezura&amp;#8221; vai fazer requisição no banco de dados, o tempo que o site levará para carregar por causa dela, o como o usuário interagirá com a capa, e só depois disso me diga se ainda sim vai usá-la.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até o próximo artigo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;😀&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Arte da Sedução dos Produtos</title>
      <link>http://tableless.com.br/arte-da-seducao-dos-produtos/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/arte-da-seducao-dos-produtos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Você já reparou, que quando estamos em um grande grupo, acabamos sendo influênciados pela maioria? Mas você deve estar pensando: &amp;#8220;Eu não sou assim. Gosto de ser diferente&amp;#8221;. Será mesmo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para explicar melhor e de forma simples, vou usar o mesmo metodo usado pela psicóloga Susan M. Weinschenk em seu livro &lt;em&gt;Neuro Web Design: What Makes Them Click?&lt;/em&gt;. Nele ela divide o cérebro em três partes: &lt;strong&gt;Cérebro Antigo, Cérebro do Meio&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Cérebro Novo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cérebro Antigo ou Inconsciente:&lt;/strong&gt; Resposável por nossas ações automáticas (dirigir, digerir, falar…).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cérebro do Meio:&lt;/strong&gt; Responsável por processar suas emoções. É a raiz do seu impulso de compra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cérebro Novo ou Córtex:&lt;/strong&gt; É ele que processa todas as primeiras informações que estão a &amp;#8220;sua frente&amp;#8221;. Leitura, ouvir música, jogar video game…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o que isso têm haver com a influência que eu sofro?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você entra no site de compra, qual é a primeira coisa que vê? Os produtos mais comprados e os mais avaliados, correto? Mesmo que não tenha interesse algum por eles, disperta uma curiosidade de saber o porque daqueles produtos estarem sendo comprados ou bem avaliados. Então você decide entrar no produto e depara com vários comentários de pessoas que você nem conhece, mas acaba acreditando no que foi escrito lá, sendo positivo ou não. Você acabou de realizar uma validação social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No primeiro instante que lê os comentários, o seu córtex processa aquela informação e pode desconfiar dela. Já o seu cérebro antigo ou inconsciente, processa a informação de outra forma e acredita que tudo que leu alí é verídico. Quanto maior o detalhe informado nos comentários, mais o cérebro vai interpretando que aquilo é verdade. Note que acreditamos em comentários mais explicativos e que conta uma história ao invés daqueles que só constam um simples &amp;#8220;recomendo&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A psicologa conta que o ser humano tende a olhar sempre para o outro, quando existe uma insegurança no que fazer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;Mas eu sou diferente, gosto de tomar as minhas próprias decisões. Não sou Maria vai com as outras&amp;#8221;. Tudo bem!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ela também explica que o ser humano tende a achar que está tomando uma decisão só e única, mas que mesmo assim, você vai precisar de uma referência. Essas atitudes são baseadas no nosso extinto de sobrevivência, por isso que ela é automática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora você já sabe de quem é a culpa, quando compra as coisas pelo impulso.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2015 – O ano em que o celular ultrapassou o desktop</title>
      <link>http://tableless.com.br/2015-o-ano-em-que-o-celular-ultrapassou-o-desktop/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/2015-o-ano-em-que-o-celular-ultrapassou-o-desktop/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O Google promoveu este ano o &lt;a href=&#34;https://www.thinkwithgoogle.com/intl/pt-br/collections/mobile-day.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Mobile Day&lt;/a&gt; e ajudou a compreendermos ainda mais tudo que envolve este mercado que está mudando completamente a forma que o ser humano interage com tecnologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo o material compartilhado pode ser encontrado diretamente nos blogs do Google, mas eu vou compartilhar com vocês aqui algo de forma um pouco mais resumida e também com algumas opiniões a respeito do tema baseado em minha experiência.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;por-que-mobile&#34;&gt;Por que Mobile?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A resposta vem com outras simples perguntas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Por que eu vou ficar na fila do banco?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por que eu vou ficar na chuva para pedir um taxi?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por que eu vou tentar ficar discando 50x na lanchonete que eu gosto até que o telefone não esteja mais ocupado e o atendente anote meu pedido?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Muitas dessas revoluções aconteceram há pouco mais de um ano e, por incrível que pareça, tornamos tão dependentes disso que parece que é algo que sempre foi parte da nossa realidade. Resumidamente, não conseguimos mais imaginar o mundo sem todas essas facilidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atualmente temos um mundo onde novos usuários de internet estão nascendo graças ao Mobile. Celulares com valores acessíveis em países emergentes principalmente estão facilitando muito a adesão de tecnologia por parte da grande massa. O que poderemos tirar de benefício dessa nova leva de usuários?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes do Mobile, tínhamos no mundo aproximadamente 1.4 bilhões de usuários desktop de um total de 7 bilhões de pessoas. Com o Mobile a possibilidade de conectar todo mundo é bem real e isso jamais foi visto na história da humanidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesquisas apontam que visualizamos o celular aproximadamente 150 vezes ao dia. Fazendo então uma conta simples, se cada usuário utilizada tanto assim o celular, e temos cada vez mais usuários, a soma de conexões possíveis é algo inimaginável, e por incrível que pareça, isso ainda está apenas no começo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pessoas e principalmente empresas estão aprendendo ainda a como tirar proveito disso tudo. Mal posso esperar pelo dia em que vamos conseguir tirar o máximo disso tudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pergunta então não é mais &amp;#8220;Por que fazer Mobile&amp;#8221; e sim &amp;#8220;Como fazer Mobile?&amp;#8221; e aí temos três pontos que temos que levar em consideração na hora de fazer bem mobile:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Repensar a experiência;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Repensar a comunicação;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Repensar as métricas;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;site-ou-app&#34;&gt;Site ou App?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta é uma boa pergunta. Temos alguns dados de que os usuários passam aproximadamente 14% do tempo em navegadores e 86% em aplicativos. Isso não necessariamente implica em uma preferência por aplicativos e consequentemente uma necessidade de se criar um aplicativo. Algumas das experiências nos browsers foram feitas para serem rápidas, como uma pesquisa de uma receita, uma notícia esportiva ou mesmo localizar o endereço de uma empresa. São experiências rápidas e é assim que deveriam ser. Dessa forma, cada tipo de segmento precisa elaborar uma estratégia para ver qual canal se adéqua melhor para conquistar usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para começar, é fundamental ter um Mobile Site (site móvel), pois durante uma pesquisa no Google por exemplo, seu site estará visível para qualquer usuário. Quando essa experiência do usuário começar a ficar reduzida por falta de recursos, aí sim é o momento de pensar num aplicativo. Os navegadores não conseguem oferecer ao usuário todas as experiências que o app consegue, e é neste momento em que o app passa a ser uma necessidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos a um simples exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você fosse um banco, provavelmente iria querer que todos os seus clientes consigam achar a sua localização. Uma Mobile Site neste caso seria suficiente. Ninguém iria baixar um App apenas para achar seu endereço. No entanto, esses clientes podem querer fazer mais coisas além de apenar achar o endereço, como depósitos, transferências e pagamentos, por exemplo. Esta é uma experiência mais rica do que a suportada pela web. Sendo assim, &lt;strong&gt;você tem a web para alcance e os aplicativos para uma experiência mais rica&lt;/strong&gt;. Esta certamente é a melhor resposta para a pergunta &amp;#8220;Site ou App?&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;UX (Repensar a Experiência)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;UX é uma expressão que vem do inglês &lt;em&gt;User Experience&lt;/em&gt;, ou seja, a experiência de utilizar alguma coisa. Apesar de muitas definições, basicamente podemos considerar UX como sendo a forma de facilitar a vida do usuário para que ele não precise de manual para utilizar seu aplicativo. Torne a vida do usuário mais fácil, e consequentemente a sua vida também será mais fácil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste momento, surge uma nova pergunta: como desenvolver então um site/app que garanta uma boa experiência para meu usuário?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo &lt;a href=&#34;https://plus.google.com/+avinash/posts&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Avinash Kaushik&lt;/a&gt;, o Google gastou muito tempo e dinheiro no último ano levantando uma lista com 25 técnicas para ter o melhor site mobile. O material serve tanto para quem está começando a desenvolver algo mobile tanto para quem já é experiente, principalmente para reforçar e driblar os vícios que todo bom programador tem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A lista contempla as seguintes técnicas:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Destaque seus &lt;em&gt;calls-to-action&lt;/em&gt; (botões de ação);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mantenha os menus curtos;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Facilite a volta para a página principal;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não permita que as promoções roubem a cena;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Torne o campo de busca visível;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Certifique-se de que a busca é relevante;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Implemente os filtros de busca;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ofereça melhores resultados de busca;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Navegação sem cadastro inicial;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Permita que façam compras como visitantes;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use informações já existentes (login Facebook/Google+);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crie botões de &amp;#8220;clique para ligar&amp;#8221;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Facilite a conclusão da conversão em outro dispositivo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Simplifique a entrada de informações;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Facilite a forma de inserir informações;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Forneça um calendário visual ao selecionar datas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reduza erros e faça validação em tempo real;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Projete formulários eficientes;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Otimize o site inteiro para mobile;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não force o zoom na tela;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ofereça imagens de produtos expansíveis;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Informe os usuários sobre a melhor orientação da tela;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mantenha o usuário em uma única janela;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evite falar em &amp;#8220;Site Completo&amp;#8221;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Facilite a localização do usuário;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;São muitos tópicos que realmente merecem atenção e vão onerar um pouco o prazo e também o orçamento para desenvolvimento, mas são coisas fundamentais que garantirão uma melhor experiência do usuário. Para ver a lista criada pelo Google com todos os detalhes, basta clicar &lt;a href=&#34;https://think.storage.googleapis.com/intl/ALL_br/docs/25-tecnicas-site-mobile_research-studies.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;anúncios-mobile-repensar-a-comunicação&#34;&gt;Anúncios Mobile (Repensar a Comunicação)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Muitos usuários não são muito fãs de anúncios, principalmente os Anúncios Mobile. Será que talvez esse fato não seja uma oportunidade? Uma questão interessante que podemos levantar é a seguinte: imagine três meios de divulgar um anúncio, sendo ele um jornal, uma tv e um celular. Todos estão divulgando um livro. Qual desses três meios possui um botão de comprar? Ou seja, em qual deles é mais fácil o usuário já efetuar a compra imediatamente? Esta é uma questão que nos faz pensar e muito a respeito de Anúncios Mobile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nós temos a web, uma incrível plataforma de relacionamento. Podemos falar com nossos consumidores em todos os momentos, não só os com fins comerciais. Nós podemos ver todos os seus comportamentos. Podemos entretê-los, informá-los e fornecer utilidade para eles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;See, Think, Do and Care &lt;/em&gt;(Veja, Pensa, Faça, Cuide) nos mostram que existem quatro grupos de audiência diferentes, e nós, como profissionais/empresas de marketing precisamos nos certificar de que vamos estar presentes em todos esses grupos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;_See _ &amp;#8211; Nada mais é do que o momento inicial em que o usuário está buscando informações sobre determinado produto ou serviço. É o que podemos chamar de pesquisa geral, ainda sem intenção de compra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Think &lt;/em&gt;&amp;#8211; Aqui já há uma pré-seleção de marcas e/ou produtos/serviços, ou seja, o usuário afunilou todas as opções que tinha para uma quantidade menor para filtrar melhor até que possa decidir pela compra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Do &lt;/em&gt; &amp;#8211; Esta é a etapa principal. Aqui o usuário já escolheu o que quer e está no momento de compra. Para chegar até aqui, todo o trabalho que já discutimos até aqui precisa ter sido feito com qualidade, para garantir que estivéssemos entre os escolhidos e por fim estarmos na decisão final de compra do usuário.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Care &lt;/em&gt;&amp;#8211; Não menos importante, aqui precisamos cuidar daquele usuário que se relaciona com a empresa mais de uma vez, ou seja, ele vira um cliente fiel, que compra mais de duas vezes com a empresa. Este cliente precisa de uma atenção especial, pois como diz o ditado, é mil vezes mais fácil e barato manter um cliente do que conquistar um novo cliente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/see-think-do-care-audience-intent-clusters.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-50216 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/see-think-do-care-audience-intent-clusters.png&#34; alt=&#34;see-think-do-care-audience-intent-clusters&#34; width=&#34;625&#34; height=&#34;460&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mensuração-e-atribuição-repensar-as-métricas&#34;&gt;Mensuração e Atribuição (Repensar as Métricas)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todos nós que anunciamos buscamos por conversões, conversões e conversões. Se a audiência não estiver no estado _Do, _medir conversões nas etapas _See _e _Think _é idiotice, estupidez. Medir todos os momentos que importam é essencial para o sucesso. Atualmente, uma grande parte mede apenas o sucesso do último clique, esquecendo de todo o processo que fez o usuário efetuar a compra, que incluí portanto o conhecimento da existência do produto através de um anúncio de revista na quinta-feira, uma pesquisa para mais detalhes deste produto no Google via celular na sexta-feira, uma olhada com detalhes em fotos de grande resolução do produto através de meu desktop no sábado, e por fim a compra em um domingo a tarde em meu tablet deitado no sofá da sala.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos falar um pouco sobre mensuração. No celular, os formatos de mensuração são os mais diversos possíveis, mais eficientes e em tempo real. Alguns exemplos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Geração de Leads;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ligações para a Empresa;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cross-device;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comércio móvel;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Download do aplicativo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Visitas à loja;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tráfego do site;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Engajamento do usuário;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A importância do Mobile pode ser equiparada a um jogo de futebol. Todo o crédito fica sempre com o artilheiro, ou seja, aquele que faz o gol. Ninguém lembra do outro jogador, que deu o passe para que o artilheiro pudesse marcar o gol. Com o Mobile é a mesma coisa, ou seja, tudo pode começar por ele, mas a finalização (o gol) é feito através de um desktop, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falando em &lt;strong&gt;Micro Conversões&lt;/strong&gt;, que são importantes de serem medidas para chegar num ROI (&lt;em&gt;return on investment&lt;/em&gt; &amp;#8211; retorno sobre o investimento), podemos utilizar como exemplo a situação a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50215&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img class=&#34;wp-image-50215&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/ROI.jpg&#34; alt=&#34;ROI&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;353&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Exemplo de análise de retorno sobre o investimento mobile
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Temos portanto um investimento de $ 1 Milhão que, se não contabilizadas as Micro Conversões, teríamos um resultado de apenas $ 1 Milhão, ou seja, eu gastei 1, e tive 1 de resultado. Neste modelo, analisando as Micro Conversões, que são compras através de cross device (vi pelo celular, comprei pelo desktop), vendas pelo telefone (vi no celular, liguei e fiz a compra por telefone) e download de apps (que me geraram receitas futuras), observamos que o retorno foi de $ 4.5 Milhões, e não apenas de $ 1 Milhão. Este é portando o desafio na hora de analisar as métricas. Não fazendo uma análise detalhada, o cliente poderá deixar de anunciar simplesmente porque o X que ele investiu trouxe o mesmo X de retorno, não sendo portanto algo vantajoso para ele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como faço então para analisar essas métricas? O primeiro passo é deixar o Google Analytics funcionando corretamente em seu site ou app. O Google Analytics por si só exige um tempo considerável de estudo para que se possa fazer todos os tipos de análise e chegar a relatórios que realmente tragam informações relevantes para o negócio. O foco desta postagem não é ensinar a usar o Google Analytics. Sendo assim, eu recomendo que você faça o &lt;a href=&#34;https://analyticsacademy.withgoogle.com/course01&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Curso Oficial de Google Analytics&lt;/a&gt; caso queria aprender mais sobre a ferramenta.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;análises-finais&#34;&gt;Análises Finais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Brasil:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quinto maior mercado de smartphones do mundo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Apenas 5% do investimento publicitário é em mobile;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Site Mobile:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mais alcance;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Primeiro contato;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;App:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Experiência mais rica;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Consumidores fiéis;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;25 Princípios:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Teste seu site&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;See Think Do Care&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Escolha o formato certo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;E a mensagem certa;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Micro Conversões&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Enxergue valor além do último clique;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Minhas considerações sobre tudo isso são simples. Temos &amp;#8211; felizmente &amp;#8211; muita informação na web para que possamos aprender e aplicar todas as boas práticas para termos um bom negócio Mobile. Assim como as práticas de SEO, as práticas Mobile são fundamentais mas na correria acabam ficando de lado. Sempre que elas ficarem de lado, lembre-se de que gastar um pouco mais de energia agora é o que garantirá que você não gaste o dobro de energia no futuro tendo um retrabalho por falta de resultados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;&lt;em&gt;Os consumidores esperam e merecem experiências mobile incríveis&amp;#8221; &amp;#8211; Larry Page&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta publicação foi inspirada no documentário que você pode assistir a qualquer momento abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[youtube &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=CK_j5Qbuq5k?rel=0&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=CK_j5Qbuq5k?rel=0&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inspirado: &lt;a href=&#34;https://www.thinkwithgoogle.com/intl/pt-br/collections/mobile-day.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Think With Google&lt;/a&gt; &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.kaushik.net/avinash/see-think-do-care-win-content-marketing-measurement/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Avinash&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Material Design Lite: O framework do Google</title>
      <link>http://tableless.com.br/material-design-lite-o-framework-google/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/material-design-lite-o-framework-google/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Em 2014 o Google apresentou o Material Design: um guia para redefinir o visual de aplicativos. Vários aplicativos aderiram ao Material Design, como por exemplo, o WhatsApp, que mudou por completo o visual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para facilitar ainda mais a vida do usuário, o Google &lt;a href=&#34;https://medium.com/google-developers/introducing-material-design-lite-3ce67098c031&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;anunciou &lt;/a&gt;uma ferramenta para introduzir o Material Design em websites, chamado de &lt;a href=&#34;http://www.getmdl.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Material Design Lite (MDL).&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como qualquer outro &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt;, o MDL oferece uma documentação e vários exemplos para facilitar a aplicação em websites. O nome &amp;#8220;Lite&amp;#8221; &amp;#8211;  segundo o Google &amp;#8211; dá-se pela extrema facilidade, pouca dependência e também pelo tamanho do pacote (aproximadamente 27KB gzipped).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;MDL torna fácil adicionar o estilo &amp;#8220;&lt;em&gt;material design&lt;/em&gt;&amp;#8221; aos seus websites. (&amp;#8230;) É um framework agnóstico, isto é, significa que pode ser usado com quaisquer uma das ferramentas que surgem rapidamente no horizonte front-end. MDL é leve de carregar e estritamente focado em aplicar o &amp;#8220;&lt;em&gt;material design&lt;/em&gt;&amp;#8221; aos websites.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O MDL é compatível com todos os navegadores modernos: Google Chrome, Mozilla Firefox, Opera e o novo Microsoft Edge que acaba de chegar no Windows 10. E claro, o MDL é responsivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/1-zh2u4rTfC1HqViInpog1Ng.jpeg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-49904 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/1-zh2u4rTfC1HqViInpog1Ng.jpeg&#34; alt=&#34;Google Material Design Lite para Website&#34; width=&#34;1092&#34; height=&#34;409&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como aconteceu nos aplicativos, é bem provável que veremos daqui para frente muitos websites aderindo a concepção do MDL, e, segundo informações do artigo do Google, o pessoal de lá não vê a hora que isso aconteça.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mal podemos esperar para ver os belos, modernos, sites responsivos que você irá construir com Material Design Lite.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O link do Google Developers para o artigo de divulgação do MDL no Medium é este &lt;a href=&#34;https://medium.com/google-developers/introducing-material-design-lite-3ce67098c031&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quanto menos tempo o visitante passar em seu site, melhor!</title>
      <link>http://tableless.com.br/quanto-menos-tempo-o-visitante-passar-em-seu-site-melhor/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/quanto-menos-tempo-o-visitante-passar-em-seu-site-melhor/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Você deve estar pensando: &amp;#8220;Mas este cara é louco! Quanto mais tempo o visitante passar em meu site, melhor!&amp;#8221;. E que tal detalharmos o título em: &amp;#8220;&lt;em&gt;Quanto menos tempo o visitante passar em seu site &lt;strong&gt;consumindo um determinado conteúdo&lt;/strong&gt;, melhor.&lt;/em&gt;&amp;#8220;? Ainda não? Deixe-me explicar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tempo&lt;/strong&gt;, um dos substantivos mais valiosos em nossas vidas, se não o mais. Na Internet não poderia ser diferente. Vivemos em constante correria, e na agitação do dia-a-dia, o tempo tem sido um fator determinante no planejamento da usabilidade (UX) de um projeto web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe um motivo, uma necessidade, para que o visitante chegue até o seu site, e a maneira com que você supre esta necessidade é a variável que define a qualidade de seu conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabendo da importância do tempo na vida de qualquer pessoa, podemos dizer que &lt;strong&gt;quanto menos tempo o visitante passar em seu site até que sua necessidade seja preenchida&lt;/strong&gt;, melhor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mas-como-saber-e-fornecer-o-que-meu-visitante-precisa&#34;&gt;Mas como saber e fornecer o que meu visitante precisa?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O primeiro e mais importante fator, é saber o que seu visitante busca. Para fornecer o que o usuário quer, é necessário conhecer sua necessidade. Parece óbvio, mas na prática, muitos acabam deixando isso de lado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma ferramenta poderosa ao seu lado para realizar tal análise é o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/analytics/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google Analytics&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Já conhecido por muitos, ele é capaz de mostrar como os usuários chegam até o seu site e qual conteúdo acessam mais. Com estes dados, e sabendo o que seu projeto é capaz de fornecer de melhor àquela pessoa, você pode focar seu tempo (que é tão precioso quanto o do visitante) na criação de um conteúdo que atenda as expectativas de quem chega até você. Confira aqui um post que ensina melhor &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/monitoramento-de-eventos-com-google-analytics/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;como monitorar eventos com o Google Analytics&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/google-analytics_products_sm_01.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34; size-full wp-image-39272 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/google-analytics_products_sm_01.jpg&#34; alt=&#34;Google Analytics&#34; width=&#34;474&#34; height=&#34;164&#34; srcset=&#34;uploads/2013/10/google-analytics_products_sm_01.jpg 474w, uploads/2013/10/google-analytics_products_sm_01-329x113.jpg 329w&#34; sizes=&#34;(max-width: 474px) 100vw, 474px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além da &amp;#8220;mãozinha&amp;#8221; que o Google lhe oferece, que tal desenvolver sua própria ferramenta de análise? Saber quais os termos mais buscados em seu site e quais páginas são mais acessadas, à sua maneira, parece uma boa ideia?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;já-sei-o-que-meu-usuário-quer-como-satisfazer-suas-expectativas&#34;&gt;Já sei o que meu usuário quer! Como satisfazer suas expectativas?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você já sabe tudo o que seu visitante busca em seu site, você tem a faca e o queijo na mão para converter a necessidade do usuário em satisfação. Seguindo algumas dicas, você é capaz de gerar um resultado que agrade e supere o que ele (e você também) espera.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;foco-no-que-faz-de-melhor&#34;&gt;Foco no que faz de melhor&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você sabe a meta de seus usuários e sabe, dentre elas, quais você tem a capacidade de gerar conteúdo e soluções com melhor qualidade. Foque-se em atender de maneira exemplar aquilo que fornece de melhor. Prefira gerar excelentes conteúdos e soluções relacionadas a um ou dois assuntos do que cinco &amp;#8220;meia-bocas&amp;#8221;. Acredite, o retorno será mais positivo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;não-tenha-medo-de-dizer-8220-eu-não-posso-lhe-ajudar-8221&#34;&gt;Não tenha medo de dizer: &amp;#8220;eu não posso lhe ajudar&amp;#8221;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você precisa ser objetivo e sincero com seu usuário. Antes de fornecer o conteúdo, deixe claro se você pode ajudá-lo com aquilo que busca. Se você tem um blog, coloque no começo de seus artigos o que será apresentado, ensinado, discutido, para que ele saiba logo de início se aquele conteúdo supre sua necessidade de conhecimento. Poupe seu tempo e evite frustrações.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;facilite-a-navegação&#34;&gt;Facilite a navegação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Existem poucas coisas piores para um visitante do que não conseguir navegar facilmente pelo conteúdo. Mantenha uma navegação clara, simplificada, e garanta que seus usuários saberão como utilizar seu site.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;saiba-se-ele-está-feliz&#34;&gt;Saiba se ele está feliz&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Outro recurso, bastante ignorado por sinal, que pode lhe trazer um ótimo retorno, é o &lt;em&gt;&lt;strong&gt;feedback&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;. Você precisa saber se aquele conteúdo foi útil e atendeu da melhor maneira possível o que aquele visitante buscava. Faça testes, pesquise, PERGUNTE! Não tenha medo de querer saber se o usuário está satisfeito com a solução que lhe propôs. Estimule comentários.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;personalize-de-acordo-com-a-necessidade&#34;&gt;Personalize de acordo com a necessidade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você sabe como o usuário acessa seu site, de onde veio, e o porquê de ter chegado até lá. Personalize-o de acordo com essas informações para fornecer a seu visitante SEMPRE aquilo que ele precisa. Siga isso e torne seu visitante um usuário fidelizado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tempo&amp;#8230; tempo&amp;#8230; tempo. Tenha sempre essa palavra em mente quando estiver planejando sua interface e seu conteúdo. &amp;#8220;O melhor site do mundo&amp;#8221; é aquele que fornece a solução ideal no menor tempo possível. Por isso o título desse artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É interessante que o usuário passe bastante tempo em seu site? Sim, mas desde que o retorno que ele obtenha através do conteúdo consumido seja justamente proporcional a esse tempo. Foco em fornecer soluções no menor tempo possível e, em paradoxo, você terá um usuário fiel por muito tempo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O nome UX está errado</title>
      <link>http://tableless.com.br/o-nome-ux-esta-errado/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/o-nome-ux-esta-errado/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O que é um profissional de UX? Se você for responder rápido, você vai dizer: “É o mano (ou a mana) que faz o Wireframe do projeto.” Essa resposta é no mínimo incompleta. O profissional de UX é responsável por muito mais que isso. O Wireframe é na verdade uma resposta representativa de todo um trabalho prévio de pesquisa, organização e garimpo de informação junto com usuários e clientes. Há uma preocupação muito forte com fluxo de conteúdo e principalmente fluxo de navegação, além de juntar especificar a função e comportamento do sistema. Por isso, meça suas palavras, parça. UX não é o cara que &lt;strong&gt;só&lt;/strong&gt; faz os wireframes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade, esse texto é mais um desaforismo. A sigla UX é formada pelas palavras &lt;strong&gt;U&lt;/strong&gt;ser e&lt;strong&gt;X&lt;/strong&gt;perience. É muita prepotência dizer que apenas um profissional cuida da experiência do usuário, ainda mais quando ele faz parte apenas de uma parte do processo de desenvolvimento do projeto. Todo mundo do projeto cuida da experiência do usuário. Esse zelo começa desde o cara que faz o primeiro atendimento ao cliente/usuário, passa por todo o time que você já conhece e só vai terminar Deus sabe onde. Até o cara de infra, que cuida dos servidores, o mano que cuida do banco de dados, os back-ends, editores etc etc etc são profissionais de UX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na minha opinião, quem nós chamamos de UX hoje, deveria ser chamado de outro nome. Eu gosto muito de chamar de Arquiteto de Informação. Mas esse nome também não é perfeito, pois ele contempla apenas uma parte do trabalho. Mesmo assim, ele consegue englobar boa parte das atribuições. O Arquiteto de Informação é aquele cara que vai filtrar as informações importantes junto dos clientes, usuários, donos de produto e também dos devs. É ele que vai priorizar quais informações e ações são mais importantes que outras. É ele que vai dizer onde cada coisa precisa ir. É ele que vai brigar defendendo o fluxo de navegação, fluxo de conteúdo etc etc. É o que o profissional de UX atual faz boa parte do tempo, e logo depois de tudo isso, ele representa esses dias de estudo e pesquisa no produto final, que geralmente é o Wireframe.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;É muita prepotência dizer que apenas um profissional cuida da experiência do usuário&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Outro problema são o profissionais da área de UX que se auto-denominam designers. Eles desenham sim, mas o contexto é outro. O papel do Designer é muito claro, até mais claro que o do profissional de UX. Mas não vale chamá-lo de Designer. E por favor, nem me venha falar que o certo é chamar o Designer de UI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse negócio de nomenclatura dos cargos está ficando bem confuso no mercado de web. Chamam front-end de front-end, mas back-end chamam de Desenvolvedor. Front-end não é desenvolvedor? Todos envolvidos no &lt;strong&gt;desenvolvimento&lt;/strong&gt; de um projeto podem ser chamados de desenvolvedor. Eles estão desenvolvendo alguma coisa, cada um com sua tarefa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mim, existem apenas dois lados no mercado de web, mais especificamente na parte de desenvolvimento técnico (aposto que você leu técnico e pensou em programadores): existe a área onde se executa o desenho. E a outra área onde se executa a função. Na área do desenho, ficam todos aqueles que estejam envolvidos em fluxos, interface, arquitetura e estrutura de layouts, guias visuais etc etc etc. Na área de função, ficam os responsáveis pela área de programa, que vai cuidar de fazer coisas funcionarem da melhor maneira possível. Não importa aqui se o cara manja de JavaScript ou Ruby. Na área de desenho, o cara pode manjar de JavaScript par fazer os comportamentos, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na área de UX, comparada com outras áreas de internet, é um misto de profissionais. Tem empresas que contratam profissionais como psicólogos e sociólogos para entenderem melhor seu cliente usuário. Esses tipo de profissional conhece muito mais sobre pessoas do que qualquer profissional de UX. Eles são UX, então? Mas claro que são. Afinal de contas, eles cuidam e estão preocupados com a experiência dos usuários. Mas eles não deixaram de ser psicólogos ou sociólogos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por favor, entenda: a minha briga aqui é com o nome UX e não com o que esse profissional faz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, eu reitero: TODOS cuidam do UX do projeto, pelo simples motivo de que todos se preocupam e cuidam da experiência do usuário, de acordo com as suas tarefas. Não há um profissional específico dono desse título.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Realinhamento ou Redesign</title>
      <link>http://tableless.com.br/realinhamento-redesign/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/realinhamento-redesign/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Eu não sei você, mas sempre que pipoca a bolotinha vermelha no meu AppStore mostrando que existem atualizações de alguns Apps, eu sempre, sempre olho o change notes para ver se há alguma mudança de design na interface. Eu quase nunca fico empolgado por mudanças nas funcionalidades, embora sejam muito bem-vindas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A feature without design is like an idea without language.﻿ &lt;strong&gt;Jurgen Appelo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Todo mundo gosta de coisas bonitas. Pelo menos a maioria das pessoas. Você se veste bem para agradar a si mesmo e para agradar as pessoas a sua volta. Uma série de outras escolhas diárias se baseiam nesse contexto: desde a escolha do celular até a caneta chique que um executivo usa para assinar contratos. Por que em produtos web isso seria diferente?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como usuário, quando um bom design é feito, eu percebo menos os problemas em funcionalidades. Parece que eu fico mais tolerante porque vejo, pelo design e pela usabilidade do produto, que existe um apresso pela qualidade. Por causa desse sentimento de constante mudança, é possível entender que uma determinada funcionalidade não vai ficar muito tempo com defeito ou incompleta. Coisas assim você não percebe em testes de usabilidade. Você não consegue medir esse tipo de sentimento do usuário antes de entregar o produto. Uma das melhores formas para entender como o usuário “funciona” é prestando atenção em como você usa seus aplicativos, websites e serviços todos os dias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fazer constantemente pequenas mudanças na interface é uma forma de mostrar para o usuário que produto que ele usa todos os dias tem sido melhorado constantemente. Desde o realinhamento visual de um ícone, o posicionamento de um botão, até uma simples mudança de font dão um sentimento para o usuário de que tem coisa nova no pedaço. Mesmo que nenhuma feature matadora saia toda semana, mudanças de design constantes mostram para o usuário que há alguém preocupado com a evolução do projeto e não apenas em apagar incêndios, bugs e tickets de reclamações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É aqui que entra uma ideia muito interessante: realinhamento em detrimento ao redesign.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;realinhamento-e-redesign&#34;&gt;Realinhamento e Redesign&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este conceito pode ajudar você a melhorar constantemente o design do seu produto, website, app ou qualquer outra coisa que seja: é a regra do realinhamento. Você não faz redesign, você faz um realinhamento na interface. Esse realinhamento é focado, preciso e rápido.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;redesign&#34;&gt;Redesign&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Redesign, geralmente, foca na estética do site/produto. O redesign está ligado àquele sentimento de costume da interface. Quem nunca ouviu algo assim: “Já fazem dois anos desde o último redesign do site, ele se parece velho agora. Um redesign traria mais visitantes.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Redesigns dão trabalho. Você precisa parar uma equipe para pensar tudo novamente do zero. Essa equipe cavuca novamente todos os problemas do projeto, investigando porque esse layout foi feito do jeito que está. Esse tipo de sentimento é normal e muitas vezes é verdades, já que um pequenos realinhamentos de interface não foram feitos durante um longo período.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas ter um design igual durante muito tempo pode não ser um problema, mas um pretexto. Os usuários estão felizes com esse design de 5 anos atrás. O site tem funcionado bem e as vendas não estão sendo afetadas. As visitas se mantém constantes ou estão aumentando, logo você não teria motivos para mudar. O ponto é que a estrutura do site está velha e talvez as novas features que você quer lançar não se adequem ou sejam difíceis de implementar por causa dessa estrutura antiga. Aí é hora de pensar em um redesign.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você também precisa ter certeza do impacto que isso vai causar nos seus usuários. Se for um produto, o usuários podem se sentir perdidos, já que você mudou as funcionalidades de lugar, adicionou novas ações, mudou a estrutura e etc. Em um website isso pode ser dramático se as vendas caírem. Redesigns estão mais ligados a instinto da equipe do que dados. Você pode até monitorar e analisar o comportamento do usuário, mas um redesign é na maioria das vezes imprevisível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É aí que entra a vantagem do realinhamento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;realinhamento&#34;&gt;Realinhamento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quando realinhamos a interface, nós temos um processo de evolução constante. Você não precisa mudar o site inteiro, só pequenas partes do layout. Você consegue focar na experiência e na usabilidade de elementos específicos do produto. Tenta resolver o que não está funcionando e melhora as partes da interface que já estão funcionando muito bem. Em muitos casos o realinhamento inclui redesenhar totalmente porções do site. Isso é normal e completamente compreensível, já que você tem liberdade de fazer um upgrade visual, tanto para facilitar o uso quanto para adequar o estilo da interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse processo de realinhamento é muito interessante quando se trabalha com a ideia de &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/o-que-e-design-atomic/&#34; title=&#34;O que é Design Atômico?&#34;&gt;Atomic Design&lt;/a&gt;. Os desenvolvedores front-end adoram essa abordagem por que geralmente eles constróem os módulos do website ou da interface do produto em módulos independentes, mas que se combinam quando colocados na interface. Quando um realinhamento é feito, ele consegue executar essa mudança apenas nos elementos escolhidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Realinhamento é interessante também para que os dados que você já tem dos visitantes sejam melhores analisados e usados. Você não tem uma quebra de análise, você tem uma evolução na sua análise. Com pequenas mudanças, você consegue tomar decisões mais direcionadas e acompanhar com mais facilidade os resultados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas vezes, antes de você ter a facilidade de executar realinhamento, você vai precisar passar por uma fase de redesign completo. As vezes seu produto estão tão ruim do ponto de vista de planejamento visual e de código, que é mais fácil você fazer um redesign completo, preparando o campo para um ambiente mais adequado para produzir realinhamentos constantes. Caso contrário, dependendo do seu projeto, a execução dos realinhamentos, mesmo que de pequenas porções do layout, serão demorados, aí perde-se toda a graça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escolher entre redesign e realinhamento não é sobre um estar certo ou errado, mas sobre necessidade. As vezes é difícil executar esse tipo de mudança na sua empresa. Muitas bocas vão ser contra um redesign completo, por exemplo. Principalmente quando se mexe com vendas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tendências Web 2015 para desenvolvedores</title>
      <link>http://tableless.com.br/tendencias-web-2015-para-desenvolvedores/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/tendencias-web-2015-para-desenvolvedores/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O mundo dos desenvolvedores web está cada vez mais inovador e fantástico. Em 2015 teremos ferramentas mais qualificadas e conceitos que nos ajudarão na jornada de desenvolver um material super satisfatório. Pois não trará vantagens somente para nossos clientes, mas também nos poupará tempo, e para quem trabalha nessa área sabe que tempo é MUITO PRECIOSO.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;flat-design&#34;&gt;FLAT DESIGN&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sites com sombras, diversas fontes e cores para ressaltar o realismo da página ficou no passado, agora o que manda é a simplicidade. Design de empresas como Google, Twitter, Facebook e Windows 8 são exemplos fortíssimos de que isso deu certo e não vai sair de cena por muito tempo. Lembre-se: menos é mais!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/flat-design.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34; size-full wp-image-48161 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/flat-design.png&#34; alt=&#34;flat-design&#34; width=&#34;730&#34; height=&#34;400&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pense que interessante seria se essa moda aparecesse nos tempos de IE6, quando transparencia, bordas arredondadas e gradientes não funcionavam. Era só colocar um botão com cor chapada de fundo, letra branca e pronto. Funcionaria em todos os browsers. Flat to save the devs.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;motion-ui&#34;&gt;MOTION UI&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A moderna forma de atrair o interesse dos usuários de forma leve e dinâmica está em alta. Frameworks te ajudam na missão de implementar mais animação em suas páginas sem fazer com que seu site fique pesado. Visite &lt;a href=&#34;http://foundation.zurb.com/apps/docs/#!/motion-ui&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Foundation for APPs&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;http://daneden.github.io/animate.css/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Animate.css&lt;/a&gt; e veja os efeitos incríveis em ação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/motion-ui.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34; size-full wp-image-48162 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/motion-ui.png&#34; alt=&#34;motion-ui&#34; width=&#34;730&#34; height=&#34;400&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/materialup-uma-colecao-de-conceitos-usando-material-design/&#34;&gt;Há um post aqui no Tableless&lt;/a&gt; que fala um pouco sobre as inspirações que o Material Design do Google teve em diversos designs.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;responsividade&#34;&gt;RESPONSIVIDADE&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A preocupação em se adaptar a todos os dispositivos utilizados pelos usuários hoje em dia está ficando cada vez maior entre as empresas, por isso, para não perder mais tempo, utilize de uma ajudinha amiga como &lt;a href=&#34;http://getbootstrap.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Bootstrap&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://foundation.zurb.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Foundation&lt;/a&gt; e o novo &lt;del&gt;porém não menos interessante&lt;/del&gt; &lt;a href=&#34;http://semantic-ui.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Semantic UI&lt;/a&gt;. Todos os frameworks são simples e contam com ótimos tutoriais disponíveis no próprio site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/design-responsivo.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34; size-full wp-image-48163 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/design-responsivo.png&#34; alt=&#34;design-responsivo&#34; width=&#34;730&#34; height=&#34;400&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;single-pages&#34;&gt;SINGLE PAGES&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já viu aqueles sites em que você tem todo conteúdo em uma só página? Pois é, as single pages estão entre as tendências web 2015 e com razão. Além de visualmente serem mais agradáveis, são super práticas para usuários que odeiam se perder em milhares de páginas só para achar tal conteúdo que havia se interessado. Essa tecnologia fica ainda mais legal quando aplicada em mobiles! Olha um &lt;a href=&#34;http://www.twitch.tv/year/2014&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;exemplo bem legal aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/single-page.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-48164&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/single-page.png&#34; alt=&#34;Single Pages&#34; width=&#34;730&#34; height=&#34;400&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia de Single Pages Application é bem interessante e cada vez mais há ferramentas que nos ajudam nesse trabalho. Veja por exemplo &lt;a href=&#34;http://sennajs.com/&#34;&gt;o caso do SennaJS&lt;/a&gt;, idealizado pelo nosso amigo Eduardo Lundgreen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;vídeos&#34;&gt;VÍDEOS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os vídeos estão tendo muita receptividade pelos usuários hoje em dia e podem facilmente conseguir mais atenção para seu site se você utilizá-lo como forma de apresentação de sua empresa ou produto, por exemplo. Além de ser rápido e prático, é um meio de comunicação muito mais esclarecedor e satisfatório para o usuário que ao assistir irá receber e entender todo o assunto tratado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/videos.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-48165&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/videos.png&#34; alt=&#34;Vídeos&#34; width=&#34;730&#34; height=&#34;400&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há outras formas de uso de vídeos por meio dos designers. Dá uma olhada em sites como &lt;a href=&#34;http://www.dadaabstories.org/&#34;&gt;Dadaab&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;http://www.barrelny.com/recap/2012/&#34;&gt;Barrel&lt;/a&gt; que fazem uso bem criativo de vídeos como parte do design do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Junte todas essas armas para montar o site dos sonhos de seu cliente. 🙂&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>UX: uma Responsabilidade de Todos</title>
      <link>http://tableless.com.br/ux-uma-responsabilidade-de-todos/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/ux-uma-responsabilidade-de-todos/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Muitos profissionais buscam aprender e a praticar os conceitos pregados pela turma de UX. Mas afinal, estes conceitos são responsabilidade apenas dos profissionais de UX?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;UX não é só coisa dos arquivos de informação. UX é a base de tudo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Desde o início a web foi desenvolvida e focada nos usuários. Sites de empresas, produtos e serviços, nunca foram feitos para programadores ou desenvolvedores, mas sim, para usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda a equipe envolvida no processo de desenvolvimento de um projeto precisa saber o que é UX e como focar no usuário, afinal é ele que utilizará realmente o sistema que criamos.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O maior erro de muitas empresas hoje é atribuir a responsabilidade de UX apenas aos designers e arquitetos de informação, enquanto um sistema é feito por toda uma equipe.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Não basta apenas o sistema ter interfaces incríveis e bonitas, se ele não funcionar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem trabalha com internet também são usuários. Por causa disso sabemos o quanto é chato ficar esperando uma página carregar ou quando você clica em um botão que não funciona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devemos ter em mente que, toda a equipe envolvida no processo, deve conhecer os conceitos dentro da disciplina UX. O UX deve ser aplicado e pensado pela equipe desde as primeiras informações do projeto. Desde a base de funcionamento até a manutenção posterior. A experiência do usuário vai ser afetada se o sistema não for performático. Não vai ser excelente se o AJAX demorar. Não vai ser eficiência se o sistema devolver dados errado.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“O usuário ficou muito tempo no site, isso é bom ou ruim?”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Muitos usuários às vezes acabam ficando muito tempo em um site pelo simples fato de não conseguir encontrar o conteúdo ou as informações que buscava. Ele pode simplesmente não conseguir sair da página inicial por uma deficiência no menu de navegação do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou ainda, pode ser que o usuário permaneceu muito tempo no site por conta daqueles scripts bloqueastes que fazem o site demorar para carregar. Já foi muito falado sobre isso e acho que todos os desenvolvedores deviam ter isso em mente: é bom que o JavaScript fique no final do documento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma deve-se pensar que se o usuário acessou muitas páginas no site, pode ser que não encontrou o que buscava revirando meio mundo de páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A experiência do usuário deve ser planejada em cada elemento, em cada detalhe do sistema. Devemos desenvolver pensando nos usuários, como seria a nossa reação ao nos depararmos com esse sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada membro da equipe deve saber sobre UX, pensar como seria a real experiência do usuário com o projeto e pensar em maneiras mais ágeis e simples para utilização do sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não são somente os designers que devem pensar em UX, pois UX não é um conceito apenas visual, mais que isso, é um conceito muito mais funcional que visual.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;UX deve ser aplicado por toda a equipe e estudado pela tal. É responsabilidade de cada um de nós conhecer, estudar e  aprimorar nossas habilidades em UX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sendo assim, devemos levar em conta que, UX não se faz sozinho, UX não é conceito de Design, e sim de Desenvolvimento, UX não é algo novo, tudo começou por causa do usuário, se não fosse por ele você não teria projetos à fazer.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>