<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Thaiana Poplade on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/author/thaiana-poplade/index.xml</link>
    <description>Recent content in Thaiana Poplade on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/author/thaiana-poplade/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Você conhece AMP?</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/voce-conhece-amp/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/voce-conhece-amp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O projeto &lt;a href=&#34;https://www.ampproject.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;AMP &amp;#8211; Accelerated Mobile Pages&lt;/a&gt;, é uma iniciativa Google em conjunto com alguns publishers como Chartbeat, Vox, WordPress.com, Twitter, The Washington Post, UOL, etc; de trabalhar uma estrutura de rápido carregamento de conteúdos em Smartphones. Afinal, apesar da navegação mobile crescer dia-a-dia as soluções para uma entrega com mais velocidade ainda andam a passos lentos. Nossa conexão de internet em celulares ainda não tem a devida capacidade e nos obriga a, em alguns casos, buscar tamanha versatilidade em nosso desenvolvimento web a ponto de, em um site responsivo, ter que oferecer uma &amp;#8220;cidade completa e bem elaborada&amp;#8221; em sua versão desktop e uma &amp;#8220;ilha&amp;#8221; em sua versão mobile para não correr o risco de prejudicar nosso usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em busca de reduzir os índices de frustração e oferecer uma solução mais rápida essa iniciativa tomou forma e o projeto vem sendo adotado e atualizado constantemente por outros publishers pelo mundo. Aqui você pode acompanhar quem esta aplicando versões AMP em seus CMS’s: &lt;a href=&#34;https://www.ampproject.org/who/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ampproject.org/who/&#34;&gt;https://www.ampproject.org/who/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OK! Tudo bacana, mas o que tem a ver com Front/Dev? Eu te respondo: tudo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O formato AMP é totalmente focado em performance e para esse resultado a estrutura exige mudanças na entrega HTML, JS e CSS das páginas web que desenvolvemos tradicionalmente. Um conteúdo deve ser estruturado de maneira que tags AMP sejam lidas e artifícios JS sejam aplicados apenas em caso de necessidade real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;line-height: 1.5&#34;&gt;Tecnicamente não é difícil transformar seu conteúdo em formato AMP, mas certamente, será trabalhoso caso sua estrutura seja robusta ou antiga ou os dois.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;
  Entendendo um pouco o AMP
&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;
  A estrutura é simplificada: em geral, boa parte das tags devem conter o prefixo &lt;strong&gt;&amp;#8220;amp-&amp;#8220;&amp;#8221;&lt;/strong&gt; para serem lidas. Esse é o começo dos começos:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;iframe src=&#34;&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;
  em AMP
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;amp-iframe src=&#34;&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;
  O detalhe mais trabalhoso dessa modificação fica por conta das especificações que esses novos prefixos exigem. No exemplo acima, se nosso conteúdo for um trecho hospedado em um protocolo HTTP, provavelmente não funcionaria.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;strong&gt;Páginas AMP exigem que os conteúdos para iframes sejam HTTPs.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Além deste ponto, as imagens devem conter medidas de altura e largura, assim como qualquer outro bloco que contém algo, como trechos do Twitter ou Facebook.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  O JS, da forma que utilizamos também é excluído. Aquele &lt;i&gt;pluggin &lt;/i&gt;de galeria ou aquele &lt;i&gt;slider &lt;/i&gt;em Jquery, possivelmente não vão funcionar e aí você deve estar pensando:
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;img class=&#34;alignnone&#34; src=&#34;https://media.giphy.com/media/fd1TSJqq3b4GI/giphy.gif&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;338&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Calma!&lt;br /&gt; Eu também reagi assim no primeiro momento mas, Google &amp;#8220;é pai e não é padastro&amp;#8221;&amp;#8221; e criou uma biblioteca de alternativas para substituirmos o tradicional pela versão AMP.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Você pode dar uma conferida aqui: &lt;a href=&#34;https://www.ampproject.org/docs/reference/extended.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;span style=&#34;line-height: 1.5&#34;&gt;https://www.ampproject.org/docs/reference/extended.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt; 
  

&lt;p&gt;&lt;h2&gt;
    E como eu sei que meu formato AMP esta funcionando?
  &lt;/h2&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Tem 2 maneiras de verificar se seu código esta de acordo com a validação AMP.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    A primeira delas é através das ferramentas de Web Developer (F12) dos navegadores no item &amp;#8220;Console&amp;#8221;&amp;#8221;. Lá você deve ser avisado dos erros encontrados.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-55207&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/07/console.jpg&#34; alt=&#34;console&#34; width=&#34;466&#34; height=&#34;337&#34; /&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Para Chrome tem uma extensão que fica no cantinho de sua tela avisando o número de erros e &amp;#8220;warnings&amp;#8221;&amp;#8221; que ele encontrou para ajustar:
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-55208&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/07/extensaoamp.jpg&#34; alt=&#34;extensaoamp&#34; width=&#34;50&#34; height=&#34;38&#34; /&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &amp;nbsp;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    AMP válido e publicado, teste a busca de seus conteúdo no Google e veja como ele se apresenta. Dever algo desta forma:
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;img class=&#34;alignnone wp-image-55209&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/07/Google-AMP-news.jpg&#34; alt=&#34;Google-AMP-news&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;516&#34; /&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    A documentação completa você pode ler aqui:
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;a href=&#34;https://www.ampproject.org/docs/get_started/about-amp.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ampproject.org/docs/get_started/about-amp.html&#34;&gt;https://www.ampproject.org/docs/get_started/about-amp.html&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Eles explicam tudo diretinho e você tem a chance de colaborar para uma entrega mais veloz de conteúdo na internet mobile.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Até a próxima! 😉
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Acessibilidade na web: Como tornar seu site acessível.</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/acessibilidade-na-web-atualizando-como-tornar-seu-site-acessivel/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/acessibilidade-na-web-atualizando-como-tornar-seu-site-acessivel/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Você talvez esteja lendo essas primeiras linhas e pensando: por que tornar um site acessível? E por que me preocupar com isso quando meu prazo de entrega é tão curto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu explico: acessibilidade na web é uma questão de boa prática. Além de você colaborar para que mais pessoas sejam impactadas pelo conteúdo disseminado em seu site, você ainda estará fazendo parte dos profissionais que conhecem e querem implementar cuidados básicos que geram imensos resultados à navegação diferenciada à que estamos habituados. Afinal, se você estudou e desgastou seu tempo resolvendo e entendendo todos os problemas que o crossbrowser causa na hora de escrever seu html, porque não ir um pouco além e construir algo que tenha significado também para outras pessoas?!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/como-tornar-seu-website-acessivel/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Em 5 anos de um artigo para outro, pouco mudou, mas muito se atualizou.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As recomendações da W3C em termos de tags foram ampliadas com chegada do HTML5 que colabora dizendo o que cada conteúdo representa em seu código e a web semântica atingiu outro nível após as recomendações de uso da WAI-ARIA que estende o significado das interações (&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wai-aria-estendendo-o-significado-das-interacoes/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;como é colocado pelo Diego aqui no Tableless&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As ferramentas se ampliaram em quantidade e utilidade. Agora, ficou ainda mais fácil testar se seu site corresponde às boas práticas com apenas um clique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E não menos importante, as cores, contrastes e os elementos visuais também ganharam notoriedade com as novas ferramentas e dicas de boas aplicações quando buscamos assertividade na web acessível.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tags-html5-css-e-wai-aria&#34;&gt;Tags, HTML5, CSS e WAI-ARIA&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com a chegada do HTML5 e suas novas tags, muito da informação já ganhou um “nome e sobrenome” auxiliando aos leitores de tela, demais navegadores e motores de busca, uma compreensão da informação ali contida, mas em termos de acessibilidade a W3C vai um pouco além ressaltando a utilização da WAI-ARIA que pode dar significado à tags como div’s e listas não ordenadas, que não são parte da atualização HTML5. &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/?s=wai-aria&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Aqui no Tableless você consegue ter uma ideia bem legal com alguns artigos já publicados.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, as indicações de preenchimentos mais completos dos “alts” [&lt;img src=”” alt=”Texto complementar” /&gt;] das imagens e dos “titles” [&lt;a href=”” title=”Texto complementar”&gt;&lt;/a&gt;] dos hyperlinks continuam sendo relembradas como práticas indispensáveis para acessibilidade. Hoje, completando as indicações, o que vale ressaltar é o cuidado com textos alternativos em imagens decorativas como links com imagens de fundo ou sprites e com os labels em formulários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um bom código estruturado, com cuidados para melhores respostas em SEO e um css organizado e dividido por mídia (em caso de uma busca por páginas que possam ser impressas em braille ou para leitores de tela) já fazem do seu site uma aplicação com boas respostas para acessibilidade. Afinal é como eu mencionei, tudo resume-se à boas práticas que com o tempo, você desenvolve sem grandes impactos de tempo para entrega final.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ferramentas-que-auxiliam-a-construção-de-websites-acessíveis&#34;&gt;Ferramentas que auxiliam a construção de websites acessíveis&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Saber como fazer e como fazer corretamente é uma das coisas que nos motivam no mundo front-end. As ferramentas a seguir, dão algumas respostas que ajudam a definir essas questões para construção da acessibilidade web de sua aplicação:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.checkmycolours.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.checkmycolours.com/&#34;&gt;http://www.checkmycolours.com/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt; || Ferramenta utilizada para testar o contraste textual de seu website.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://leaverou.github.io/contrast-ratio/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://leaverou.github.io/contrast-ratio/&#34;&gt;http://leaverou.github.io/contrast-ratio/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt; || Confira o contraste entre seu background e a cor de seu texto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.prodeaf.net/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.prodeaf.net/&#34;&gt;http://www.prodeaf.net/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt; || Ferramenta que permite que você implemente um tradutor de libras para os textos de seu site.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/wave-evaluation-tool/jbbplnpkjmmeebjpijfedlgcdilocofh?utm_source=chrome-app-launcher-info-dialog&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/wave-evaluation-tool/jbbplnpkjmmeebjpijfedlgcdilocofh?utm_source=chrome-app-launcher-info-dialog&#34;&gt;https://chrome.google.com/webstore/detail/wave-evaluation-tool/jbbplnpkjmmeebjpijfedlgcdilocofh?utm_source=chrome-app-launcher-info-dialog&lt;/a&gt;&lt;/a&gt; Wave Evaluation Tool || Extensão do Chrome para teste de acessibilidade em websites.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;navegadores-textuais-e-leitores-de-tela&#34;&gt;Navegadores textuais e leitores de tela&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nem que seja apenas por curiosidade, vale a pena navegar utilizando um desses navegadores e aprender um pouco mais como pessoas com deficiência “enxergam” a web e como muitas vezes um detalhe visual que amamos pode ser um terror para esses usuários :).&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://intervox.nce.ufrj.br/~hpdosvox/download.htm&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Dosvox&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.freedomscientific.com/Products/Blindness/JAWS&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Jaws&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://lynx.invisible-island.net/lynx2.8.7/index.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Lynx&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;outros-artigos-bacanudos-e-recheados-de-dicas&#34;&gt;Outros artigos bacanudos e recheados de dicas&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.maujor.com/w3c/introwac.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Introdução à Acessibilidade na Web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.w3c.br/css-e-acessibilidade-na-web/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CSS e Acessibilidade na Web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.maujor.com/w3c/tec_css_acess.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Técnicas CSS para acessibilidade a conteúdo web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://joeclark.org/book/sashay/serialization/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;‘Building Accessible Websites’ serialization&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.maujor.com/tutorial/acessibilidade/tentest.php&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Dez testes rápidos para checar a acessibilidade ao seu web site&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.acessibilidadelegal.com/33-leitores.php&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Navegação Via Teclado e Leitores de Tela. &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ficam aí as dicas. Bora fazer uma web mais acessível?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até a próxima.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CSS Shapes e Text Wrap</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/css-shapes-e-text-wrap/</link>
      <pubDate>Tue, 27 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/css-shapes-e-text-wrap/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Manipular textos apenas com o uso de CSS nunca foi tarefa fácil ou em alguns caso, sequer possível. Pensando nisso, a Adobe esta propondo mais uma propriedade para folhas de estilo, que pode salvar vidas :).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além de criar formatos (retângulos, círculos, triângulos, etc) com CSS, em breve você talvez possa fazer seu texto respeitar o limite do formato e se organizar em volta do elemento. Com isso, fazer aquela capitular, pode ser mais fácil do que parece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As duas propriedades propostas &amp;#8211; &lt;em&gt;shape-inside e shape-outside&lt;/em&gt; &amp;#8211; ainda estão em &lt;em&gt;draft&lt;/em&gt; na W3C e até mesmo fazer testes é um pouco trabalhoso, mas vale a pena entender um pouco do que esta por vir e torcer para que essa seja mais uma &lt;em&gt;feature&lt;/em&gt; bem sucedida do CSS3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Um pouco de CSS Shapes&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** Você já precisou criar um círculo, apenas com CSS?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se ainda não, abaixo alguns exemplos de formatos bem simples para serem criados com apenas alguns propriedades no CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Círculo:&lt;/strong&gt; o princípio para criação de um círculo é o uso do &lt;em&gt;border-radius: 100%&lt;/em&gt; que arredonda os cantos de seu elemento (a &amp;lt;&lt;em&gt;div&amp;gt;&lt;/em&gt; no exemplo) até que esses cantos se encontrem. Segundo &lt;a href=&#34;http://caniuse.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Can I Use&lt;/a&gt;, o border-radius está sendo 84% suportado pelos navegadores, exceto IE8.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://codepen.io/thaipoplade/pen/hFDLj/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CSS Shapes &amp;#8211; Circle&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Triângulo:&lt;/strong&gt; para o triângulo o princípio é zerar a altura e a largura do elemento e trabalhar apenas com as bordas, neste caso, do &lt;em&gt;bottom&lt;/em&gt;, _left_ e &lt;em&gt;right&lt;/em&gt;. Se você aumentar os valores e trocar as cores, vai entender melhor como funciona e ainda conseguir triângulos com tamanhos de lados diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://codepen.io/thaipoplade/pen/HAisq/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CSS Shapes &amp;#8211; Triangle&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Losango:&lt;/strong&gt; esta talvez seja uma das mais simples de se fazer. O Losango nada mais é que um quadrado, formato padrão que qualquer elemento com largura e altura fixas assume, com a propriedade transform: rotate que já tem 84% de suporte, exceto pelo IE8 também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://codepen.io/thaipoplade/pen/myCgE/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CSS Shapes &amp;#8211; Losango&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forma criadas, como eu faço para colocar um texto que circunde o elemento?&lt;/strong&gt; Nessa hora é que conhecemos a propriedade: &lt;em&gt;shape &amp;#8211; outside&lt;/em&gt;. O uso da propriedade é simples, basta ter a forma com sua devida largura e altura, adicionar um &lt;em&gt;float&lt;/em&gt; e seu texto em seguida. O mais complexo de testar a funcionalidade é que, na aplicação do &lt;em&gt;shape-outside&lt;/em&gt;, você ainda pode precisa definir algumas outras coisas: &amp;#8211; Que forma o texto vai seguir: hoje as propostas são para “circle”, “ellipse”, “polygon” e “inset” (retângulo); &amp;#8211; Que imagem o texto vai seguir (sim, tem essa mágica também); &amp;#8211; E qual será a distância entre o texto e a forma. Para completar as sugestões, que já são super bem-vindas, a Adobe também está propondo a propriedade &lt;em&gt;shape-inside&lt;/em&gt; que faz o texto assumir um formato dentro da figura geométrica ou de uma imagem. Infelizmente, como ainda estão sendo realizadas as propostas e os testes, é muito difícil explicar exatamente como tudo vai funcionar, mas já consegui fazer alguns testes com o &lt;em&gt;shape-outside&lt;/em&gt;, que já está um pouco mais evoluído, e divido agora com vocês. Detalhe: Você deve precisar de alguns navegadores bem específicos para visualizar o teste. A  Adobe indica também: &lt;a href=&#34;http://html.adobe.com/webplatform/enable/&#34;&gt;http://html.adobe.com/webplatform/enable/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://codepen.io/thaipoplade/pen/LJvhG/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Testing CSS Shape Outside&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns links interessantes:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CSS Shapes (criando formas com CSS puro) &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.css3shapes.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.css3shapes.com/&#34;&gt;http://www.css3shapes.com/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Proposta da Adobe&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://html.adobe.com/webplatform/layout/shapes/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://html.adobe.com/webplatform/layout/shapes/&#34;&gt;http://html.adobe.com/webplatform/layout/shapes/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Na W3C&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** Outside&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://dev.w3.org/csswg/css-shapes-1/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://dev.w3.org/csswg/css-shapes-1/&#34;&gt;http://dev.w3.org/csswg/css-shapes-1/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inside&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://dev.w3.org/csswg/css-shapes-2&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://dev.w3.org/csswg/css-shapes-2&#34;&gt;http://dev.w3.org/csswg/css-shapes-2&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até a próxima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>BEM, um novo método para seu CSS</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/bem-um-novo-metodo-para-seu-css/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/bem-um-novo-metodo-para-seu-css/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-bem&#34;&gt;O que é BEM?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A sigla BEM significa &lt;em&gt;block, element, modifier&lt;/em&gt; e segue essas propriedades para definir uma nova metodologia de criação de nomes para classes de folhas de estilo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A estrutura é simples:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.elementopai, .elementopai__filho, .elementopai__filho- -primeiro&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-assim&#34;&gt;Como assim?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As marcas registradas da estruturação BEM são o uso do &amp;#8220;__&amp;#8221; e do &amp;#8220;- -&amp;#8220;: sendo que o primeiro define um elemento (filho do elemento pai), e o segundo define um modificador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na prática:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;.formcontent (elemento pai)
.formcontent__field (elemento filho)
.formcontent__field--first (elemento filho modificado)&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Visualizando a estrutura HTML:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;form class=&#34;formcontent&#34;&amp;gt;
  &amp;lt;input type=&#34;text&#34; class=&#34;formcontent__field--first&#34; /&amp;gt;
  &amp;lt;input type=&#34;text&#34; class=&#34;formcontent__field&#34; /&amp;gt;
  &amp;lt;input type=&#34;submit&#34; class=&#34;formcontent__field--button&#34; /&amp;gt;
&amp;lt;/form&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Simples, não é?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A grande ideia é padronizar para que qualquer front-end, ao se deparar com essa estrutura, separada por &amp;#8220;__&amp;#8221; ou &amp;#8220;- -&amp;#8220;, identifique os elementos e os modificadores só de analisar um HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No geral, a aplicação BEM está sendo bem aceita por vários desenvolvedores, porém alguns outros argumentam alegando que as classes ficam &amp;#8220;feias&amp;#8221; com a aplicação desses caracteres a mais para definição dos nomes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Particularmente, me soa como um argumento fraco, visto que em alguns artigos, já encontramos até boas aplicação desta metodologia à alguns frameworks conhecidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como aqui no &lt;strong&gt;Tableless&lt;/strong&gt; nossa missão é trazer o que há de novo, sigo dizendo que sempre vale a pena testar até mesmo para que em algum momento, você não seja pego de surpresa por classes nomeadas com &lt;em&gt;underlines&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;hyphens.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até a próxima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;😉&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O que falamos em 2013?</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/o-que-falamos-em-2013/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/o-que-falamos-em-2013/</guid>
      <description>&lt;p dir=&#34;ltr&#34;&gt;
  &lt;strong&gt;Web Design Responsivo ou Adaptativo&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p dir=&#34;ltr&#34;&gt;
  Falou-se muito sobre a adaptação de websites em diferentes devices.&lt;br /&gt; O acesso mobile ainda é o mais comentado, mas as vertentes também já estão de olho nos diferentes tamanhos de telas existentes de forma geral.&lt;br /&gt; Aqui no Tableless, em 2013, artigos bem legais e bem voltados ao desenvolvimento de ambos os conceitos foram publicados:
&lt;/p&gt;

&lt;p dir=&#34;ltr&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/?s=web+design+responsivo&#34;&gt;http://tableless.com.br/?s=web+design+responsivo&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p dir=&#34;ltr&#34;&gt;
  &lt;strong&gt;Acessibilidade e SEO&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p dir=&#34;ltr&#34;&gt;
  Ainda que não sejam considerados como itens obrigatório em todos os projetos web publicados por aí, a preocupação com websites acessíveis e estruturados para robôs de pesquisa, está finalmente ganhando espaço e 2013 foi mais um ano importante para isso. Os assuntos foram retomados em alguns eventos e reforçado pelas atualizações da documentação da W3C. No Tableless, em 2013, Acessibilidade e SEO também não ficaram de fora.&lt;br /&gt; Vale a pena ler alguns artigos e levantar esta bandeira essas bandeiras:
&lt;/p&gt;

&lt;p dir=&#34;ltr&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/categoria/semantica/acessibilidade-2/&#34;&gt;http://tableless.com.br/categoria/semantica/acessibilidade-2/&lt;br /&gt; &lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/categoria/semantica/seo/&#34;&gt;http://tableless.com.br/categoria/semantica/seo/&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p dir=&#34;ltr&#34;&gt;
  &lt;strong&gt;Pré-processadores e Frameworks&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p dir=&#34;ltr&#34;&gt;
  2013 foi o ano dos pré-processadores e dos frameworks. Quem não conhecia, conheceu e quem já conhecia se aperfeiçoou. São grandes apostas para a comunidade de desenvolvedores principalmente no que diz respeito à integração entre diferentes àreas de um projeto web (UX, Design, Front e Back), com diferentes objetivos.
&lt;/p&gt;

&lt;p dir=&#34;ltr&#34;&gt;
  Aqui publicamos tutoriais e dissemos muito quando e como usar.&lt;br /&gt; Dá uma conferida:&lt;br /&gt; &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/?s=pr%C3%A9-processadores&#34;&gt;http://tableless.com.br/?s=pr%C3%A9-processadores&lt;br /&gt; &lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/?s=framework&#34;&gt;http://tableless.com.br/?s=framework&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p dir=&#34;ltr&#34;&gt;
  &lt;strong&gt;Performance&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p dir=&#34;ltr&#34;&gt;
  Seu site tem rápido carregamento? suas imagens são otimizadas? Qual é o comportamento nas versões responsivas?&lt;br /&gt; É, a cada ano esta é uma preocupação que cresce exponencialmente. Vale a pena conferir o que dissemos aqui no Tableless:
&lt;/p&gt;

&lt;p dir=&#34;ltr&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/?s=performance&#34;&gt;http://tableless.com.br/?s=performance&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p dir=&#34;ltr&#34;&gt;
  &lt;strong&gt;CSS(3)&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p dir=&#34;ltr&#34;&gt;
  Em 2013, falamos de muitas “ninjisses” que vêm sendo propostas em CSS. Uma mais legal que a outra.&lt;br /&gt; E também falamos de funcionalidades valiosíssimas para o dia-a-dia de quem cria linhas e linhas de código em folhas de estilo. Confere aqui as várias “cerejas do bolo”:
&lt;/p&gt;

&lt;p dir=&#34;ltr&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/categoria/code/css/css3/&#34;&gt;http://tableless.com.br/categoria/code/css/css3/&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E no HTML(5)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p dir=&#34;ltr&#34;&gt;
  Novos parâmetros, novas tags, descontinuidade do novo e (denovo) “ninjisses” em HTML5. 2013 foi marcado pelo novo sendo transformado a cada status das publicações da W3C.&lt;br /&gt; Alguns assuntos estão sendo retomados, outros esquecidos e outros aperfeiçoados. Se você ainda não sabe para qual caminho correr, vale ler/estudar e descobrir, para não ser engolido pelo o que há de novo:
&lt;/p&gt;

&lt;p dir=&#34;ltr&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/?s=html5&#34;&gt;http://tableless.com.br/?s=html5&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p dir=&#34;ltr&#34;&gt;
  &lt;strong&gt;E 2014?&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p dir=&#34;ltr&#34;&gt;
  Difícil dizer o que vai acontecer em 2014 e quais serão os assuntos mais abordados porque ainda existe muita coisa para ser definida e implementada, mas se fosse possível palpitar sobre algo, a palavra “produção” parece a mais indicada. Em outras palavras, cada vez mais neste ano, ferramentas para melhorar a produção(desenvolvimento) considerando todas as opções citadas acima, devem surgir.
&lt;/p&gt;

&lt;p dir=&#34;ltr&#34;&gt;
  Que venham as novidades e ainda mais especializações no que já conhecemos.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p dir=&#34;ltr&#34;&gt;
  Até a próxima 😉
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CSS puro e simples (só que não).</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/css-puro-e-simples-sqn/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/css-puro-e-simples-sqn/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;você-lembra-quando-falávamos-muito-em-web-standards&#34;&gt;Você lembra quando falávamos muito em Web Standards?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Então, os padrões não acabaram e continuam existindo: usabilidade, acessibilidade, manutenção, modularidade, redundância mínima, independência de device, internacionalidade, extensão de projeto, leitura e transparência de syntax, eficiência, implementação, simplicidade, etc; são apenas algumas das “palavras-chave” que ainda definem os padrões discutidos pela W3C.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;e-o-que-efetivamente-desses-padrões-temos-visto-por-aí&#34;&gt;E o que, efetivamente, desses padrões temos visto por aí?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pouco? Mais ou menos? As vezes eu começo, mas aí não consigo continuar porque tenho que entregar para “amanhã” ou nunca pensei nisso porque eu nem sei como fazer&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É. Temos diversas respostas para isso e vamos admitir, aprender CSS e HTML em seu uso profissional não é fácil e não está ficando mais fácil, pelo contrário, a cada dia que passa, mais e mais novidades surgem para facilitar nosso trabalho e permitir criar coisas que antes fazíamos em linhas e linhas de códigos de programação e agora apenas com uma propriedade e um valor em CSS, a mágica já acontece.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;e-por-que-ainda-não-posso-ou-não-consigo-usar-o-que-é-novo&#34;&gt;E por que ainda não posso ou não consigo usar o que é novo?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você já se perguntou isso e não encontrou a resposta, algo não está legal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O valor das maravilhas que a cada dia são atribuídas como padrão, só será dado quando você conhecer e entender o que mudou e o que evoluiu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você nunca soube como criar uma borda arredondada, com imagem ou com javascript, você nunca saberá valorizar o uso do &lt;em&gt;border-radius&lt;/em&gt;. Se você nunca se incomodou com o quanto as tabelas são “duras” e complicadas para diagramação de um conteúdo, você nunca saberá o real valor do &lt;em&gt;tableless&lt;/em&gt;. Se você nunca teve que produzir linhas e linhas de códigos CSS para projetos gigantescos que necessitavam de modularidade, mínima redundância e velocidade de produção, você não saberá dar valor ao uso de um pré-processador e de frameworks.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;então-qual-é-problema-onde-está-o-erro&#34;&gt;Então, qual é problema? Onde está o erro?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O erro está na maneira como os profissionais desta área estão se delineando em meio à tantas informações. Se você não sabe o real uso das propriedades &lt;em&gt;display, float&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;position&lt;/em&gt;, por exemplo, como você quer usar o Sass? Se você ainda não sabe quais elementos são blocos por padrão ou o que significa a propriedade &lt;em&gt;inherit&lt;/em&gt;, que tanto aparece lá na seu software editor de CSS, como você vai entender as novas propriedades CSS3?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-que-fazer-então&#34;&gt;O que fazer então?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Leia, teste, releia e reteste, o velho e o novo. As documentações estão aí para isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em quase todos os eventos que participei desta área, os profissionais que se apresentam, no geral, começam falando um pouco de história: como era e como está hoje. Por que? Porque é a melhor forma de você ilustrar as evoluções, valorizar e demonstrar como adquirir bom senso de quando embarcar no uso das novidades ou quando manter o CSS puro e simples, de verdade. Portanto, leia e conheça o que você esta desenvolvendo, porque você está desenvolvendo e como era desenvolvido antes. Tenho certeza que você terá muito mais conhecimento e segurança para aplicar o que há de novo e decifrar sem erro o que nos acompanha desde o início.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos aos estudos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até a próxima. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Materiais de referência:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/People/Bos/DesignGuide/toc.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/People/Bos/DesignGuide/toc.html&#34;&gt;http://www.w3.org/People/Bos/DesignGuide/toc.html&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://novatec.com.br/guias/css3/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://novatec.com.br/guias/css3/&#34;&gt;http://novatec.com.br/guias/css3/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/css/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/css/&#34;&gt;http://www.w3schools.com/css/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/Overview.en.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/Overview.en.html&#34;&gt;http://www.w3.org/Style/CSS/Overview.en.html&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ferramentas e sites para tornar mais ágil o seu desenvolvimento</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/ferramentas-e-sites-prontos-para-tornar-seu-processo-de-desenvolvimento-mais-agil/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/ferramentas-e-sites-prontos-para-tornar-seu-processo-de-desenvolvimento-mais-agil/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;planejamento&#34;&gt;Planejamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na grande maioria dos projetos web, tudo se inicia pela Arquitetura de Informação (UX) e mesmo que talvez esta não seja a sua área, eventualmente organizar e entender um website por inteiro, também possa ser uma necessidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem considerar todos os argumentos aplicados às melhores metodologias, criar um sitemap* pode ser algo bastante útil então, a dica é, uma das ferramentas online que trabalha bem com esse tipo de documento é o &lt;a title=&#34;Ferramenta para mapas mentais - Coggle.it&#34; href=&#34;http://coggle.it/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Coggle.it&lt;/a&gt; que ainda está em sua versão beta, mas já pode ser usado e aplicado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;*Sitemap: organograma contendo todas as páginas que o site/portal irá conter. Este documento especifica as várias telas. Geralmente é produzido no início do projeto e refinada durante todas as etapas conforme as demandas posteriores. Referência: &lt;a href=&#34;http://webinsider.com.br&#34;&gt;http://webinsider.com.br&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra ferramenta para o planejamento de projetos, especial para &lt;em&gt;brainstorms&lt;/em&gt; e referências (para os designers de plantão) é o &lt;a title=&#34;Ferramenta online para Brainstorms&#34; href=&#34;https://mural.ly/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Mural.ly&lt;/a&gt;, que além de funcional tem uma interface de fácil uso que te permite, literalmente, arrastar um website para o seu mural de ideias.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;design&#34;&gt;Design&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nos dias de inspiração, o design de uma interface simplesmente flui sem paradas e pausas em branco, mas em alguns dias as coisas ficam um pouco mais difíceis e até mesmo escolher as melhores cores, torna-se uma coisa bastante complexa. Pensando nisso a &lt;a title=&#34;Ferramenta de paleta de cores online&#34; href=&#34;http://colorschemedesigner.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ColorScheme&lt;/a&gt; e a &lt;a title=&#34;Ferramenta de paleta de cores online&#34; href=&#34;http://colorschemer.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ColorSchemer.com&lt;/a&gt; são ótimas ferramentas de paletas de cores para seu website. Você insere o código hexadecimal da cor principal e a ferramenta te mostra as demais combinações. Vale a pena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além de pensar em interface, com as técnicas de Design Responsivo, é inevitável em algum momento pensar em grids (mesmo que você seja um daqueles contra o uso deles 😉 ). Para isso, existe o &lt;a title=&#34;Ferramenta de calculo de grid para web&#34; href=&#34;http://gridcalculator.dk&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Grid Calculator&lt;/a&gt; e o &lt;a title=&#34;Ferramenta de cálculo de medidas para grid para web&#34; href=&#34;http://gridpak.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Grid Pak&lt;/a&gt; onde você insere a medida de largura padrão de seu website e ele cria as medidas das colunas divididas igualmente. Você ainda pode fazer o download do grid em PSD e PNG.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;front-end&#34;&gt;Front-end&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa talvez seja a etapa de um projeto melhor auxiliada neste quesito ferramentas. Graças ao perfil colaborativos dos Front-Ends do mundo, as possibilidades são quase infinitas (estamos chegando lá :D) e esta fase de transição HTML 4 -&amp;gt; HTML 5 e CSS 2 -&amp;gt; CSS3, proporciona ainda mais que novas ferramentas surjam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iniciando pelos auxiliadores de CSS3 :D. Sim! Eles são ótimos e poupam nossa memória em lembrar exatamente como as novas propriedades precisam ser declaradas para gerarem efeitos na interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira dica fica para o &lt;a title=&#34;Ferramenta de criação de códigos css3&#34; href=&#34;http://createcss3.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Create CSS3&lt;/a&gt;, que é bastante completo e contém a maior parte das novas características mais usadas. A forma de usá-lo é bem simples: clica no item de seu interesse, configura com os dados necessários para você e _voialá,_ um trecho de propriedades css pronto para ser implementado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda falando em css, que tal deixar o css feio, bonito? Isso mesmo! O &lt;a title=&#34;Ferramenta de reorganização de Css&#34; href=&#34;http://html.fwpolice.com/css/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Css Beautifier&lt;/a&gt; reorganiza a distribuição de linhas e tabs do seu arquivo css. Basicamente, ele deixa mais agradável a leitura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, se apenas deixar bonito não resolve e você também quer um css otimizado, no &lt;a title=&#34;Ferramenta de otimização de CSS&#34; href=&#34;http://www.cssdrive.com/index.php/main/csscompressor&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CSS Compressor&lt;/a&gt;, você copia, cola e sai um css minimizado e pronto para ser implementado. Aliás, você ainda pode determinar o nível das “facadas” que você dará nas linhas do seu arquivo. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na mesma linha, porém um pouco mais completo, tem o &lt;a title=&#34;Ferramenta de otimização CSS&#34; href=&#34;http://cssminifier.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CSS Minifier&lt;/a&gt; que também minimiza, tem API de integração e o bônus de outras 3 ferramentas, Javascript Minifier, PNG Crush (para redução de arquivos png) e o JPG Optimiser (para otimização de arquivos JPEG).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aproveitando o bônus da ferramenta anterior, outra ferramenta que pode auxiliar na questão de performance de imagens, é o &lt;a title=&#34;Ferramenta de redução de peso de arquivos de imagem&#34; href=&#34;http://imageoptim.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Image Optim&lt;/a&gt;, um software de fácil instalação para Mac, que reduz o peso de arquivos de imagens. Caso você não utilize um Mac, sem problema, ele possui uma versão &lt;a title=&#34;Versão Linux e Windows&#34; href=&#34;http://trimage.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Windows e outra Linux&lt;/a&gt;. Vale a pena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que tal testar seus códigos antes de implementá-los em seu projeto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso lhe garante a segurança de saber se vai dar tudo certo na execução daquele javascript ou na inserção daquela propriedade no css.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso, lhes apresento o &lt;a title=&#34;Teste seus códigos online, antes de implementá-los&#34; href=&#34;http://codepen.io/pen&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CodePen&lt;/a&gt;, um editor de código &lt;em&gt;live&lt;/em&gt; que funciona de forma bem direta e de fácil manuseio. Tem muita gente testando por lá ;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para os front-ends ligados nas novidades, a ferramenta indicada é o &lt;a title=&#34;Ferramenta de atualização de padrões HTML5&#34; href=&#34;http://html5please.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;HTML5Please&lt;/a&gt; que vai informando quais novas tags e propriedades de HTML5 e CSS3 já podem ser implementadas neste período de transição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para fechar, front-end para site responsivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando um projeto também será responsivo (prática cada vez mais comum e mais profissional) esta estratégia precisa ser planejada antes de sua execução para que ao invés de gerar problemas você consiga gerar códigos bem feitos e o efeito esperado. Para isso, uma das preocupações que aparecerão será com as imagens do seu projeto e como elas responderão aos diferentes dispositivos. Neste aspecto, o &lt;a title=&#34;Ferramenta para imagens responsivas&#34; href=&#34;http://adaptive-images.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Adaptive Images&lt;/a&gt; te auxilia detectando a resolução do usuário e apresentando a imagem com a melhor resolução possível ao dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Completando a linha responsivo, outra preocupação é questão dos textos e sua adaptação à diferentes tamanhos de telas e neste caso, entra em cena o &lt;a title=&#34;Ferramenta para Textos responsivos&#34; href=&#34;http://fittextjs.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;FitText&lt;/a&gt;, um script que fará seu font-size realmente flexível.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;validação&#34;&gt;Validação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tudo pronto, tudo certinho, site publicado em ambiente de homologação ou até mesmo em ambiente final, que tal validar seu sites para ver se ele está de acordo com os padrões?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para web standars tem o já conhecido (e as vezes temido) &lt;a title=&#34;Validados web standars&#34; href=&#34;http://validator.w3.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;W3C Validator&lt;/a&gt; e outra opção não tão conhecida, mas funcional, o &lt;a title=&#34;Validador de HTML&#34; href=&#34;https://github.com/philipwalton/html-inspector&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;HTML Inspector&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para os padrões de acessibilidade, você pode utilizar o &lt;a title=&#34;Validador de acessibilidade&#34; href=&#34;http://achecker.ca/checker/index.php&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;A Checker&lt;/a&gt; que em alguns segundos diz quais padrões não estão sendo seguidos para que seu site seja acessível por navegadores textuais e de audio e ainda indica as melhores práticas para reverter os problemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra ferramenta importante para quem pensa em validações é a &lt;a title=&#34;Validador de indexação&#34; href=&#34;https://www.google.com/webmasters/tools/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Webmaster Tools da Google&lt;/a&gt;, que permite verificar como o robô do buscador está se comportando em seu site, além de dizer quais páginas estão sendo indexadas. Além disso, te possibilita informar mudanças de URL ou até mesmo retorno de sites que foram invadidos. A ferramenta é robusta e de extrema valia. Confere lá!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E você, conhece outras ferramentas? Completa lá nos comentários. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até a próxima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O que é Sass? Entenda esse outro método de escrever CSS</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/sass-um-outro-metodo-de-escrever-css/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/sass-um-outro-metodo-de-escrever-css/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se você é um desenvolvedor front-end que está atualmente no mercado, já ouviu/leu palavrinhas como &lt;a href=&#34;http://lesscss.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;LESS&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://foundation.zurb.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Foundation&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://sass-lang.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Sass&lt;/a&gt;. Alguns sabem do que estou falando, outros não, mas o fato que é que esses nomes foram dados à pré-processadores e frameworks de folhas de estilo para auxiliar na produtividade de códigos, principalmente no que diz respeito a repetição de uma mesma ação, diversas vezes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quantas vezes você se pegou copiando e colando aquele monte de classes &lt;em&gt;identadas&lt;/em&gt; com mais de 15 linhas repetidamente e pensou: podia existir uma maneira mais rápida de fazer isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora eu te digo: tem!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu conversei com alguns amigos desenvolvedores e fui saber quais dessas novidades têm sido mais usada, e a disputa ficou bastante acirrada entre os pré-processadores preferidos e os frameworks mais utilizados. Ainda assim, na mesma semana acabei lendo um artigo técnico sobre o uso do Sass e por isso resolvi também testá-lo para entender como ele funciona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basicamente você começa “instalando” ele em sua máquina. Para os usuários de MAC é bem mais tranquilo que para os usuários de PC, porque para o Sass “rodar“ precisamos que o  &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Ruby_%28linguagem_de_programa%C3%A7%C3%A3o%29&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Ruby&lt;/a&gt; também esteja instalado e isso já é nativo no MAC. De qualquer forma, não é nenhuma experiência traumática. &lt;a href=&#34;http://sass-lang.com/download.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;No próprio site do Sass você encontra os dois métodos de instalação.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu uso MAC e escolhi instalar o Sass através do Git.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após clonar o repositório, criei no diretório escolhido um novo arquivo com o nome de “&lt;strong&gt;style.scss&lt;/strong&gt;”. Neste arquivo de folha de estilo, escrevi as seguintes linhas de código:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;.content {
backgoround: #000;
font-family: Arial;
font-size: 15px;
p{ line-height: 20px;}
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Depois abri o terminal, no diretório onde o arquivo .scss foi salvo e digitei:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;sass --watch style.scss:style.css&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pronto! A mágica está feita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este comando cria um novo arquivo &lt;strong&gt;style.css&lt;/strong&gt; no mesmo diretório traduzindo as linhas digitadas acima em:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;.content {
  backgoround: #000;
  font-family: Arial;
  font-size: 15px; }
    .content p {
   line-height: 20px;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Neste momento você pode estar pensando: Ah, é legal, mas não vi tanta mágica assim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então vamos incrementar um pouco as coisas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Digite em seu arquivo &lt;strong&gt;.scss&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;.varios-elementos{
       background:#ccc;
       p{ color:red}
       a{ color:pink}
       input{
         -moz-border-radius: 20px;
         border-radius: 20px;
         -webkit-border-radius: 20px;
         border-left:solid 1px #eaeaeb;
         border-right:solid 1px #eaeaeb;
         border-bottom:solid 1px #eaeaeb; 
         border-top:solid 3px #ccc;
       }
    }&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Salve e em seguida seu arquivo &lt;strong&gt;style.css&lt;/strong&gt; estará com:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;.varios-elementos {
  background: #ccc; }
  .varios-elementos p {
    color: red; }
  .varios-elementos a {
    color: pink; }
  .varios-elementos input {
    -moz-border-radius: 20px;
    border-radius: 20px;
    -webkit-border-radius: 20px;
    border-left: solid 1px #eaeaeb;
    border-right: solid 1px #eaeaeb;
    border-bottom: solid 1px #eaeaeb;
    border-top: solid 3px #ccc; }&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Percebeu? “.vários-elementos“ foi a classe que criamos, em seguida começamos a escrever as características desta classe e dos elementos que nela continham, de forma bastante intuitiva e direta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não tem muito segredo né?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Sass também permite o &lt;strong&gt;uso de variáveis&lt;/strong&gt;. Por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$main-color: #d5d5d5

.botao{
   background: $main-color;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O uso de pseudo-elementos&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;a {
   color: #ce4dd6;
   &amp;:hover { color: #ffb3ff;}
   &amp;:visited { color: #c458cb; }
  }&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O uso de Operações e Funções&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;#navbar {
        $navbar-width: 800px;
        $items: 5;
        width: $navbar-width;
        li {
            float: left;
            width: $navbar-width/$items - 10px;
            }
        }&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E o &lt;strong&gt;uso de interpolação&lt;/strong&gt;: você pode utilizar variáveis não apenas para valores, mas também propriedades ou seletores:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$vert: top;
$horz: left;
$radius: 10px;
.rounded-#{$vert}-#{$horz} {
       border-#{$vert}-#{$horz}-radius: $radius;
       -moz-border-radius-#{$vert}#{$horz}: $radius;
       -webkit-border-#{$vert}-#{$horz}-radius: $radius;
    }&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Também é permitido importar outros arquivos, como já é possível nos arquivos CSS tradicionais e também o uso da diretiva &lt;strong&gt;“@mixin”&lt;/strong&gt; que é umas das &lt;em&gt;features&lt;/em&gt; mais valorizadas do Sass, onde você pode aproveitar pedaços de códigos com elementos, seletores ou propriedades, simplesmente importando através diretiva “@include“ no arquivo .scss:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;@mixin rounded-top-left {
        $vert: top;
        $horz: left;
        $radius: 10px;
        border-#{$vert}-#{$horz}-radius: $radius;
        -moz-border-radius-#{$vert}#{$horz}: $radius;
        -webkit-border-#{$vert}-#{$horz}-radius: $radius;
}
#navbar li { @include rounded-top-left; }
#footer { @include rounded-top-left; }&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Legal né?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pois então, enquanto eu testava o Sass me perguntava: vale a pena aprender um novo jeito de escrever CSS? E a resposta foi: vale, dependendo do seu objetivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o tempo para o desenvolvimento for curto, o ideal é manter-se no que você já conhece e sabe fazer. Experimentar, pode dar muito certo e te fazer adquirir ainda mais conhecimento, mas também pode dar errado e você não ter tempo de arrumar, além de atrasar seu cronograma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pondere isso, mas não deixe de estudar. Quem sabe numa tarde sem muito job você pode usar o Sass, aprender a aplicá-lo em sua plenitude e dar tudo muito certo quando você for desenvolver projetos a valer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até a próxima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OBS: Pessoal, conforme o comentário abaixo do Duke, existe uma correção a ser feita no que diz respeito à &amp;#8220;dependência&amp;#8221; do Ruby para a instalação do Sass:&lt;header&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/sass-um-outro-metodo-de-escrever-css/#&#34;&gt;Duke:&lt;/a&gt;&lt;/header&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;div&gt;
      &lt;p&gt;
        O SASS de forma alguma depende do Ruby On Rails, o SASS assim como o Ruby On Rails são gem(plugins) do Ruby, o Mac OS não vem com o Ruby on Rails instalado e sim com o Ruby. Veja no proprio link que você colocou da Wikipedia está lá &amp;#8220;Escrito em: Ruby&amp;#8221; ou seja Ruby On Rails está para Ruby assim como CakePHP está para PHP, Django está para Python.
      &lt;/p&gt;
      
      &lt;p&gt;
        &amp;nbsp;
      &lt;/p&gt;
      
      &lt;p&gt;
        É isso aí ;).
      &lt;/p&gt;
      
      &lt;p&gt;
        &amp;nbsp;
      &lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WordPress para front-end, iniciando um projeto.</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/wordpress-para-front-end-iniciando-um-projeto/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/wordpress-para-front-end-iniciando-um-projeto/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Após um sumiço (justificável) aqui do Tableless, garanto: continuo, por aí, na ativa “codando“, testando e opinando da perspectiva front-end/UX a respeito da evolução do desenvolvimento web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No último ano tive a chance de trabalhar incansavelmente com o opensource CMS Worpdress e se você não sabe do que estou falando, te aconselho a parar por aqui e clicar nos links abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/front-end-concluido-como-comecar-wordpress-parte-i&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/front-end-concluido-como-comecar-wordpress-parte-i/#.UVh-Aqt36So&#34;&gt;http://tableless.com.br/front-end-concluido-como-comecar-wordpress-parte-i/#.UVh-Aqt36So&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://br.wordpress.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://br.wordpress.org/&#34;&gt;http://br.wordpress.org/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=1skFgAcgZik&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=1skFgAcgZik&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=1skFgAcgZik&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta experiência, me fez adquirir alguns processos para iniciar novos projetos com o uso da plataforma e agora vou dividir com vocês. Ressalto que, são escolhas bastante pessoais, uma vez que com o WP podemos fazer a mesma coisa de inúmeras formas, portanto se você conhece mais algum outro método que possa ser adicionado à esta listagem, sinta-se a vontade para completar através dos comentários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Passo 1&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Baixar uma versão atualizada do WordPress:&lt;/strong&gt; esta etapa é bastante importante principalmente para quem faz grande uso de pluggins. Eu confesso que circulo entre a versão mais atual e duas versões anteriores pois, já tive o desagrado de descobrir de última hora que o pluggin escolhido para usar em um dos projetos que eu estava desenvolvendo, só aceitava versões anteriores da plataforma. Portanto, tome cuidado com esta etapa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passo 2**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Escolha um tema em “branco“ (Sandbox):&lt;/strong&gt; depois de instalado o WP não faça nada antes de instalar um novo tema mais “limpo“ visualmente, senão você (que conhece de HTML) vai sofrer horrores tentando descobrir onde estão os “problemas“ de css do tema que acompanha o WP. No nosso caso, o escolhido é o tema &lt;a title=&#34;Sandbox&#34; href=&#34;http://wordpress.org/extend/themes/sandbox&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Sandbox &lt;/a&gt;(indicação de um amigo/desenvolvedor que trabalhou comigo) que tem um visual totalmente clean e sem grandes formatações, ainda assim, antes mesmo de aplica-lo ao admin do WP, limpo os arquivos de estilo do tema, deixando apenas os presets básicos (aproveito e incluo presets para &lt;a title=&#34;Tableless - Html5 e os novos atributos.&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/html-5-novos-elementos-e-atributos/#.UViPXqt36So&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;tags HTML5 &lt;/a&gt;também, assim você já pode aplicar as novas estruturas html em seus códigos.). Feito isso, “visualizar página“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passo 3**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Crie (desenhe, se necessário) uma dinâmica de uso do WordPress:&lt;/strong&gt; na prática, visulizar o layout, os dados de sitemap e partir para um rabisco da lógica de ações do usuário para atualizar o conteúdo deste site com o WordPress. Isso te permite entender melhor onde você terá que personalizar o uso do CMS no painel de administração, além de já adiantar um passo onde você conseguirá desenvolver o html diretamente no tema do WP visualizando a aplicação do CMS a cada conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passo 4**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Escolher os (melhores) pluggins:&lt;/strong&gt; na etapa anterior, você já terá uma boa ideia de quais funcionalidades o usuário do WP vai precisar para atualizar o site, portanto antes mesmo da criação dos htmls das páginas, é ideial fazer a escolha dos pluggins. Essa escolha é bastante complicada uma vez que a chance de um pluggin não funcionar ou até mesmo não atender a necessidade, é grande, portanto vale levar em conta alguns pontos: atualização do pluggin, popularidade, complexibilidade e suporte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abaixo, indico uma lista de alguns pluggins que trazem ferramentas bem comuns às necessidades da maioria dos websites:&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  &lt;b&gt;Galeria de imagem: NexGen Gallery&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;a href=&#34;http://wordpress.org/extend/plugins/nextgen-gallery/&#34;&gt;http://wordpress.org/extend/plugins/nextgen-gallery/&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Um dos melhores na criação de galeria de imagens completas. O gerenciamento das imagens é muito simples de ser feito e é possível inserir tags e outras propriedades para auxílio à indexação das imagens.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  &lt;b&gt;Campos do WordPress customizados: Advanced Custom Fields&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;a href=&#34;http://wordpress.org/extend/plugins/advanced-custom-fields/&#34;&gt;http://wordpress.org/extend/plugins/advanced-custom-fields/&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Personalizar os campos do WP é algo que mais cedo ou mais tarde, você precisará fazer. Este é um dos melhores pluggins para isso e caso você precise comprar para adquirir ainda mais funcionalidades, ele super vale a pena.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  &lt;b&gt;Formulários: Contact Form 7&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;a href=&#34;http://wordpress.org/extend/plugins/contact-form-7/&#34;&gt;http://wordpress.org/extend/plugins/contact-form-7/&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; É salvação para formulários. Principalmente quando temos aqueles formulários de envio de arquivos, como o &lt;i&gt;Trabalhe Conosco. &lt;/i&gt;Este pluggin resolve para você de forma muito rápida e simples. Basta um pouquinho de leitura na página do pluggin e você já sai fazendo seu primeiro formulário ;).
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  &lt;b&gt;Música online: Flash MP3 Player&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;a href=&#34;http://wordpress.org/extend/plugins/flash-mp3-player/&#34;&gt;http://wordpress.org/extend/plugins/flash-mp3-player/&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Este pluggin é aquele tipo de  alternativa para se ter uma playlist de músicas no site. Não é tão comum termos isso nos websites de hoje, mas eventualmente surge a necessidade de disponibilizar uma listagem de músicas com autoplay, ou não, e botões de “stop“, “play/pause“&amp;#8230; para o usuário. Este é o cara que resolve isso para você.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  &lt;b&gt;Banners e áreas de destaque: WordPress Content Slide&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;a href=&#34;http://wordpress.org/extend/plugins/content-slide/&#34;&gt;http://wordpress.org/extend/plugins/content-slide/&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Sabe quando você precisa trazer as imagens de alguns posts/páginas para uma estrutura de banner slider? Então, este é o pluggin que te ajuda nisso. Banners criados de acordo com as imagens destacadas de um post ou de uma categoria. Vale a pena dar um olhada.
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  &lt;b&gt;Tradução: Qtranslate&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;a href=&#34;http://wordpress.org/extend/plugins/qtranslate/&#34;&gt;http://wordpress.org/extend/plugins/qtranslate/&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; E por fim, não menos importante, o Qtranslate. Um pluggin para criar uma estrutura de website com várias traduções. Ele cria possibilidades de inserir conteúdos em diferentes línguas, além de te auxiliar na inserção destas em seu front-end, com bandeirinhas e URL`s.&lt;br /&gt; Vale a pena.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após toda essa estruturação, mão a obra, que daqui para frente é aquilo que você já conhece – HTML + CSS e lindas páginas publicadas pela web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boa sorte e até a próxima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CSS3 – Texturizando textos</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/css3-texturizando-textos/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/css3-texturizando-textos/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Com o uso da versão 3, já podemos tornar possível a criação de sombra em textos e boxes, arredondamento de bordas, múltiplos backgrounds, etc; objetivando reduzir o tempo de carregamento da página e estimulando o cuidado na utilização de códigos e textos limpos que servirão de comunicação para robôs de busca ou favorecerão a acessibilidade do website.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A exemplo de mais uma das vantagens do CSS3, vamos conhecer melhor como aplicar uma imagem de textura ao preenchimento de um texto, utilizando apenas declarações &amp;#8220;fonts&amp;#8221; na folha de estilo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale ressaltar que o exemplo abaixo funcionará, neste momento, exclusivamente no Chrome e no Safari em suas últimas versões. E antes que você pense: “então, não poderei aplicar aos meus projetos&amp;#8230;”, te tranquilizo; talvez você não possa aplicar aos projetos para web em desktop e diversos tipos de outros navegadores, mas você poderá aplicar a seus projetos mobile ou para tablets.  Pense nisso! 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, vamos lá!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Crie um novo documento html com a seguinte marcação:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;css&amp;#8221;]&lt;/p&gt; &lt;header&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;wood-header&#34;&gt;Wood&lt;/header&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;/body&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após, adicione as características de estilo (uso aqui a aplicação incorporada para facilitar os testes):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;css&amp;#8221;]body{background:#fff}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;h1{      &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;font:72px bold &amp;#8220;Arial Black&amp;#8221;, Gadget, sans-serif;     &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;color:#930;     &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;text-transform:uppercase;     &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;border:solid 20px #930;     &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;padding:10px;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;}[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A princípio, seu texto está assim:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/02/img1.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-medium wp-image-5549&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/02/img1.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;151&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, vamos abrir um dos editores de imagem – Photoshop ou Fireworks – e criar uma &lt;strong&gt;imagem PNG&lt;/strong&gt; com a nossa textura. Em meu teste inicial, eu utilizei uma imagem de textura pronta, mas o resultado não ficou como esperado, então aconselho colocar seus dotes de criação em atividade e realmente criar a textura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abaixo uma breve explicação da textura que criei no Fireworks.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilizando o Fireworks, crie um novo documento (1900&amp;#215;200), selecione a ferramenta pincel, depois aplique as seguintes características (barra de ferramentas inferior): &lt;strong&gt;Tip size – 300 | Stroke Category – Pencil Pixel Soft | Texture – Line vertical e Burlap.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/02/img2.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-medium wp-image-5550 alignleft&#34; style=&#34;margin-right: 10px&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/02/img2.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;269&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na hora de escolher a melhor forma de exportar sua imagem, o cuidado com o peso em kb continua valendo. Em se tratando de PNG, é muito fácil um simples arquivo ficar com mais de 500kb, por isso, em meus testes observei que exportando em PNG8 você vai ter um arquivo de 52kb com uma qualidade visual menor, mas que dependendo do estilo de textura é perfeitamente aplicável, ou exportando em PNG32 você preza por uma qualidade visual melhor, mas ao custo de um arquivo de 200kb. A escolha vai depender da velocidade de conexão ao qual você vai estabelecer para esta aplicação e do resultado visual que você julgar aceitável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Criada a imagem, vamos incluir ao style do texto o atributo &lt;strong&gt;“mask-image”&lt;/strong&gt; que definem a textura no texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;css&amp;#8221;]h1{      &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;font:72px bold &amp;#8220;Arial Black&amp;#8221;, Gadget, sans-serif;     &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;color:#930;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;text-transform:uppercase;     &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;border:solid 20px #930;     &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;padding:10px;     &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-webkit-mask-image: url(text2.png);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-o-mask-image: url(text2.png);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-moz-mask-image: url(text2.png);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;mask-image: url(text2.png);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;}[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reload no navegador&amp;#8230; e voilá! Um texto com um preenchimento texturizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/02/img3.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-medium wp-image-5553&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/02/img3.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;117&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daí para frente você pode incrementar utilizando &lt;a title=&#34;Propriedade @font-face CSS – Fonts externas na web&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/font-face-fonts-externas-na-web/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;font-face&lt;/a&gt;, &lt;a title=&#34;CSS3 – Sombras em textos e elementos&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/css3-sombras-em-textos-e-elementos/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;text-shadow&lt;/a&gt; ou outras texturas. Fica a critério da sua criatividade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até a próxima!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;😉&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Em tempo de transição, quais recursos utilizar?</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/em-tempo-de-transicao-quais-recursos-utilizar/</link>
      <pubDate>Tue, 24 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/em-tempo-de-transicao-quais-recursos-utilizar/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;HTML 5, CSS3, IE9, Firefox 4&amp;#8230; enfim, siglas, nomes e versões que não param de pipocar nos tweets, posts, artigos, e em todos os lugares dentro do nosso universo do desenvolvimento web e automaticamente nos perguntamos &amp;#8211; como traçar nosso trabalho nesta época de transição? O que é certo? O que é errado?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;graciosamente-retroceder-ou-progressivamente-evoluir&#34;&gt;Graciosamente retroceder ou progressivamente evoluir?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A melhor análise antes de decidir qual caminho tomar e a qual evolução recorrer vem do planejamento de seu projeto. Estudo de estatísticas de navegadores, perfil do usuário, resolução de tela, dispositivos, etc; são alguns dos pontos a serem levados em consideração, criando material suficiente para você decidir qual caminho seguir: considerar o retrocesso [ por exemplo: desenvolver seu website para IE6 ] ou expor a evolução de forma progressiva [ por exemplo: utilizar bordas arredondadas e novas características via CSS3 ].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Determinar os fins do projeto vão estabelecer o melhor caminho a seguir durante toda a sua execução pois, em época de transição, os riscos de utilizar algo que não dê certo e a presença de retrabalho são quase inevitáveis. Assim, considere todas as possibilidades.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;graciosamente-retroceder&#34;&gt;Graciosamente retroceder&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quando pensamos em retrocesso, no caso do desenvolvimento web, o utilizamos para conceituar uma codificação baseada em X-HTML/CSS 2 e Crossbrowser [ com browsers de mercado incluindo o IE6 ], de qualquer forma, a ideia não é pensar que esteja errado ou que seja um método fora de uso, mas sim uma segurança em utilizar o que já está regulamentado, validado pela W3C e igualmente embutido na renderização padrão dos browsers mais utilizados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inúmeras são as dicas aqui no Tableles relacionadas à esta frente de desenvolvimento, mas o que podemos levar em consideração quando pensamos em desenvolver um website dentro dessas diretrizes é que: IE 6 e IE7 ainda devem fazer parte dos browsers em testes e que ainda utilizaremos imagens para criação de bordas arredondadas e sombras. Além claro, de nos encontrar em momentos que utilizaremos diversos elementos em nosso código html apenas para assegurar que algum efeito visual seja renderizado na tela [ as vezes dependente do uso de Javascript para tanto ]. Considerando estes pontos e pensando nos fins do projeto, basta iniciar o desenvolvimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas dicas que podem ajudar nesta escolha estão em: &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/categoria/client-side/html-css/page/2&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/categoria/client-side/html-css/page/2&#34;&gt;http://tableless.com.br/categoria/client-side/html-css/page/2&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;progressivamente-evoluir&#34;&gt;Progressivamente evoluir&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como falamos acima, estamos num momento de transição que significa acima de tudo &amp;#8211; escolha. Utilizar novas possibilidades na criação de websites é uma escolha que deve ser igualmente planejada pois, o risco não vem do que já conhecemos e do que já sabemos que vai exigir maior cuidado, mas sim do que desconhecemos &amp;#8211; a renderização de novos parâmetros em folhas de estilo e a interpretação de uma nova tag html, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pouco ainda consegue-se definir a respeito das novas possibilidades, mas é fato que muitos desenvolvedores estão aprendendo como utilizar o novo, testando e reportando erros e acertos e este comportamento deve estender-se por anos, até que as diretrizes sejam regulamentadas pela W3C e os browsers tenham o mesmo número de usuários que suas versões de mercado tem hoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com isso, os testes geralmente giram em torno dos novos browsers, mas eventualmente necessitamos também direcionar o desenvolvimento à navegadores mais antigos, encontrando assim, a dificuldade em visualizar a mesma coisa em todos eles. Para ajudar, pensando em HTML 5 e CSS3, abaixo uma lista de algumas ferramentas que podem ajudar na implementação das novas técnicas em browsers e possibilidades atuais:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Modernizr: &lt;a href=&#34;http://www.modernizr.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.modernizr.com/&#34;&gt;http://www.modernizr.com/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt; &amp;#8211; uma ferramenta JavaScript que suporta propriedades CSS3 em diferentes navegadores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CSS3 Pie: &lt;a href=&#34;http://css3pie.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://css3pie.com/&#34;&gt;http://css3pie.com/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt; &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/css3-bordas-arredondadas-sombras-e-gradiente&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;já comentada em outro artigo&lt;/a&gt;, o CSS3 Pie é uma ferramenta JavaScript que permite renderizar bordas arredondadas, background-gradient e box-shadow nas versões anteriores de IE.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Selectivizr: &lt;a href=&#34;http://selectivizr.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://selectivizr.com/&#34;&gt;http://selectivizr.com/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt; &amp;#8211; ferramenta JavaScript que emula seletores CSS3 e pseudo-classes, como por exemplo :focus em diferentes browsers.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Além das ferramentas, conheça no link ao lado também, algumas das melhorias trazidas para as folhas de estilo em sua nova versão e para a evolução da linguagem de marcação &amp;#8211; o HTML5: &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/categoria/client-side/html-css&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/categoria/client-side/html-css&#34;&gt;http://tableless.com.br/categoria/client-side/html-css&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Testar o novo ou trabalhar com o conhecido? Esta pergunta não podemos responder, mas analisadas as características do seu projeto, você mesmo poderá tomar esta decisão consciente de um trabalho profissional e determinado ao sucesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas escolhas e até a próxima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;😉&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CSS3 com PIE – bordas, sombras e gradiente</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/css3-bordas-arredondadas-sombras-e-gradiente/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Apr 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/css3-bordas-arredondadas-sombras-e-gradiente/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Apesar das incompatibilidades entre browsers, utilizar as novas ou modificadas propriedades em folhas de estilo na versão 3 virou motivo de testes e de implementação das modificações que tanto almejamos no desenvolvimento web. Junto como HTML 5, o uso de CSS3 resultará em facilidades na criação de estruturas semânticas e válidas bem como melhor planejadas visualmente e com velocidade de carregamento reduzida, mas enquanto ainda não o colocamos em prática com HTML5, neste processo de transição em que nos encontramos já podemos utilizar algumas propriedades de CSS3 com os navegadores de mercado, ainda que com o uso de scripts externos para tanto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abaixo um breve tutorial de como criar boxes com degradês, sombras e bordas arredondadas, apenas utilizando propriedades de css.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;css3-pie&#34;&gt;CSS3 PIE&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Aplicar propriedades CSS3 é bastante simples e nenhum segredo para desenvolvedores experientes, porém fazer com que estes atributos sejam aplicados aos novos e aos atuais browsers de mercado pode representar uma tarefa um pouco mais trabalhosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O browser IE (sempre ele) é um dos responsáveis por esse trabalho. Nas versões 7 e 8, não interpreta as propriedades que vamos demonstrar em nosso tutorial, desta forma, a renderização deverá acontecer através do uso de javascript (neste caso PIE) e mesmo que você não tenha familiaridade com a linguagem, não se preocupe, pois a aplicação deste é simples e baseada apenas na hospedagem de alguns arquivo no servidor e a chamada destes na classe ou ID correspondente no css.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://css3pie.com/download-latest&#34; rel=&#34;external&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Para iniciar, clique aqui e baixe os arquivos CSS3 PIE.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após, descompacte os arquivos e os hospede no diretório raiz de seu site (seja online ou local) e pronto! Já podemos começar a utilizar bordas arredondadas, gradientes e sombras no IE 7 e 8.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;firefox-chrome-safari-e-opera&#34;&gt;Firefox, Chrome, Safari e Opera.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Todos os browsers acima citados, em suas versões de mercado, renderizam as propriedades que vamos aplicar neste tutorial, porém o Opera 10 não identifica o atributo que cria gradientes de background e desta forma, utilizaremos valores diferenciados para esta exceção.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;bordas-arredondadas&#34;&gt;Bordas arredondadas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para inserirmos bordas arredondadas utilizando CSS3, basta inserirmos a propriedade border-radius e atribuir um valor para tanto, porém devido as diferenças entre browsers e considerando que suas versões de mercado ainda não suportam completamente o parâmetros, distribuimos esta declaração para cada navegador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como utilizar a propriedade?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;border-radius &amp;#8211; declaração integral para todas as bordas do box&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na prática:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;css&amp;#8221; line=&amp;#8221;1&amp;#8243;].boxBorda{&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;border-radius: 15px; /* Implementação W3C */&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-moz-border-radius: 15px /* Implementação Mozilla */&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-webkit-border-radius: 15px; /* Implementação para browsers que renderizam via webkit */&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;behavior: url(PIE.htc); /* Comportamento adicionado para renderização das propriedades acima no IE 7 e IE 8 */&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;}[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E pronto! A borda arrendonda dos elementos será renderizada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outras possibilidades de valores ainda são permitidas, por exemplo quando pretendemos atribuir um valor diferenciado entre a distância do centro do círculo imaginário ao topo ou à lateral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como utilizar a propriedade?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;border-[top/bottom]-[left/right]-radius &amp;#8211; declaração segmentada para cada uma das bordas do box&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na prática:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;css&amp;#8221; line=&amp;#8221;1&amp;#8243;].boxBorda{&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;border-top-left-radius: 15px 20px; /* Implementação W3C */&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-moz-border-radius-topleft: 15px 20px; /* Implementação Mozilla */&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-webkit-border-top-left-radius: 15px 20px; /* Implementação para browsers que renderizam via webkit */&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;behavior: url(PIE.htc); /* Comportamento adicionado para renderização das propriedades acima no IE 7 e IE 8 */&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;}[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;sombras&#34;&gt;Sombras&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A propriedade que define sombra à um box, no CSS3, pode criar diversas possibilidades visuais desde que os atributos sejam declarados. Na totalidade da propriedade, o que podemos declarar é:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como utilizar a propriedade?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;box-shadow: [inset (declaração opcional e referente a shadow interna), posição X, posição Y, blur, largura, cor ]&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abaixo, as declarações para nosso exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;css&amp;#8221; line=&amp;#8221;1&amp;#8243;].boxSombra{&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;box-shadow: 0 0 .25em #CCC; /* Implementação W3C */&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-moz-box-shadow: 0 0 .25em #CCC; /* Implementação Mozilla */&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-webkit-box-shadow: 0 0 .25em #CCC; /* Implementação para browsers que renderizam via webkit */&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;behavior: url(PIE.htc); /* Comportamento adicionado para renderização das propriedades acima no IE 7 e IE 8 */&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;}[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Background: linear-gradient ou radial-gradient&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para definir um degradê de fundo à um box utilizando CSS3, basta inserir a propriedade background: linear-gradient ou radial-gradient e declarar os devidos valores, porém esta propriedade ainda pode ser renderizada de forma diferente entre os browsers, inclusive nas porcentagens que saem de uma cor migrando para outra. De qualquer forma, dependendo do resultado que você pretende obter em tela é perfeitamente aplicável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como utilizar a propriedade?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;background: linear-gradient{posição, cor (from), cor(to) porcentagem};&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segue o exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;css&amp;#8221; line=&amp;#8221;1&amp;#8243;].boxGradiente{&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;background: linear-gradient(#EEF, #FFF 70%); /* Implementação W3C */&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;background: -moz-linear-gradient(#EEF, #FFF 70%); /* Implementação Mozilla */&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;background: -webkit-gradient(linear, 0 0, 0 70%, from(#EEF), to(#FFF));/* Implementação para browsers que renderizam via webkit */&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-pie-background: linear-gradient(#EEF, #FFF 70%); Propriedade adicionada para renderização das propriedades acima no IE 7 e IE 8 */&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;background: url (image.png) repeat-x 0px 0px; /* Background com imagem para degradê para o Opera 10 */&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;}[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/gradientes-em-css&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;Leia mais sobre gradientes em css, clicando aqui.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.github.com/exemplos/css3-pie/index.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;Veja um exemplo, clicando aqui.&lt;/a&gt; E &lt;a href=&#34;https://github.com/tableless/exemplos/&#34;&gt;baixe o código pelo nosso GitHub aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até a próxima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;😉&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>HTML 5, novos elementos e atributos.</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/html-5-novos-elementos-e-atributos/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/html-5-novos-elementos-e-atributos/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Tags, mídia, interação usuário x website, relevância nos resultados de busca, usabilidade e acessibilidade são as grandes definições do poder de transformação que o HTML 5 promete estabelecer quando desenvolvedores web puderem utilizá-lo e &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/afinal-o-que-muda-com-o-html-5&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;como já mencionado em outro artigo&lt;/a&gt;, especializações na área devem surgir com esta nova versão, ou seja, você terá a possibilidade de escolher em qual das vertentes citadas acima vai deter maior conhecimento. Ainda assim, é fato que a construção de códigos para interfaces continuará sendo tarefa geral do desenvolvedor Front-End e saber quais tags utilizar e de que forma as utilizar continuará sendo conhecimento básico no desenvolvimento de códigos de marcação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Determinar como distribuir informação será o grande objetivo no planejamento de construção de seu código html na versão 5. Esta hoje, acaba sendo uma das tarefas de um profissional SEO, mas acredita-se que com uso das novas tags desenvolvedores Front-End terão conhecimento e possibilidades de participar deste planejamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desta forma, o conselho é: você desenvolvedor não familiarizado com algumas destas técnicas de construção semântica de códigos html priorizando informação, pode fazer algumas leituras complementares a respeito, como por exemplo, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/introducao-a-microdata-no-html5&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;o uso de Microdata no HTML 5 &amp;#8211; explanado pela Talita Pagani&lt;/a&gt;. Este com certeza, será um diferencial no perfil de um profissional Front-End.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;novos-elementos&#34;&gt;Novos elementos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Além das tags de mídia (&lt;code&gt;audio&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;vídeo&lt;/code&gt;), a incansavelmente comentada &lt;code&gt;canvas&lt;/code&gt; e das novas tags de estrutura: &lt;code&gt;section&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;article&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;nav&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;aside&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;header&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;footer&lt;/code&gt;, teremos também, de acordo com a W3C, ainda outras novas tags que determinarão o tipo de informação que estará sendo exibida na tela. Um exemplo são as tags: &lt;code&gt;embed&lt;/code&gt; que será usada para pluggins e a tag &lt;code&gt;progress&lt;/code&gt; que representará dados em progresso como o download de um arquivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro exemplo de novos elementos, será a tag &lt;code&gt;time&lt;/code&gt; utilizada para informações de dia e hora que poderão situar o usuário quanto ao horário e data de navegação ou apenas quanto a periodicidade de um novo post em um blog ou de um novo comentário. Abaixo, 3 exemplos de como aplicar esta tag:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para determinar hora:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;html&#34; class=&#34;1&#34;&gt;&lt;p&gt;
  Postado às &amp;lt;time&gt;09:00hs&amp;lt;/time&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para determinar a data [ através do uso do atributo datetime]:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;html&#34; class=&#34;1&#34;&gt;&lt;p&gt;
  Postado em &amp;lt;time datetime=”2011-02-13”&gt; 13 de fevereiro de 2011&amp;lt;/time&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ou para determinar data e hora de um local específico:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;html&#34; class=&#34;1&#34;&gt;&lt;p&gt;
  Postado em &amp;lt;time datetime=”2011-02-13”&gt; 13 de fevereiro de 2011 às 09:00hs&amp;lt;/time&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Neste último exemplo, a informação referente ao horário é separada da informação de data através do separador “T” (obrigatório caso ambas as informações sejam declaradas). Logo após é possível adicionar a informação de fuso horário &lt;code&gt;[+03:00]&lt;/code&gt; &amp;#8211; declarada para situar o local onde este horário está sendo determinado &amp;#8211; em nosso exemplo: regiões Nordeste / Sul e Sudeste do Brasil, de acordo com o ponto referencial &amp;#8211; Meridiano de Greenwich.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;novos-atributos&#34;&gt;Novos atributos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Com o HTML 5, novos atributos à elementos que já existentes também foram criados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das possibilidades que está entusiasmando desenvolvedores é quanto a criação de formulários sem a necessidade de scripts externos para validação das informação que serão “inputadas” pelos usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, o elemento &lt;code&gt;input&lt;/code&gt; poderá receber atributos como &lt;code&gt;tel&lt;/code&gt; [para número de telefones], &lt;code&gt;search&lt;/code&gt; [para campos de busca], &lt;code&gt;month&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;date&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;time&lt;/code&gt; [para informações referentes a tempo e data], &lt;code&gt;email&lt;/code&gt; [para endereços eletrônicos], entre outros. &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/html5/?chapter=7&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Saiba mais sobre a construção de formulários em HTML 5.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outros novos atributos que também prometem revolucionar são: &lt;code&gt;placeholder&lt;/code&gt; que poderá ser declarado nos elementos &lt;code&gt;input&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;textarea&lt;/code&gt;, utilizado para validar o tipo de informação a ser inserida. Por exemplo: &lt;code&gt;&amp;lt;input type=”email” placeholder=”a@b.com.br” /&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E o atributo &lt;code&gt;required&lt;/code&gt; que poderá ser declarado aos campos de um formulário exigindo preenchimento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;elementos-alterados&#34;&gt;Elementos Alterados&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Alguns elementos terão sua significancia alterada no HTML 5. Como por exemplo, o elemento &lt;code&gt;b&lt;/code&gt; que não representará nada além de uma informação em negrito na tela e o elemento &lt;code&gt;i&lt;/code&gt; que representará informações em outras línguas ou um novo tom de voz para leitores de tela.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;elementos-eliminados&#34;&gt;Elementos eliminados&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;E como não poderia deixar de ser, alguns elementos não deverão mais ser utilizados, como por exemplo os elementos &lt;code&gt;center&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;u&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;tt&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;frame&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;noframes&lt;/code&gt;. Inevitavelmente, algumas das técnicas de acessibilidade que utilizamos hoje, deverão ser revistas bem como a busca por novas alternativas para esta nova versão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muito do que foi descrito acima, ainda está em estudo e aprendizado. Alguns testes já podem ser feitos em navegadores como o Chrome e Opera e, em algumas semanas, Firefox 4, e são essenciais para um entendimento mais direto das limitações e possibilidades que teremos. Sem descartar claro, que a troca de informações entre profissionais do desenvolvimento web será essencial, portanto comente, observe e sugira maneiras de utilização e saiba, este é só o começo do quanto o HTML 5 pretende revolucionar o que conhecemos por “construção de websites”.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Boas práticas na estruturação de interfaces.</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/boas-praticas-na-estruturacao-de-interfaces/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/boas-praticas-na-estruturacao-de-interfaces/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Ao iniciar um novo projeto, precisamos estabelecer um planejamento de tempo de trabalho X modelo de trabalho. Em geral, não há uma regra estabelecida, pois muitos desenvolvedores Front-End acabam por utilizar suas próprias lógicas de estruturação de códigos levando em consideração qualidade em menor tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conforme vamos adquirido experiência na área, acabamos assimilando e adotando os métodos utilizados na empresa ou agência em que trabalhamos somados à troca de experiência com os outros profissionais. Ainda assim, existem boas práticas, percebidas por profissionais que já estão no mercado há algum tempo, que podem colaborar para que qualidade e velocidade sejam pontos primordiais no desenvolvimento de um website.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;identificando-os-3-principais-elementos-de-uma-interface&#34;&gt;Identificando os 3 principais elementos de uma interface&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O primeiro passo é identificar os 3 principais elementos do projeto &amp;#8211; topo, conteúdo e rodapé. Esses elementos são comuns à maioria das estruturas que temos na web, trazem as principais informações do website e tendem a repetir-se em todas as páginas internas com as mesmas características visuais estabelecidas na “home”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao identificá-los &amp;#8211; ainda no arquivos de layout &amp;#8211; é importante já observar propriedades básicas desses elementos como: altura, largura e tipo de propriedade que será utilizada para o background desta interface, levando em consideração principalmente a versatilidade deste projeto à diferentes resolução de tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Identificadas essas informações, inicie a estruturação da interface pelo código html criando estes 3 elementos:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      HTML 4
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      HTML5
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;body&gt;&lt;br /&gt; &lt;div id=&amp;#8221;header&amp;#8221;&gt;conteúdo topo&lt;/div&gt;&lt;br /&gt; &lt;div id=&amp;#8221;content&amp;#8221;&gt;conteúdo corpo&lt;/div&gt;&lt;br /&gt; &lt;div id=&amp;#8221;footer&amp;#8221;&gt;conteúdo rodapé&lt;/div&gt;&lt;br /&gt; &lt;/body&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;body&gt;&lt;br /&gt; &lt;header&gt;conteúdo topo&lt;/header&gt;&lt;br /&gt; &lt;div id=&amp;#8221;content&amp;#8221;&gt;conteúdo corpo&lt;/div&gt;&lt;br /&gt; &lt;footer&gt;conteúdo rodapé&lt;footer&gt;&lt;br /&gt; &lt;/body&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h3 id=&#34;folhas-de-estilo-externas&#34;&gt;Folhas de estilo externas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O uso de folhas de estilos externas para declaração de propriedades css é uma das práticas que incansavelmente vem sendo ressaltada e com objetivo: propriedades declaradas de forma “inline” dificultam a manutenção de website, deixam o código carregado de informações não relevantes para mecanismos de busca e para leitores de tela além de, devido este tipo de declaração ter maior relevância na renderização realizada pelos browsers, o que é declarado “inline” vai sobrescrever o que foi declarado nas folhas externas, fazendo com que você se obrigue a utilizar hacks, ou seja, um “conserto” atrás de outro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reforçado o recado continuamos, para estruturação inicial de uma interface, podemos criar uma folha de estilos com as propriedades básicas (diagramação de sustentação dos 3 principais elementos), reset nas pré-formatações de alguns elementos (&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/evite-incompatibilidade-browsers&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;já comentado em outro artigo&lt;/a&gt;) e declaração dos estilos dos elementos de repetição do projeto (elementos de topo, menus, breadcrumbs, etc). Esta folha de estilo, por exemplo, chamaremos de: estrutura.css.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para as demais páginas, além da “home”, caso seu projeto seja um projeto de médio a grande porte (websites institucionais, e-commerces e portais) uma dica é o uso de, além da folha de estruturação, uma folha para cada página com suas respectivas propriedades. Por exemplo: home.css, noticias.css, empresa.css, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;visualize-a-interface-em-blocos&#34;&gt;Visualize a interface em blocos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Após estabelecer os principais elementos e determinar as folhas de estilos externas que serão criadas, as primeiras declarações css serão feitas a fim de criar uma estrutura de sustentação do website e com a estrutura principal pronta, podemos iniciar a inserção das demais informações que estão atreladas à estes elementos, por exemplo, no elemento topo podemos ter um menu, mas só iniciaremos sua codificação após diagramar o topo do website e verificá-lo em todos os browsers possíveis. Esta prática facilita a visualização da interface em blocos e a hierarquia que pode ser criada entre eles; hierarquia esta que pode ser traduzida nas folhas de estilo que permitem propriedades herdadas entre classes e ID’s, traduzindo esta prática em velocidade na determinação das características visuais do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;outras-pessoas-podem-fazer-a-manutenção-de-seu-código&#34;&gt;Outras pessoas podem fazer a manutenção de seu código?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Iniciada a codificação da interface, esta última prática servirá principalmente para os casos de trabalho em equipe. Se sua resposta foi “sim” para a pergunta acima, reforçamos o uso de comentários tanto nas estruturas html quanto nas estruturas css, separação de imagens por pastas, folhas de estilos diferenciadas e etc. Se sua resposta foi “não”, ainda assim reforçamos o uso das possibilidades citadas acima, em prol das boas práticas entre profissionais Front-End.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, comente seus código, se organize para estruturar informações e crie métodos, pois você com certeza perceberá, mais velocidade, facilidade de manutenção e mostrará a diferença entre profissionais Front-End e o “amigo do sobrinho que faz sites”.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CSS3 – O que vem por aí…</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/css3-o-que-vem-por-ai/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/css3-o-que-vem-por-ai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O grande papel do desenvolvedor Front-End, na minha opinião, é traduzir em tags html, folhas de estilos e programação Javascript ou até mesmo uma linguagem backside, aquilo que o designer de interface criou e espera estar disponível a clicks e à leitura dos usuários. Ao meu ver, este é o nosso grande trabalho, recriar interfaces de forma adaptada aos diversos browsers de mercado e às diversas possibilidades tecnológicas que temos na web respeitando os limites dos padrões online e a essência da criação visual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a “quase” padronização entre browsers, as infinitas possibilidades Front-End e a atualização do html, nós teremos a chance de ampliar conhecimento saindo do estigma de “recortes de imagens” ou criadores de códigos não planejados e nada semânticos. Já &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/afinal-o-que-muda-com-o-html-5&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;comentei algo a respeito em outro artigo&lt;/a&gt; e reforço a mensagem neste, pois o assunto é novas tecnologias e novo aprendizado, sendo assim, esta questão de mercado também deverá vir à tona quando o desenvolvimento web começar a exigir o uso do HTML5 e seus companheiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De fontes não pertencentes ao grupo das &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/WD-font/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;WebFonts&lt;/a&gt; à sombras e gradientes, o CSS3 promete revolucionar e dar ao desenvolvedor ainda mais possibilidades de traduzir elementos visuais em códigos dentro de folhas de estilo diminuindo consideravelmente o “recorte de imagens”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De antemão, eu alerto: não vamos sair por aí já utilizando essas possibilidades, salvo em casos de testes, pois as devidas documentações normativas ainda estão sendo escritas pela W3C e muitos browsers ainda não conseguem renderizar algumas propriedades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afinal o que vamos poder realizar com o CSS3?!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente, enfatizo duas das novas possibilidades do CSS3 já descritas aqui no Tableless &amp;#8211; o uso das propriedades “font-face” e do “background gradient”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imaginou poder colocar em seu website uma fonte da família “Butter” e fazer um gradiente radial sem precisar recortar imagens de repetição? Pois estas duas propriedades nos auxiliarão nesta missão. Abaixo, o link para os dois artigos &amp;#8211; tutoriais criados pelo Diego falando melhor sobre o assunto:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@font-face &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/font-face-fonts-externas-na-web&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/font-face-fonts-externas-na-web&#34;&gt;http://tableless.com.br/font-face-fonts-externas-na-web&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gradientes em CSS3 &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/gradientes-em-css&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/gradientes-em-css&#34;&gt;http://tableless.com.br/gradientes-em-css&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/gradientes-em-css&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;/a&gt;No seletor “background”, duas novas possibilidades que prometem resolver parte dos problemas que tínhamos com layouts e vários tipos de imagens de fundo são &amp;#8211; o uso de múltiplos background’s e a inserção de dimensões para imagens de fundo. Dessa maneira, com o CSS3 vamos poder adicionar mais de uma url de uma imagem de fundo para um mesmo elemento:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;css&#34; line=&#34;1&#34;&gt;background:url (fundo1.png) no-repeat 0px 0px, url(fundo2.jpg) repeat-x 0px 0px;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E especificar o tamanho de imagens de fundo:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;css&#34; line=&#34;1&#34;&gt;background-size: 50% auto;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Textos poderão receber fontes “não padrão” utilizando a propriedade @font-face, anteriormente comentada, e poderão também receber a propriedade “text-shadow” que adicionará sombra ao texto e será declarada da seguinte forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;css&#34; line=&#34;1&#34;&gt;text-shadow: 2px 2px 2px #000;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Além de famílias de fontes e sombra, ainda serão permitidas algumas propriedades relacionadas ao redimensionamento de elementos que contenham textos, como div’s, por exemplo, permitindo adicionar reticências automaticamente a textos que vão além das dimensões do elemento onde estão contidos, como na declaração abaixo de exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;css&#34; line=&#34;1&#34;&gt;text-overflow: ellipsis-word;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;As bordas também ganharão novas propriedades com grande expectativa para as bordas arredondadas. Além desta propriedade, as bordas poderão receber url de imagens como valores, tanto para top, bottom, left e right, quanto para o cantos. Exemplos das propriedades e valores para bordas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ex 1:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;css&#34; line=&#34;1&#34;&gt;border-image: url(border.png) 27 27 27 27 round round;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;ex 2:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;css&#34; line=&#34;1&#34;&gt;border-radius: 15px;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;As cores também poderão ser declaradas não apenas em números hexadecimais, mas também em RGB e RGBA, além de valores para HSL e HSLA. Exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;css&#34; line=&#34;1&#34;&gt;background: rgb(243, 191, 189);&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para finalizar essa breve introdução ao que nos será possível realizar com a chegada do CSS3, tão importante quanto as demais propriedades, será a propriedade “column”, que vai permitir ao desenvolvedor já estabelecer em quantas colunas um determinado conteúdo deverá ser divido, bem como o espaçamento e a largura que existirá entre elas. Esta propriedade, por enquanto, é aceita apenas pelo Firefox e pelo Safari. As declarações serão feitas desta forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;css&#34; line=&#34;1&#34;&gt;-moz-column-width: 13em;
-webkit-column-width: 13em;
 -moz-column-gap: 1em; -webkit-column-gap: 1em;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ao que tudo indica, nosso trabalho tende a se direcionar muito mais a arquitetura das propriedades que utilizaremos nas folhas de estilo buscando fazer uma tradução perfeita das interfaces criadas pelos designers, do que à adição desenfreada de “slices” em PSD’s.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essas novidades ainda estão em estudo, testes e em padronização pela W3C, de qualquer forma, vale já começar a se familiarizar com que está por vir, principalmente no que diz respeito aos companheiros do HTML5 que prometem revolucionar o “jeito de se fazer websites”.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>