<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Perfomance on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/perfomance/index.xml</link>
    <description>Recent content in Perfomance on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/perfomance/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>“HTTP Archive” Ferramenta para performance</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/http-archive-ferramenta-para-performance/</link>
      <pubDate>Wed, 30 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/http-archive-ferramenta-para-performance/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Este é o primeiro post sobre um tema que ainda não temos falado muito aqui no tableless, mas é um tema muito importante tanto para nós Front-end quanto para Back-end&amp;#8217;s que é a &lt;strong&gt;performance&lt;/strong&gt;. Hoje mostrarei uma ferramenta para analisar a performance do seu projeto web.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-ferramenta-http-archive&#34;&gt;A ferramenta HTTP Archive&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este projeto iniciou-se no começo de novembro de 2010, através de análises de Urls e armazenamento de suas informações (subresource URLs, HTTP headers, sizes, etc.) em banco de dados. Falando em resumo do que se trata essa ferramenta: ela grava os dados de seu site e retorna toda uma lista com esses dados tais como Page Speed, Requests, status entre outros. Ele também gera esses dados para download, facilitando a analise. O mais legal é o Filmstrip de video, onde é gerado thumbs, mostrando o que o usuario está vendo a cada segundo que seu site esta sendo carregado. Ele mostra também uma trend do seu HTML, CSS, JS que esta sendo carregado com um gráfico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essas são umas das opções que ele dispões e vale a pena o uso da ferramenta. Ajuda muito para aqueles que querem ter uma analise sobre o seu projeto, isso pode ser que para alguns não é util como para site institucionais onde o cliente pouco importa com isso, mas para aqueles que se importam ou trabalham em algum portal ou sistema grande.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;missão-do-http-archive&#34;&gt;Missão do HTTP Archive&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Instituições bem sucedidas reconhecem a necessidade de registrar sua história &amp;#8211; isso fornece uma maneira de rever o passado. Em 1996, Brewster Kahle percebeu o significado &amp;#8220;cultural&amp;#8221; da internet e a necessidade de registrar sua história. Como resultado ele fundou o  &lt;a href=&#34;http://archive.org/&#34;&gt;Internet Archive&lt;/a&gt; que coleta e armazena permanentemente conteúdo digitalizado da web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além do conteúdo das páginas web, é importante registrar como esse conteúdo digitalizado é construido e servido. O HTTP Archive fornece esse registro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em novembro de 2011 o HTTP Archive começou a aumentar os registros de Urls de 10k para 25k, 50k, 75k, e agora neste mês chegaram a 100 mil, o objetivo do HTTP Archive é arquivar 1 milhão de Urls até final de 2012.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-usar-como-funciona&#34;&gt;Como usar? Como funciona?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bom é bem simples de usar e com pouco tempo &amp;#8220;brincando&amp;#8221; com a ferramenta é possível ter uma análise legal do seu site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para usar a ferramenta você precisa entrar no &lt;a href=&#34;http://httparchive.org/addsite.php&#34;&gt;HTTP Archive&lt;/a&gt; e adicionar a URL do site que deseja analisar, você deve esperar uns 5 dias para que o site seja adicionado e depois ele será incluindo nos próximos rastreamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estou fazendo alguns testes no site onde trabalho (Peixe Urbano), então vou colocar o &lt;a href=&#34;http://httparchive.org/viewsite.php?pageid=1201519&#34;&gt;link&lt;/a&gt; para que você de uma olhada nos dados que ele retorna. Veja aqui os dados do Peixe Urbano no &lt;a href=&#34;http://httparchive.org/viewsite.php?pageid=1201519&#34;&gt;HTTP Archive&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>