<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Webbr2014 on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/webbr2014/index.xml</link>
    <description>Recent content in Webbr2014 on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/webbr2014/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Web.br 2014 – Bootstrap: Ame ou Odeie</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/webbr-2014-bootstrap-ame-ou-odeie/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/webbr-2014-bootstrap-ame-ou-odeie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A palestra da &lt;a href=&#34;http://twitter.com/hannelita&#34;&gt;@hannelita&lt;/a&gt; foi muito interessante. Ela, como back-end, falou sobre o caso dela com o Bootstrap, mostrando os motivos que a levaram a utilizar Booststra e pontos de atenção, onde ela descobriu quais os casos para usá-lo um framework assim com cuidado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu gosto bastante do Bootstrap, mas apenas em alguns momentos. Bootstrap, para mim, não serve para fazer websites. Ele é ótimo pra fazer painéis administrativos. Mas um website, que tem o design muito específico, não aconselho usar qualquer tipo de framework pronto. Abaixo seguem minhas anotações sobre a palestra:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Por que você usa Bootstrap? Só por que é fácil? você tem alguma razão plausível para usar bootstrap?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A documentação de um framework como o Bootstrap, precisa ser bem escrita e com muitos exemplos. Isso é bom p/ quem nao sabe front&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não faça uma documentação usando apenas o readme.md do GitHub. Faça algo decente, faz favor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Documentação é importante. A ferramenta pode ser legal, mas se a documentação for um lixo, esquece.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bonus: um back-end consegue fazer um site responsivo usando bootstrap. Aí o back-end fica feliz a toa. 😉&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;É muito rápido fazer qualquer coisa com o Bootstrap. Tem JS e LESS de grátis lá! 😉&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Back-Ends conseguem aprender Bootstrap de um jeito fácil.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Motivos para não usar Bootstrap. 1. A separação entre conteúdo e apresentação não é muito boa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os nomes de classes não são intuitivos. Isso é um problema. Nomenclatura na verdade é o problema do mundo de desenvolvimento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Problemas semânticos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os nomes de classes não são intuitivos. Isso é um problema. Nomenclatura na verdade é o problema do mundo de desenvolvimento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Geralmente o problema disso é usar muitas classes para atrelar estrutura e design.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Muitos sites terão a mesma identidade visual. Aqui cai naquele negócio do design.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você não usaria o bootstrap para fazer um site complexo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não use um framework se você não quiser usar o design dele.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No Locaweb Style tivemos esse problema de redesign. Nós tínhamos que reescrever parte do bootstrap para ficar com o nosso design.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para mim, opinião pessoal, não use Bootstrap para fazer websites. Bootstrap é muito bom para painéis administrativos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mas aí eu sugiro usar o Locaweb Style. É bem mais bonito. 😉 &lt;a href=&#34;http://locaweb.github.io/locawebstyle/&#34;&gt;http://locaweb.github.io/locawebstyle/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fazer o redesign de um site que já usa um framework é muito custoso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você já usou o Bourbon Neat? É legal, mas não se compara com Boostrap. Neat é só GRID.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bourbon é legal. Eu aconselho dar uma olhadinha. Aí compara com Compass… que é bem mais conhecido. &lt;a href=&#34;http://bourbon.io&#34;&gt;http://bourbon.io&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As vezes, na minha opinião, você só vai precisar de um framework de Grid. As vezes nem isso!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tenha cautela com os Mixins do Bourbon, Compass ou qualquer outro cara desse tipo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ainda há outra opção, o Foundation. O foundation pode ser comparado ao Bootstrap… Ele é minha segunda opção, sempre.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Escolha o framework mais adequado para o seu projeto atual. Bootstrap é interessante para sistemas administrativos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se você trabalha em um projeto aberto, é muito melhor criar um framework interno, onde você faz sua semântica e organização.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Web.br 2014 – Caminhos da Inovação</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/web-br-2014-caminhos-da-inovacao/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/web-br-2014-caminhos-da-inovacao/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Akita falou sobre como buscar a verdadeira inovação. Como você, com tecnologias anos luz das que existiam há 10, 20, 30 anos consegue fazer algo que realmente mude o mundo? Artistas, matemáticos e pesquisadores que vieram antes dessa era tecnologica que vivemos hoje, mudaram drasticamente as áreas em que atuaram. O Akita chamou esses acontecimentos de &amp;#8220;saltos quanticos&amp;#8221;. Um salto quantico é uma inovação. É o que abre portas para que pessoas façam coisas maravilhosas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas anotações da palestra:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Estamos passando por um período onde startups estão nascendo a todo momento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hoje você tem a Uberização de diversos serviços.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mesma coisa com a Airbnb… Hoje tem Airbnb para banheiro, cachorro, impressa 3D, cozinhas…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Birchbox ainda não é comum no Brasil. É a ideia de pagar por assinatura e você recebe todo mês uma caixa de cuidados pessoais.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De onde vem inovação?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inovação é a palavra da vez.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inovar é fazer mudanças em algo que já existe?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inovar não é seguir o que todo mundo fala. Isso se chama tendência.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Quem segue tendências já está atrasado.” Murilo Gun&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quem prevê tendências está mais bem posicionado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Toda informação é irrelevante até darmos alguma relevância para ela.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pesquisa: Cadeias de Marcov&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pesquisa: A Mathematical Theory of Communication&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Informação não é volume de texto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pesquisa: Mahout&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Discutir qual linguagem de programação ou qual tecnologia é melhor, é como discutir novela da Globo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nós temos algumas centenas de linguagens de informação, para todos os gostos, para várias soluções de mercados diferentes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De acordo com Gordon Bell, a cada 10 anos a classe de computadores mudam.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Houve uma mudança drástica computacional desde 2007 até agora. Isso mudou não só nosso código, mas nosso comportamento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se você perceber, até 2007 websites para qualquer dispositivos não era realmente um problema. Você no máximo fazia sites para alguns celulares.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pesquisar: Elo Rating System, 1939, Arpad Elo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pesquisar: Vector Space Model, 1975, Gerald Salton&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Douglas Engelbart &amp;#8211; 1925 &amp;#8211; Primeira demonstração de mouse.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inovação é tornar o Impossível (ontem) possível.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Muito dinheiro não vai te levar para uma inovação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Teoria do macaco infinito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando não temos dinheiro nem tempo suficientes, nós precisamos pensar de forma diferente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inovação surge das restrições.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Assista Piratas do Vale do Silício.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Bons artistas copiam. Grandes artistas roubam.” Steve Jobs / Pablo Picasso&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seja um Grande Artista.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Web.br 2014 – Throttle e Debounce</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/web-br-2014-throttle-e-debounce/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/web-br-2014-throttle-e-debounce/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://twitter.com/almirfilho&#34;&gt;Almir Filho&lt;/a&gt; falou um pouco sobre dois métodos de JS que nos permite controlar o fluxo de eventos disparados pelos usuários.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Throttle e Debounce nos defende com a frequencia de eventos que os usuários ativam no seu site/sistema como eventos de click, resize, scroll, mouseover, etc…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por exemplo, quando o cara clica várias vezes em um botão que ativa algo em AJAX. Uma submissão de form ou uma compra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você não pode prever que o usuário clique apenas uma vez no botão. Ele sempre vai clicar várias vezes, por motivos diversos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como algiém que é novo na web, que acha que tem que clicar duas vezes na internet para ativar alguma coisa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No momento do resize da janela, por exemplo, o quando redimensionamos a janela, esse evento é disparado milhares de vezes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hoje todos os browsers tem ferramentas para vermos as taxas de custo de rendering e painting&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como você controla a frequência de eventos disparados pelos usuários?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Throttle veio da engenharia mecânica. Ela é uma válvula que controla o fluxo de combustivel no motor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Podemos usar a mesma ideia do Throttle para controlar o fluxo de eventos disparados pelo usuários. Controlando a execução.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por exemplo, a quantidade de frequência que o evento de scroll é disparado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O debounce cancela os eventos anteriores e executa apenas o último.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um caso comum: quando o fulano clica ou aperta uma tecla vezes seguidas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Caso de uso: auto complete. Quando você faz um auto complete com requisições ajax. O usuário digita tudo de uma vez.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você não pode executar o auto complete a partir do momento que o usuário digita cada tecla.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Leia sobre Throttle e Debounce aqui! &lt;a href=&#34;http://loopinfinito.com.br/2013/09/24/throttle-e-debounce-patterns-em-javascript/&#34;&gt;http://loopinfinito.com.br/2013/09/24/throttle-e-debounce-patterns-em-javascript/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conferência Web.br 2014 e os 25 anos da Web</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/conferencia-web-w3c-2014-e-os-25-anos-da-web/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/conferencia-web-w3c-2014-e-os-25-anos-da-web/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Em 2014 a Web completa 25 anos e o W3C 20 anos de existência. Para celebrar esses dois importantes momentos o W3C Brasil vai promover diversas ações durante a &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/&#34;&gt;Conferência Web W3C Brasil 2014&lt;/a&gt;. O evento já tem data e local definidos: 25 e 26 de setembro em São Paulo e &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/inscricoes/&#34;&gt;as inscrições estão abertas&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;keynote-speakers-confirmados&#34;&gt;Keynote Speakers confirmados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignleft size-full&#34; src=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/wp-content/uploads/2014/07/fd.jpg&#34; alt=&#34;Foto de François Daoust&#34; width=&#34;150&#34; height=&#34;200&#34; style=&#34;float: left;padding: 10px&#34; /&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/tidoust&#34;&gt;François Daoust&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; é um dos líderes nas discussões e desenvolvimento da convergência entre Web e TV no W3C, com um foco específico em cenários multi-tela. Ele já contribui para projetos financiados pela União Européia, como o Mediascape e a parceria União Européia &amp;#8211; Brasil no projeto Global ITV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;François é um desenvolvedor de software com anos de experiência na construção de aplicações Web multi-plataforma. Ele se juntou a W3C em novembro de 2007, onde participou do &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2005/MWI/BPWG/&#34;&gt;Working Group Mobile Web Best Practices&lt;/a&gt;, do &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2011/webtv/&#34;&gt;Interest Group Web e TV&lt;/a&gt; e do &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2011/04/webrtc/&#34;&gt;Working Group Real Time Communications&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignleft size-full&#34; src=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/wp-content/uploads/2014/07/foto-doug.jpg&#34; alt=&#34;Foto de Doug Shepers&#34; width=&#34;150&#34; height=&#34;160&#34; style=&#34;float: left;padding: 10px&#34; /&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/shepazu&#34;&gt;Doug Schepers&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; é Developer Relation Lead do W3C. Desenvolve Websites desde 1998, e começou no desenvolvimento front-end em 2001 fazendo aplicações SVG e visualizações de dados. Trabalha no W3C desde 2007, coordenando e editando especificações para Working Groups, como o &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Graphics/SVG/&#34;&gt;SVG&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2008/webapps/&#34;&gt;WebApps&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2010/webevents/&#34;&gt;Web Events&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2012/pointerevents/&#34;&gt;Pointer Events&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2011/audio/&#34;&gt;Audio Working Group&lt;/a&gt;, e seus interesses atuais são a acessibilidade no SVG e Web Anotations. Coordenou a criação do site de documentação livre e multi-vendor &lt;a href=&#34;http://www.webplatform.org/&#34;&gt;WebPlatform.org&lt;/a&gt;. É apaixonado por ajudar desenvolvedores da Web e designers a terem voz na criação de padrões web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A programação completa estará disponível em breve no site da conferência &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/&#34;&gt;http://conferenciaweb.w3c.br/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chamada-de-trabalhos-tutoriais-e-casos-de-uso&#34;&gt;Chamada de trabalhos, tutoriais e casos de uso&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você também pode apresentar seu trabalho na Webbr2014. A &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/regulamento-cases/&#34;&gt;chamada de trabalhos, tutoriais e cases de uso&lt;/a&gt; para a conferência está aberta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As inscrições poderão ser feitas até o dia 02 de agosto pelo link &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/regulamento-cases/&#34;&gt;http://conferenciaweb.w3c.br/regulamento-cases/&lt;/a&gt;. Os trabalhos devem ser relacionados à Internet das Coisas/Web das coisas, Novos Negócios e Dados na Web.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;declare-seu-amor-pela-web&#34;&gt;Declare seu amor pela Web&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://webbr2014.tumblr.com/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://38.media.tumblr.com/avatar_0d5c004a67b3_128.png&#34; alt=&#34;Declare seu amor pela Web&#34; style=&#34;float: left;padding: 10px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;Como parte da celebração do aniversário da Web, o W3C Brasil está promovendo o Tumblr &amp;#8220;&lt;a href=&#34;http://webbr2014.tumblr.com/&#34;&gt;Declare seu amor pela Web&lt;/a&gt;&amp;#8220;. Esse Tumblr traz depoimentos de pessoas importantes para a Web e possibilita que qualquer pessoa possa enviar sua declaração de amor. Envie também seu vídeo de no máximo um minuto para o Tumblr. Os melhores vídeos ganharão cortesias para participar da conferência.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>