<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Trolls on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/trolls/index.xml</link>
    <description>Recent content in Trolls on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/trolls/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>BlogBits Podcast #4 – Anúncios na Web</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/blogbits-podcast-4-anuncios-na-web/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Mar 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/blogbits-podcast-4-anuncios-na-web/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No ar mais um podcast do &lt;a href=&#34;http://blogbits.com.br/&#34;&gt;BlogBits&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desta vez com a presença de &lt;a href=&#34;http://brunotorres.net/&#34;&gt;Bruno Torres&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://meiobit.com/&#34;&gt;Leo Faoro&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://mobilelife.com.br/&#34;&gt;Rigonatti&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://guileite.com/&#34;&gt;Gui Leite&lt;/a&gt;. Nem eu nem o Danilo Medeiros participamos. Eu gostaria muito de ter participado. Falamos sobre ferramentas como o &lt;a href=&#34;http://google.com/adsense&#34;&gt;Google Adsense&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://mercadolivre.com/&#34;&gt;Mercado Livre&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://submarino.com/&#34;&gt;Submarino&lt;/a&gt; e outras. Discutimos ainda um pouco sobre anúncios em Podcasts e outros assuntos, em um programa com 39 minutos e 17MB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A melhor maneira de acompanhar o podcast é adicionar o &lt;a href=&#34;http://blogbits.com.br/feed/&#34;&gt;feed&lt;/a&gt; em seu agregador favorito, mas você pode também baixar o programa em mp3 diretamente &lt;a href=&#34;http://blogbits.com.br/podcasts/blogbits-podcast-4.mp3&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse assunto é um muito polêmico&amp;#8230; eu concordo totalmente com a opinião que o Bruno Torres expressou nesse podcast.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas pessoas (ou &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/nao-alimente-os-trolls&#34;&gt;Trolls&lt;/a&gt;?) sempre reclamam dos anúncios neste site. Engraçado que eles falam como se os anúncios fossem aqueles feitos em flash que viajam pela tela te impedindo de ler o artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu coloquei algum limite para a propaganda aqui do Tableless. Os adsense do google sempre são textuais e aparecem no máximo 4 por página. O anúncio (a primeira imagem da coluna da esquerda) da &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/&#34;&gt;Visie&lt;/a&gt; (minha empresa e do &lt;a href=&#34;http://elcio.com.br/&#34;&gt;Elcio&lt;/a&gt;) não é abusivo. Os outros, Dreamhost, Firefox e etc, ficam lá embaixo na coluna da esquerda&amp;#8230; Muito abaixo da dobra. Realmente não tenho idéia do que eles reclamam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E você, o que acha?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Cuidado com as palavras e por favor, se identifique, anonimato eu bloqueio mesmo, não importando o conteúdo do comentário.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>