<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Otimizacao Para Buscadores on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/otimizacao-para-buscadores/index.xml</link>
    <description>Recent content in Otimizacao Para Buscadores on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/otimizacao-para-buscadores/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>SEO para iniciantes – O básico</title>
      <link>http://tableless.com.br/seo-iniciantes-basico/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/seo-iniciantes-basico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se você não sabe por onde começar o &lt;strong&gt;trabalho de SEO&lt;/strong&gt;, há alguns passos por onde você pode se aventurar até entender melhor todo o sistema. Os pontos à seguir são muito superficiais e nenhum garante que seu site ficará na primeira página. Mas a combinação de todos eles te garante uma base sólida para os pontos mais profundos do tratamento SEO.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;organizando-as-urls&#34;&gt;Organizando as URLs&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Coloque ordem na casa. Tenha um mapa do site com as URLs utilizadas em cada uma das páginas. Encontre as URLs antigas que mudaram e as que dão erro 404 (não encontrado). Mapeie todos esses endereços e utilize o .htaccess para colocar tudo em ordem novamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google tem o &lt;a href=&#34;http://www.google.com/webmasters/tools/&#34;&gt;WebMaster Tools&lt;/a&gt; que pode te ajudar a descobrir quais URLs estão quebradas (404), quais o Robô do Google indexou e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pelo arquivo .htaccess, redirecione os endereços antigos e possíveis endereços que usuários costumam digitar errado para o endereço correto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prefira sempre URLs amigáveis. São fáceis de lembrar e o Google dá pontos para URLs com termos relevantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essas são algumas ferramentas que podem lhe ajudar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.pagerank.net/&#34;&gt;http://www.pagerank.net/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.seochat.com/seo-tools/&#34;&gt;http://www.seochat.com/seo-tools/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tools.seobook.com/&#34;&gt;http://tools.seobook.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;estudo-de-palavras-chaves-e-termos-importantes&#34;&gt;Estudo de palavras-chaves e termos importantes&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Faça um estudo de palavras-chaves e termos importantes para o site. Para esse primeiro momento, você não precisa de um editor profissional para tratar do texto. Pergunte para usuários como eles chegaram até o site. Se chegaram por algum sistema de busca, pergunte pelo termo que ele utilizou. Selecione pessoas que não tem nada a ver com desenvolvimento e peça a elas para que façam uma busca no Google sobre o assunto que o site é relacionado. Essa é uma das melhores maneiras de saber quais as palavras mais importantes e que devem compor os textos do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois deste trabalho, você poderá espalhar as palavras-chaves títulos, parágrafos, em metatags, titles e  alts das imagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google tem um sistema chamado &lt;a href=&#34;https://adwords.google.com/select/KeywordToolExternal&#34;&gt;AdWord Keyword Tool&lt;/a&gt;. Ele foi feito para pessoas que tem campanhas no sistema de AdWords do Google possam encontrar palavras chaves mais relevantes e possam compor sua cartilha de anúncios. Mas o &lt;a href=&#34;https://adwords.google.com/select/KeywordToolExternal&#34;&gt;AdWord Keyword Tool&lt;/a&gt; pode ser usado para a escolha de palavras e termos relevantes para a composição dos textos do site. Neste sistema ele mostra a quantidade de buscas pela palavra e a popularidade da palavra entre os concorrentes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;titles-e-metatags&#34;&gt;Titles e Metatags&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É importante que cada uma das páginas do site &lt;strong&gt;tenha um Title e Metatags Descriptions diferentes&lt;/strong&gt;. Isso traz mais relevância às páginas e aumenta o alcance dos termos e palavras chaves. Tente fazer uma descrição e títulos relativos ao assunto abordado na página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não utiliza um CMS (muito aconselhável), tente fazer um gerenciamento de metatags com seu programador. É extremamente importante que você consiga facilmente modificar as metatags do seu site.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;textos-e-títulos&#34;&gt;Textos e Títulos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O designer que criou o layout pode prever lugares para Títulos, sub-títulos e parágrafos. Essa forma é uma boa maneira para dar mais relevância aos termos mais importantes do site. Lembre-se de cuidar do código dos títulos e parágrafos com carinho. Não substitua a tag P por spans ou qualquer outra tag. A tag P indica para os sistemas que aquelo bloco é um texto, e faz parte de uma redação. Colocando qualquer outra tag para marcar parágrafos ou títulos, você não estará dando a importância necessárias para os sistemas de busca e faltará com acessibilidade, o que pode ser muito pior para o seu público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nunca repita demasiadamente níveis de títulos&lt;/strong&gt;. Se você rechear seu código apenas com um tipo de título, por exemplo, H2. Você não estará dizendo ao buscador qual informação é mais importante. Ele entenderá que você está tentando dizer que todos os títulos tem a mesma importância, o que, obviamente, é mentira. Ele não conseguirá distinguir qual conteúdo é mais relevante e não pontuará bem seu site. Por isso, mescle os títulos. E classifique-os com as tags de acordo com a sua importância em relação ao texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas são apenas alguns passos simples que você mesmo pode controlar e monitorar. Como disse no começo, deixar tudo isso em ordem não quer dizer que você irá ficar em primeiro, seu concorrente pode ter feito isso antes de você e pode ter feito melhor. Por isso, há todo um trabalho que você precisa fazer para que os resultados sejam sempre mais efetivos e duradouros.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anotações sobre SEO</title>
      <link>http://tableless.com.br/anotacoes-seo/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/anotacoes-seo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;SEO é um assunto bastante interessante porque gira em torno de boatos, mitos e suposições. Na verdade, sabemos pouca coisa sobre o que ajuda ou não na boa colocação dos sites nos sistemas de busca. O engraçado é que esse mistério todo é levantado pelos próprios buscadores. Isso é necessário, sem dúvida. Imagine se qualquer pessoa pudessem fazer dinheiro. A situação é a mesma. Por isso, os buscadores, principalmente o Google, tem seus segredos e divulga apenas o necessário para que possamos fazer um bom trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O trabalho de SEO hoje é um pouco mais complexo do que 5 anos atrás, quando os Padrões Web começaram a ganhar força aqui no Brasil. Teve uma época em que era fácil fazer um site ficar em primeiro na busca orgânica do Google, bastava apenas retirar as tabelas da estrutura do site e utilizar as tags da maneira correta. Tive experiências de ter apenas convertido o código do site para Tableless (XHTML e CSS), e sem muito trabalho o site apareceu em primeiro lugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje não é tão fácil assim. O diferencial naquele tempo era o código limpo, semântico e legível. Atualmente qualquer site tem o código feito com CSS e um XHTML relativamente legível. Isso fez com que profissionais encontrassem outras maneiras de colocar os sites em lugares  privilegiados nas buscas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, é necessário que façamos muito além do que apenas uma mudança no código fonte. Há trabalho de textos, escolha, pesquisa e monitoramento de palavras chaves, relevância do texto, semântica dos elementos, cuidados com conteúdo duplicado, entre outros pontos importantes. Esses pontos devem ser combinados para que o resultado seja mais interessante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O trabalho de SEO é um trabalho feito por partes. Para que ele seja efetivo e tenha resultados duradouros, há uma série de passos que devem ser seguidos, que vão desde a estruturação do código até a criação de campanhas para levantar links relevantes apontando para o site. É um trabalho que leva tempo para que os resultados se tornem interessantes e que estimulem o cliente. Por isso é interessante informar ao cliente na hora da contratação do serviço, que resultados satisfatórios podem demorar para chegar. Dependendo do mercado que o cliente atua, pode levar semanas ou meses. Mesmo assim, relatórios semanais ou mensais são importantes para o cliente esteja ciente da evolução do seu investimento e possa decidir se quer ou não continuar com o trabalho. Dar um prazo de no mínimo três meses é algo que pode ser seguro para o profissional. Assim, há bastante tempo para que as alterações possam ser feitas e os robôs possam absorver toda a informação modificada e atualizar o ranking do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há alguns pontos que podemos controlar e que são básicos para o início do trabalho de SEO:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Otimização de código fonte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estudo e estrutura de palavras-chaves e termos importantes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Links externos para o site&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Idade da página&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/seo-sitemaps&#34;&gt;Criação do Sitemaps.xml&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;.HTACCESS atualizado&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Normalmente a otimização do código fonte e o estudo e edição de palavras e termos podem ser feitos por terceiros ou pelos próprios integrantes da equipe de desenvolvimento. Mesmo assim, para o trabalho com texto, é aconselhável contratar um editor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os links externos podem ser conseguidos a partir de campanhas online. Há trabalhos e parcerias que podem ser feitos com sites de terceiros, em comunidades e até mesmo blogueiros. A idéia é que seu site tenha conteúdo relevante e seja linkado em outro sites com relevância interessante e que o raking seja significativo. Isso também leva tempo e pode ser difícil dependendo do mercado que o cliente atua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A idade da página é outro ponto importante. Não se deve modificar URLs regularmente. O endereço de cada página é único e nada pode ser perdido. Se a URL deve ser modificada, o endereço antigo deve ser redirecionado para o endereço mais atual. Muitos CMS como o WordPress já vem munidos de permalinks e URLs amigáveis. Divulgar sempre um mesmo endereço é algo importante e não deve passar despercebido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A criação de um Sitemap.xml é importante para manter os buscadores atualizados sobre a relevância das páginas do seu site e regularidade de atualização. O WordPress tem plugins que fazem o Sitemap.xml específico para seu site e o mantem atualizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O .htaccess vai servir para o controle de endereços antigos e redirecionamento para os endereços mais atuais. Atenção: cuidado para que o .htaccess tenha redirecionamentos demais. Isso pode prejudicar o trabalho dos buscadores e algumas de suas páginas podem não ser redirecionadas corretamente.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>