<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Memex on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/memex/index.xml</link>
    <description>Recent content in Memex on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/memex/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>História da Web – Uma timeline</title>
      <link>http://tableless.com.br/historia-da-web-uma-timeline/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/historia-da-web-uma-timeline/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se você trabalha com web deve pelo menos ter a curiosidade de como tudo isso surgiu. Não foi algo criado subitamente, houve um processo, uma evolução que levou a web a ficar do jeito que é hoje. Essa história é muito longa e complicada. Por conta disso um cara chamado John Allsopp passou algum tempo ajudando a formar e entender como aconteceu a história da web e lançou agora o &lt;a href=&#34;http://webdirections.org/history/#0&#34;&gt;The Web History Timeline Project&lt;/a&gt; para ajudar a mapear todos estes momentos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A grande questão da história da web é: onde tudo começou? Quão antiga é a ideia de web?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas a ideia do projeto não é mapear a história completa da web. Allsopp está interessado em apontar os pontos mais importantes da história como a publicação de padrões importantes, lançamentos de softwares como o primeiro Browser, a fundação do W3C e outras coisas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interessante é perceber que no começo da &lt;a href=&#34;http://webdirections.org/history/#0&#34;&gt;Timeline&lt;/a&gt; parece que o foco dos antigos pesquisadores e pensadores era entender em como organizar uma grande massa de informação, de forma que essa informação pudesse ser reutilizada. A história do Hipertexto é recheada de ideias interessantes sobre como fazer isso. Daí surgem assuntos que levam ao &lt;a href=&#34;http://www.tipografos.net/internet/vanevar-bush.html&#34;&gt;Vannevar Bush&lt;/a&gt; com &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Memex&#34;&gt;Memex&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Ted_Nelson&#34;&gt;Ted Nelson&lt;/a&gt; com o &lt;a href=&#34;http://xanadu.com&#34;&gt;projeto Xanadu&lt;/a&gt; e outras histórias mais. Perceba como perto de 1990 um monte de coisas começaram a surgir mudando a forma como desenvolvíamos para internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A foto de destaque deste post é do &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Mundaneum&#34;&gt;The Mundaneum&lt;/a&gt;, fundado pelo Paul Otlet &amp;#8211; que cunhou o conceito de uma rede de computadores conectada em 1934 &amp;#8211; e o Henri La Fontaine. O The Mundaneum tinha o objetivo de recolher todo conhecimento do mundo e classificá-lo de acordo com o sistema que eles desenvolveram chamado de Classificação Decimal Universal &amp;#8211; Universal Decimal Classification.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto foi construído com a biblioteca Javascript &lt;a href=&#34;http://timeline.verite.co&#34;&gt;Timeline.js&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>