<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mark Down on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/mark-down/index.xml</link>
    <description>Recent content in Mark Down on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/mark-down/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Configurando o Sublime Text para escrever textos em MarkDown</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/configurando-o-sublime-text-para-escrever-textos-em-markdown/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/configurando-o-sublime-text-para-escrever-textos-em-markdown/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Neste artigo aprenderemos como configurar alguns plugins para o Sublime Text 2, para que você possa ter uma melhor experiência ao escrever textos em português com a linguagem de marcação de texto MarkDown, muito comum na criação de livros, artigos, tutoriais, e claro, dos arquivos README.md do GitHub.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;instalando-o-sublime-text-2&#34;&gt;Instalando o Sublime Text 2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você ainda não usou o Sublime Text? Eu duvido! Mas se não usou, aqui está a receita para a sua instalação:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;sudo add-apt-repository ppa:webupd8team/sublime-text-2
sudo apt-get update
sudo apt-get install sublime-text  
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ou acesse &lt;a href=&#34;http://www.sublimetext.com/&#34;&gt;o site oficial do Sublime Text&lt;/a&gt;, clicar em download e instalar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;instalando-o-dicionário-em-português&#34;&gt;Instalando o dicionário em português&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Após muito &amp;#8220;fuçar&amp;#8221; eu encontrei um dicionário em português que atende completamente as minhas necessidades como escritor. Tenho usado ele nos meus livros e recomendo para você também, lembrando que existem alguns dicionários antigos que estão perdidos por aí. Para você não perder tempo, criei um repositório no github com os arquivos corretos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para instalar o dicionário, primeiro acesse &lt;a href=&#34;https://github.com/danielschmitz/sublime_text_2_for_markdown&#34;&gt;este repositório&lt;/a&gt; e clique no botão &lt;code&gt;Download Zip&lt;/code&gt; (ou faça &lt;code&gt;git clone&lt;/code&gt; se for natural para você). Após fazer o download, copie a pasta &lt;code&gt;Languages&lt;/code&gt; para o seu diretório de configuração do Sublime Text, que depende do sistema operacional:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Windows: %APPDATA%\Sublime Text 2&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Linux: ~/.config/sublime-text-2/Packages/&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mac: ~/Library/Application Support/Sublime Text 2&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Após copiar a pasta Languages, volte ao Sublime Text e acesse  &lt;code&gt;View &amp;gt; Dictionary &amp;gt; Languages &amp;gt; pt_br &amp;gt; Portuguese(Brazilian)&lt;/code&gt;. Com o dicionário selecionado, use a tecla de atalho &lt;code&gt;F6&lt;/code&gt; para habilitar/desabilitar o spell check. As palavras que não estiverem no dicionário serão sublinhadas em vermelho, e pode-se usar o menu de contexto para correção.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;instalando-o-package-control&#34;&gt;Instalando o Package Control&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Package Control é o gerenciador de pacotes do Sublime Text. Para instalar ele, você deve acessar &lt;a href=&#34;https://packagecontrol.io/installation#st2&#34;&gt;https://packagecontrol.io/installation#st2&lt;/a&gt; e copiar todo texto que está na aba &amp;#8220;Sublime Text 2&amp;#8221;. Após copiar, vá ao Sublime Text, navegue até &lt;code&gt;View &amp;gt; Show Console&lt;/code&gt; e cole o texto no console que abre na parte inferior do Sublime. Após executar o comando, o Package Control é instalado e você deve reiniciar o editor. Talvez seja necessário reiniciar algumas vezes até o Package Control estabilizar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;instalando-pacotes-essenciais&#34;&gt;Instalando pacotes essenciais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para instalar um pacote, tecle &lt;code&gt;CTRL+SHIFT+P&lt;/code&gt; que é a tecla padrão do Sublime para executar comandos, e digite &amp;#8220;install package&amp;#8221; no menu de contexto. Aguarde alguns segundos e um novo menu cheio de pacotes será exibido. O primeiro que deve ser instalado é o &lt;code&gt;MarkDown Editing&lt;/code&gt;. Cuidado para não instalar Markdown Extended ao invés do Markdown Editing. Selecione-o e aguarde a instalação finalizar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro pacote necessário para instalação é o &lt;code&gt;Monokai Extended&lt;/code&gt;. Instale-o da mesma forma que fez com o pacote anterior.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;configuração&#34;&gt;Configuração&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos configurar nossos pacotes. Para isso, é necessário acessar &lt;code&gt;Preferences &amp;gt; Package Settings &amp;gt; MarkDown Editing &amp;gt; Markdown GFM Settings - USER&lt;/code&gt; e adicionar a seguinte configuração:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-json&#34;&gt;{
    &#34;color_scheme&#34;: &#34;Packages/Monokai Extended/Monokai Extended.tmTheme&#34;,
    &#34;draw_centered&#34;: true,
    &#34;wrap_width&#34;: 40,
    &#34;word_wrap&#34;: true,
    &#34;line_numbers&#34;: true
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Você pode alterar os parâmetros conforme a sua vontade. Nos parâmetros acima, já temos um visual semelhante a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/10/Captura-de-tela-de-2015-10-17-072103.png&#34; alt=&#34;Captura de tela de 2015-10-17 07:21:03&#34; width=&#34;1366&#34; height=&#34;768&#34; class=&#34;alignleft size-full wp-image-51761&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;configurações-extras&#34;&gt;Configurações extras&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As configurações acima serão aplicadas somente aos arquivos com a extensão &lt;code&gt;.md&lt;/code&gt;. Para realizar algumas configurações globais, você deve editar abrir &lt;code&gt;Preferences &amp;gt; Settings - User&lt;/code&gt;, e pode adicionar os parâmetros que desejar, conforme o exemplo a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-json&#34;&gt;{
    &#34;color_scheme&#34;: &#34;Packages/Color Scheme - Default/Monokai.tmTheme&#34;,
    &#34;font_face&#34;: &#34;Ubuntu&#34;,
    &#34;font_size&#34;: 20,
    &#34;line_numbers&#34;: true,
    &#34;tab_size&#34;: 4,
    &#34;translate_tabs_to_spaces&#34;: true
}
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;temas&#34;&gt;Temas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Existem diversos temas para serem instalados pelo Package Control. Um deles é o &lt;code&gt;Soda&lt;/code&gt;. Instale o package &lt;code&gt;Soda - Theme&lt;/code&gt; e após a instalação, volte ao &lt;code&gt;Settings - User&lt;/code&gt; e adicione a seguinte linha:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-json&#34;&gt;{
    ....conf iniciais
    &#34;translate_tabs_to_spaces&#34;: true,
   &lt;strong&gt; &#34;theme&#34;: &#34;Soda Dark.sublime-theme&#34;&lt;/strong&gt;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Reinicie o Sublime Text 2 e pronto, temos uma configuração bem legal para editar arquivos Mark Down, veja:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/10/Captura-de-tela-de-2015-10-17-073140.png&#34; alt=&#34;Captura de tela de 2015-10-17 07:31:40&#34; width=&#34;1366&#34; height=&#34;768&#34; class=&#34;alignleft size-full wp-image-51763&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;outros-pacotes&#34;&gt;Outros pacotes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O sublime tem diversos packages úteis, vou deixar alguns a seguir que mais uso:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;git &amp;#8211; Execute os comandos do git pelo ctrl+shift+p&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;GitGutter &amp;#8211; Exibe as alterações de um arquivo git no editor&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Clipboard &amp;#8211; History &amp;#8211; History da área de transferência&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Deixe nos comentários os pacotes que você usa.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>