<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Pdf on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/pdf/index.xml</link>
    <description>Recent content in Pdf on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/pdf/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>PDF sobre Produtividade</title>
      <link>http://tableless.com.br/pdf-sobre-produtividade/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/pdf-sobre-produtividade/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;JABÁ&lt;/strong&gt;: Há algum tempo trabalhando com treinamento, tive a oportunidade de conhecer desenvolvedores das mais diversas empresas, em vários estados. E percebi que há diferenças muito grandes no nível de conhecimento. De um lado, os twitters, bloggers, antenados leitores de feeds sempre ligados na última novidade. De outro, os programadores que migraram com dificuldade de Win32 para a Web, e estão usando praticamente a mesma tecnologia há seis ou sete anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é incomum encontrar, por exemplo, equipes inteiras de desenvolvedores que não trabalham com controle de versão. Ou gente que nunca ouviu falar em testes unitários. Ou quem ainda acredita que simplesmente aprender UML vai resolver todos os seus problemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pior do que isso, ainda há por aí, acreditem, uma multidão de desenvolvedores que ainda constrói layout com tabelas, usa muito pouco CSS e apenas edição visual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É pensando nisso que escrevi o documento &amp;#8220;&lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/pdf/cadastro.pt&#34;&gt;Produtividade Web 2.0&lt;/a&gt;&amp;#8220;, de 68 páginas, que estamos agora disponibilizando por apenas R$ 19,90. Parte do material do Workshop de Produtividade da Visie, ele não foi escrito para lhe dar as respostas e ensinar como fazer cada coisa, mas para lhe dar as perguntas certas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nosso objetivo é colocar minhocas na sua cabeça, na de sua equipe, e na de seu chefe. Bom proveito!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS.: Você também pode baixar de graça &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/pdf/&#34;&gt;nossa apostila de XSLT&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PDF grátis sobre XSLT</title>
      <link>http://tableless.com.br/pdf-gratis-sobre-xslt/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jan 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/pdf-gratis-sobre-xslt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/&#34;&gt;Visie&lt;/a&gt; está disponibilizando um &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/cursosrapidos/&#34;&gt;PDF grátis sobre XSLT&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A linguagem XSLT é utilizada para transformar dados de um formato XML em vários outros formatos. Há implementações de XSLT para praticamente qualquer linguagem de programação disponível hoje, incluindo PHP, JSP, ASP, ColdFusion, Python, Visual Basic, .NET e Delphi. No PDF estudamos os fundamentos e principais comandos da linguagem, permitindo a transformação de conteúdo baseado em XML em formatos como TXT, CSV, HTML e o próprio XML. Entre os exemplos realizados estão a transformação em HTML de um arquivo XML com dados de previsão do tempo atualizados em tempo real, e a criação de um sistema de clipping de notícias baseado em RSS ou ATOM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O conteúdo do PDF era usado para ministrar cursos aqui na Visie sobre XSLT. Se quiser sugerir alguma alteração, por favor, me diga. E claro, divulgue para outros desenvolvedores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aproveite!&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>