<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Eventos E Workshops on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/categories/eventos-e-workshops/index.xml</link>
    <description>Recent content in Eventos E Workshops on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/categories/eventos-e-workshops/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>FITIC – Feira Internacional de Tecnologia de Informação e Comunicação</title>
      <link>http://tableless.com.br/fitic-feira-internacional-de-tecnologia-de-informacao-e-comunicacao/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/fitic-feira-internacional-de-tecnologia-de-informacao-e-comunicacao/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A FITIC, realizará a sua primeira edição no São Paulo Expo em Dezembro. Com uma área de 20.000 m², a FITIC será a maior Feira de Tecnologia e Inovação da América Latina, focando o consumidor final, com expositores já confirmados nos segmentos de Realidade Virtual, Drones, Impressão 3D, software, hardware, eletrônica de consumo, inovação, entre outros e conta com o apoio do Sebrae-SP, Softex – Associação para promoção da excelência do software brasileiro, Canaltech, Tableless, Rede HCNOAR, VR Tech News, entre outros patrocinadores e parceiros a serem anunciados brevemente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre outras atividades vamos promover em parceria com a Futuriste workshop de montagem e pilotagem de drones com certificação e palestra com os temas &amp;#8221;Empreendedorismo no mercado de Drones&amp;#8221; e &amp;#8221;Piloto de drones: investimento e retorno&amp;#8221;. A empresa Boa Impressão 3D também terá presença com o tema &amp;#8221;5 motivos para ter e 1 para não ter uma impressora 3D&amp;#8221;. Apresentação de novos produtos, área de Inovação com startups brasileiras e estrangeiras convidadas, demonstrando protótipos de novas tecnologias, Job Market para carreiras em tecnologia, competição de startups tecnológicas, FPV Drone Racing com pilotos profissionais, e muito mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O público poderá conhecer, experimentar e até adquirir produtos ou serviços em exposição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os ingressos já estão a venda pelo site da FITIC e através do Ingresso Rápido, com preço promocional de lançamento com 50% de desconto (por tempo limitado).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando: 15 a 18 de Dezembro de 2016&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Onde: São Paulo Expo &amp;#8211; Rodovia dos Imigrantes, KM 1,5 – São Paulo – SP&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Horário: 11h às 23h&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Site: &lt;a href=&#34;http://fitic.com.br&#34;&gt;http://fitic.com.br&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode ter 50% de desconto pela Ingress Rápido. &lt;a href=&#34;http://fitic.com.br/emkt/22_06/softex/emkt_fitic_convite.html&#34;&gt;Veja mais informações aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Encontro de Desenvolvedores em São Paulo</title>
      <link>http://tableless.com.br/encontro-de-desenvolvedores-em-sao-paulo/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/encontro-de-desenvolvedores-em-sao-paulo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/18o-encontro-locaweb-sao-paulo/&#34;&gt;Encontro Locaweb de São Paulo&lt;/a&gt; de 2016 será dia 22 de Junho e vai contar com 3 salas: marketing digital, e-commerce e desenvolvimento. O conteúdo está super interessante, com várias palestras de alto nível!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na sala de desenvolvimento, por exemplo, teremos o George Guimarães, da Plataformatec; o Vinicius Hana da Nubank e Roberta Lopes, do StackOverflow, com talks sobre Elixir, microservices e arquitetura respectivamente; além disso, estarão presentes Cid Não Salvo, Martha Gabriel, Fábio Akita e mais um monte de gente muito legal!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para as comunidades que estiveram próximas da gente nos últimos tempos, estamos oferecendo um código promocional que dá direito a 50% de desconto. Quem aproveitar até lá, pode garantir o ingresso a míseros R$ 50,00. &lt;strong&gt;Para garantir a inscrição com 50% de desconto, utilizem o código PRCLW.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;img src=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/files/2016/03/Diego-eis-60x80.png&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Diego Eis&lt;/strong&gt; &amp;#8211; do Tableless sobre a Falácia do Desenvolvedor Full Stack
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;img src=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/files/2016/03/Renan-Final-60x80.png&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Renan Ranelli da Xerpa&lt;/strong&gt; &amp;#8211; mais conhecido como Milhouse &amp;#8211; vai falar sobre como evitar que o sonho de adotar novas tecnologias se torne um pesadolo!
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;img src=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/files/2016/03/Roberta-final-60x80.png&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Roberta Lopes Arcoverde da Stack Overflow&lt;/strong&gt;, falando sobre a arquitetura pragmática do Stack Overflow
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;img src=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/files/2016/06/Vinicius-Hana-2-60x80.png&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Vinicius Hana da Nubank&lt;/strong&gt;, falando sobre Microservices lá na Nubank
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;img src=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/files/2016/03/GeorgeGuimaraes1-60x80.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;George Guimarães da Plataformatec&lt;/strong&gt;, falando sobre a mais nova linguagem Elixir: programação funcional e pragmática
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;img src=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/files/2016/03/hugo-barauna-2-1-60x80.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Hugo Baraúna da PlataformaTec&lt;/strong&gt;, falando sobre Pirâmide de testes: repensando a sua estrátegia e tática de testes.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;img src=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/files/2016/05/Akita-60x80.png&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Fabio Akita da Code Miner&lt;/strong&gt;, falando sobre Otimização Prematura: a Raíz de Todo o Mal
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Encontro Desenvolvedores Recife – 05/Maio</title>
      <link>http://tableless.com.br/encontro-desenvolvedores-recife-05maio/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/encontro-desenvolvedores-recife-05maio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Estamos passando por diversas cidades como Porto Alegre, Curitiba, São Paulo. A nossa próxima parada é Recife, no dia 05 de Maio! Veja abaixo os palestrantes que estamos levando. &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/&#34;&gt;Você pode se cadastrar&lt;/a&gt; direto no site da Locaweb, &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/18o-encontro-locaweb-recife/&#34;&gt;tanto para Recife&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/&#34;&gt;quanto para outras cidades&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No final do Post, você confere a data de todos os eventos. Quer desconto? 50% usando o cupom &lt;strong&gt;PRCTABLELESS&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;img src=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/files/2016/03/Renan-Final-60x80.png&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Renan Ranelli da Xerpa&lt;/strong&gt; &amp;#8211; mais conhecido como Milhouse &amp;#8211; vai falar sobre como evitar que o sonho de adotar novas tecnologias se torne um pesadolo!
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;img src=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/files/2016/03/jean-carlo-emer-60x80.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Jean Carlo Emer da Globo&lt;/strong&gt;, falando sobre aplicações web usando React. Ele fala bastante sobre a experiência que tiveram na Globo, com o Globo Play.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;img src=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/files/2016/03/Willian-Final-60x80.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Willian Fernandes da Sticker Mule&lt;/strong&gt;, falando sobre Rails como API de Single Page Apps.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;img src=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/files/2016/03/Roberta-final-60x80.png&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Roberta Lopes Arcoverde da Stack Overflow&lt;/strong&gt;, falando sobre a arquitetura pragmática do Stack Overflow
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;img src=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/files/2016/03/GeorgeGuimaraes1-60x80.jpg&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;George Guimarães da Plataformatec&lt;/strong&gt;, falando sobre a mais nova linguagem Elixir: programação funcional e pragmática
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;img src=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/files/2016/04/Sergio-Lopes-60x80.png&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Sergio Lopes da Caelum&lt;/strong&gt;, falando o modelo RAIL para performance Front-end.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Datas dos eventos nas próximas cidades:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/18o-encontro-locaweb-recife/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Recife&lt;/strong&gt; dia 05 de Maio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/18o-encontro-locaweb-curitiba/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Curitiba&lt;/strong&gt; dia 21 de Maio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/18o-encontro-locaweb-porto-alegre/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Porto Alegre&lt;/strong&gt; dia 09 de Junho&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/18o-encontro-locaweb-sao-paulo/&#34;&gt;&lt;strong&gt;São Paulo&lt;/strong&gt; dia 22 de Junho&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br&#34; rel=&#34;attachment wp-att-53829&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/04/FB_post_cidades2.jpg&#34; alt=&#34;FB_post_cidades2&#34; width=&#34;716&#34; height=&#34;600&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-53829&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Por que inscrever seu site no prêmio de acessibilidade?</title>
      <link>http://tableless.com.br/por-que-inscrever-seu-site-no-premio-de-acessibilidade/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/por-que-inscrever-seu-site-no-premio-de-acessibilidade/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Tenho conversado com algumas pessoas que trabalham com desenvolvimento e tem belos sites que poderiam participar do &lt;a href=&#34;http://premio.ceweb.br/&#34;&gt;Prêmio Nacional de Acessibilidade na Web&lt;/a&gt;. Quando recomendo que inscrevam seu trabalho, ouço os mais diversos argumentos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Não tenho chance de ganhar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não tenho material para inscrever&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Meu site não é 100% acessível&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não conheço todos os requisitos de acessibilidade&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Baseado nessas respostas, gostaria de elencar alguns bons motivos para que as pessoas sim, inscrevam seu site no prêmio:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;você-tem-chances-sim-de-ganhar&#34;&gt;Você tem chances sim de ganhar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O site inscrito passa por uma avaliação inicial e os inscritos recebem orientações para corrigir o código em tempo de uma nova avaliação. Muitas vezes os comentários apontam para simples correções. Com o site corrigido, as chances de ficar entre os finalistas aumenta consideravelmente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;basta-descrever-as-boas-práticas-usadas-para-inscrever-um-projeto&#34;&gt;Basta descrever as boas práticas usadas para inscrever um projeto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para inscrever um projeto web basta preencher um formulário com a URL do projeto e uma descrição das boas práticas utilizadas no desenvolvimento do site. Estruturação de cabeçalhos, textos alternativos, uso de ARIA e por ai vai. Você vai perceber que boa parte dessas boas práticas já são feitas de forma automática durante o desenvolvimento do projeto. Você não está &amp;#8220;incluindo acessibilidade&amp;#8221;. Ela já faz parte do processo de desenvolvimento.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-prêmio-não-é-um-selo-de-site-100-acessível&#34;&gt;O prêmio não é um selo de site 100% acessível&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O objetivo do prêmio é reconhecer iniciativas que vão tornar a Web mais acessível. A premiação não é um selo e sim um reconhecimento pelo trabalho em tornar a Web mais acessível. Seu site pode não ser 100% acessível, mas ele pode ser melhor que boa parte dos sites. E pode ficar melhor ainda.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-site-será-avaliado-por-especialistas&#34;&gt;O site será avaliado por especialistas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Talvez a parte mais valiosa do prêmio na minha opinião. O site vai passar por uma bateria de avaliações feitas por mais de 20 especialistas em acessibilidade, usabilidade e padrões Web. Independente de classificar o site entre os finalistas, o relatório com os comentários da comissão que avalia o site é um ótimo material para promover mudanças que melhorem a acessibilidade do site. Esse documento é entregue somente para o responsável do site. Ninguém mais vai ter acesso a esse relatório.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;existe-muito-material-sobre-acessibilidade-na-web&#34;&gt;Existe muito material sobre acessibilidade na Web&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Além da documentação do W3C, como as &lt;a href=&#34;https://www.w3.org/Translations/WCAG20-pt-br/&#34;&gt;WCAG 2.0 (em português)&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://www.w3.org/TR/wai-aria/&#34;&gt;WAI-ARIA 1.0&lt;/a&gt;, existe muito conteúdo espalhado pela rede. Aqui no &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/?s=acessibilidade&#34;&gt;Tableless tem muito material sobre acessibilidade&lt;/a&gt;, além de artigos, palestras, tutoriais e vídeos espalhados pela rede.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-premiação&#34;&gt;A premiação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O prêmio é encerrado com uma bela premiação. Além de participar da cerimônia de premiação, divulgação e publicação das melhores práticas de acessibilidade, ganhar um &lt;strong&gt;prêmio de R$ 5.000,00&lt;/strong&gt; e um troféu de melhor projeto Web do ano não é nada mal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O prêmio tem uma função muito nobre: Aumentar a preocupação com a acessibilidade na Web nas mais diversas áreas. Nós, como desenvolvedores, temos um papel fundamental na mudança desse cenário de uma web cheia de barreiras para uma que seja inclusiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As &lt;a href=&#34;http://premio.ceweb.br/inscricoes/&#34;&gt;inscrições são gratuitas e estão abertas&lt;/a&gt; até o mês de maio. Maiores informações, como categorias, premiação e regulamento podem ser acessadas na página do prêmio em &lt;a href=&#34;http://premio.ceweb.br/&#34;&gt;http://premio.ceweb.br/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conheça os primeiros palestrantes da Webbr2015</title>
      <link>http://tableless.com.br/conheca-os-primeiros-palestrantes-da-webbr2015/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/conheca-os-primeiros-palestrantes-da-webbr2015/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/inscricoes&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/wp-content/themes/webbr2015/assets/img/logos/logo--webbr.svg&#34; alt=&#34;Logo da Conferência Web W3C Brasil 2015&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/inscricoes&#34;&gt;Lote de inscrições para a Webbr 2015 por R$ 80,00 termina segunda-feira, dia 3 de agosto!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/wp-content/uploads/2015/07/Andrei-Sambra-220x300.jpeg&#34; alt=&#34;Foto de Andrei Sambra&#34; style=&#34;float:left;margin: 10px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A abertura do evento será sobre re-descentralizar da Web! que contará com &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/trends/#andreisambra&#34;&gt;&lt;strong&gt;Andrei Sambra&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, Research Associate do W3C, para discutir o tema como keynote speaker da conferência. O pesquisador comentará os atuais esforços de padronização feitos pelo World Wide Web Consortium (W3C), além dos processos de tradução tecnológica do Massachusetts Institute of Technology (MIT) para construir aplicações e serviços descentralizados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além da participação do keynote internacional, diversos especialistas brasileiros abordarão temas importantes para manter a essência da Web aberta como seu principal aspecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/palestrantes2015.jpg&#34; alt=&#34;Imagem com foto dos primeiros palestrantes da Webbr2015&#34; width=&#34;750&#34; height=&#34;515&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-50520&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/trends/#sergiolopes&#34;&gt;&lt;strong&gt;Sérgio Lopes&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, instrutor e desenvolvedor da Caellum, vai falar sobre as grandes melhorias do &lt;strong&gt;HTTP2&lt;/strong&gt; e como isso vai beneficiar tanto o usuário como o desenvolvedor. Nessa palestra, Sérgio vai mostrar os novos recursos do HTTP/2 e como eles simplificam o desenvolvimento, tornam obsoletas várias práticas atuais e deixam as páginas mais rápidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/trends/#jaydsongomes&#34;&gt;&lt;strong&gt;Jaydson Lopes&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, desenvolvedor de software sênior do Terra, vai abordar as novidades do &lt;strong&gt;ECMAScript 6&lt;/strong&gt; e como elas podem influenciar o desenvolvimendo da Web e o futuro do JavaScript. Atualmente é impensável considerar a Web sem o uso do JavaScript e é por isso que essa tecnologia tem papel fundamental na Web que queremos no futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/openweb/#cironunes&#34;&gt;&lt;strong&gt;Ciro Nunes&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, front-end engineer na Questrade, fará uma palestra sobre &lt;strong&gt;AngularJS 2&lt;/strong&gt; e o futuro do desenvolvimento Front-end. Em 2012 o AngularJS foi criado e levou o desenvolvimento Front-end ao próximo nível, simplificando a criação de componentes e a testar o código JavaScript. A web evoluiu, chegaram os Web Components e as especificações da ES2015 e 16, possibilitando ao framework tirar proveito dessas novidades e ficar muito menor e mais rápido. Nessa palestra Ciro quer vai mostrar um pouco do que será o futuro do desenvolvimento Front-end com o Angular 2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/openweb/#luizcortereal&#34;&gt;&lt;strong&gt;Luis Corte Real&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, desenvolvedor de software da TecSinapse, vai mostrar como construindo uma experiência agradável na Web desde o começo com &lt;strong&gt;progressive enhancement&lt;/strong&gt;. Desenvolver sites e sistemas web que funcionem bem em todas as plataformas continua desafiador, mesmo com a evolução dos navegadores. Isso porque temos uma diversidade cada vez maior de dispositivos, navegadores e, também, usuários. Como proporcionar uma experiência de navegação agradável e funcional para todos? É sobre isso que fala o progressive enhancement. Nesta palestra serão explorados o conceito na prática, vendo problemas comuns de navegação, como aplicar progressive enhancement e quais benefícios essa técnica nos traz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/trends/#alexandregaigalas&#34;&gt;&lt;strong&gt;Alexandre Gaigalas&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; vai dar uma palestra sobre &lt;strong&gt;Hipermídia para Serviços&lt;/strong&gt;. Mais especificamente sobre projetos de serviços REST do ponto de vista dos padrões (standards) e os papeis interessantes que diferentes especificações podem ter nessa arquitetura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/openweb/#rafaelrinaldi&#34;&gt;&lt;strong&gt;Rafael Rinaldi&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, Desenvolvedor da Netshoes, vai abordar de forma detalhada a &lt;strong&gt;arquitetura CSS&lt;/strong&gt;. A grande maioria dos desenvolvedores web tem uma relação de amor e ódio com CSS. Fato é que o ódio geralmente está ligado a não saber direito como as coisas funcionam e falta de organização. O objetivo é mostrar como a organização da arquitetura CSS é fundamental para qualquer projeto na Web e como isso impacta tanto o desenvolvedor como o usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além dos temas relacionados com a Open Web, haverá uma trilha exclusiva para abordar questões sobre &lt;strong&gt;Segurança e Privacidade&lt;/strong&gt;. Nessa trilha, &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/privacy/#fernandoike&#34;&gt;&lt;strong&gt;Fernando Ike&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, Engenheiro de Solução da Exceda/Akamai, vai dar uma palestra sobre &lt;strong&gt;Docker&lt;/strong&gt; e falar sobre essa tal de container-revolução. Containers são usados há muito tempo, no entanto nos últimos anos tem sido usados massivamente tornando o mais novo buzzword junto&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;como microservices. Docker é o início dessa revolução, mas o que ele tem de tão especial para essa tal de container-revolução?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A conferência contará ainda com a palestra da &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/privacy/#camilagomes&#34;&gt;&lt;strong&gt;Camila Gomes&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, administradora de sistemas e DevOps na empresa 7COMm Informática, sobre &lt;strong&gt;Tails – Privacidade para todos&lt;/strong&gt;, em todos os lugares. Não ser rastreado na internet é uma necessidade para os mais diferentes perfis de pessoas, mas nem todos possuem conhecimentos técnicos sobre segurança de informação para isso. Nesta palestra Camila vai apresentar o Tails, um sistema operacional livre, personalizado e recheado de ferramentas que tem por objetivo preservar a segurança e anonimato do usuário em qualquer lugar, pronto para navegar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/privacy/#nandovieira&#34;&gt;&lt;strong&gt;Nando Vieira&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, Web Developer no Heroku, vai falar dar uma palestra sobre &lt;strong&gt;Construindo Aplicações Web Mais Seguras&lt;/strong&gt;. Manter sua aplicação segura é tão importante quanto o desenvolvimento em si. Infelizmente nem todo desenvolvedor faz a sua parte para garantir que os riscos de ataques foram minimizados. Nessa palestra o usuário verá os problemas mais comuns, entenderá porque é importante manter seu aplicativo atualizado e conhecerá algumas boas práticas para minimizar as chances de ser hackeado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A conferência também terá workshops e tutoriais. Já estão confirmados workshops de REST com &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/workshop/#leonardoruosso&#34;&gt;Leonardo Ruosso&lt;/a&gt; ,da Tata Consultancy Services, e Frameworks da moda, com &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/workshop/#hannelitavante&#34;&gt;Hanneli Tavante&lt;/a&gt;, da Codeminer. Também estão confirmados os tutoriais de WCAG e WAI-ARIA com &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/workshop/#talitapagani&#34;&gt;Talita Pagani&lt;/a&gt;, da UFSCar, e SVG com &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/workshop/#helderdarocha&#34;&gt;Helder da Rocha&lt;/a&gt;, da Argo Navis Informática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/inscricoes/&#34;&gt;inscrições estão abertas e o lote promocional a R$ 80,00&lt;/a&gt; vai até o dia 3 de agosto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Participe! Fique atento ao &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/&#34;&gt;site da conferência&lt;/a&gt;. Em breve novos palestrantes serão divulgados.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como criar e manter uma cultura de desenvolvimento no seu time</title>
      <link>http://tableless.com.br/cultura-organizacional/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/cultura-organizacional/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Quando falamos em desenvolvimento na área de tecnologia, logo pensamos na tarefa de programar, desenvolver código, softwares ou produtos relacionados ao digital e informática. Mas o desenvolvimento que abordaremos neste artigo refere-se ao desenvolvimento do profissional em si, seja na carreira ou nas suas funções dentro da empresa em que trabalha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A intenção aqui não é falar sobre ferramentas ou metodologias para desenvolvimento das tarefas da equipe, gerenciamento de projetos, ou como ser mais produtivo e evitar perda de tempo e trabalhos desnecessários, até porque, são inúmeras as opções existentes no mercado de tecnologia, aplicadas desde que a informática existe. Apenas para citar algumas destas metodologias, temos as &lt;em&gt;&lt;strong&gt;tech-talks&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; (reuniões informais entre profissionais de tecnologia, com o objetivo de estimular a expansão do conhecimento através da discussão entre pessoas especializadas &lt;sup&gt;&lt;a href=&#34;http://ibaldo.com.br/blog/2012/02/28/techtalk/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;), reuniões diárias, semanais, quinzenais ou mensais, também conhecidas como &lt;em&gt;dailys&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;weeklys&lt;/em&gt;, etc., parte de metodologias ágeis de desenvolvimento e programação extrema como &lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/desenvolvimento-agil-utilizando-scrum/&#34;&gt;Scrum&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, _&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Kanban&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Kanban&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, ou ainda, &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.administradores.com.br/noticias/carreira/entenda-a-diferenca-entre-coaching-e-mentoring/53772/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;coaching&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;_&lt;a href=&#34;http://www.administradores.com.br/noticias/carreira/entenda-a-diferenca-entre-coaching-e-mentoring/53772/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; e &lt;/a&gt;_&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.administradores.com.br/noticias/carreira/entenda-a-diferenca-entre-coaching-e-mentoring/53772/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;mentoring&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.devmedia.com.br/implementando-pair-programming-em-sua-equipe/1694&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;pair programming&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, ou &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://dojoto.info/mas-afinal-de-contas-o-que-e-o-coding-dojo.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Dojo&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;._&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este artigo, inspirado nas discussões do &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://sp.femug.com/t/femug-23-ied-sao-paulo-pauta/468&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;FEMUG SP #23&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, realizado no Instituto Europeu de Design em Julho de 2015 em São Paulo, busca falar de desenvolvimento pessoal, ou melhor, o desenvolvimento dos profissionais dentro de uma empresa: eu, você, todos nós.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;quais-as-estratégias-para-melhorar-o-desenvolvimento-profissional-e-criar-ambientes-mais-agradáveis&#34;&gt;Quais as estratégias para melhorar o desenvolvimento profissional e criar ambientes mais agradáveis?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nenhuma empresa sobrevive sem clientes, ao mesmo tempo que nenhuma empresa sobrevive sem bons profissionais motivados e em busca de gerar novos negócios, de crescimento, carreira e satisfação. A mentalidade das empresas de sucesso é focar no ativo mais valioso que elas possuem: o próprio funcionário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante o encontro do FEMUG que discutiu o tema deste artigo, &lt;a href=&#34;http://dnl.pw/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Daniel Filho&lt;/a&gt; trouxe uma dúvida:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Embora seja mais comum discutirmos técnicas e ferramentas para entregarmos projetos em menos tempo e com mais qualidade, o que sua empresa faz para manter o desenvolvimento pessoal dos profissionais?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A verdade é que poucas pessoas conseguiram encontrar motivações reais quando o assunto é desenvolvimento pessoal dentro de um time. A grande maioria encontrava apenas motivos para produzir mais e gerenciar melhor as entregas, prazos e demandas. Mas algumas soluções simples foram apresentadas para nos ajudar a manter uma real cultura de desenvolvimento. Para as empresas ou líderes que investem no desenvolvimento de um time, e depois perdem o funcionário para outras empresas, não se preocupem: um bom profissional saberá reconhecer aqueles que o ajudaram nesta jornada, e você só tem a ganhar fazendo parte desta história. Eis algumas sugestões:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8211-conversas-pessoais-one-to-one&#34;&gt;&amp;#8211; Conversas pessoais (&lt;em&gt;one to one&lt;/em&gt;)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Líderes e gestores que mantêm conversas particulares frequentes com cada integrante do time, conseguem obter informações valiosas sobre o clima organizacional, resolvendo problemas pequenos antes que se tornem grandes, contaminando toda a equipe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acho interessante citar uma máxima que gosto muito: &lt;em&gt;uma maçã podre apodrece todo o cesto&lt;/em&gt;. Uma conversa simples de &lt;em&gt;feedback&lt;/em&gt; pode sanar problemas como brincadeiras de mal gosto entre alguns integrantes do time, resolver desavenças pessoais, encontrar soluções mais eficazes para horários de entrada e saída, prazo de entrega das tarefas, novas ferramentas e tecnologias de desenvolvimento, enfim, a proposta é não perder o controle e acompanhar de perto tudo o que acontece na equipe. Porém, não adianta fazer isto apenas uma vez: a frequência é o segredo do sucesso desta prática. Resolver conflitos internos é uma grande arma para alcançar satisfação no trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta prática também pode ser realizada com conversas entre membros da mesma empresa ou equipe, isto é, horizontalmente, compartilhando o conhecimento e trocando informações importantes. Talvez o seu colega considere algo muito importante, mas você não saiba porque nunca tiveram a oportunidade de falar sobre isto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8211-patrocínio-de-cursos&#34;&gt;&amp;#8211; Patrocínio de cursos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta prática demanda certo investimento financeiro, mas pode ser resolvida com boas parcerias entre escolas e instituições de ensino, cursos online, entre outras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Permitir que os integrantes de um time escolham cursos interessantes a serem feitos para aprimoramento profissional e pessoal pode resultar em ganhos de performance e vantagem competitiva para a própria empresa, além de lapidar a prata da casa: o funcionário. Vale reforçar novamente que, não é preciso ter medo caso o profissional mude de emprego mesmo depois de ter recebido algum investimento em sua qualificação. O mundo dá voltas, e um dia vocês poderão trabalhar juntos novamente, serem parceiros, cliente um do outro, mas enquanto ele estiver dentro do seu time, o benefício é colhido ali mesmo, com um funcionário motivado e satisfeito.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8211-incentivo-para-participação-em-eventos&#34;&gt;&amp;#8211; Incentivo para participação em eventos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Participar de eventos e encontros reforça o &lt;em&gt;networking&lt;/em&gt;, reduz a timidez, e nos mantém atualizado com profissionais que realizam trabalhos similares aos nossos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trocar experiências com realidades diferentes é um grande aprendizado para qualquer time e para o desenvolvimento pessoal de cada um. Incentivar funcionários para participar de eventos gera resultados para o time e para empresa, além de divulgar o nome da sua organização em meio a outros profissionais da área.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isto também demanda investimento financeiro, mas saber escolher entre cursos de curta duração e até mesmo fora do horário de trabalho pode economizar no caixa da empresa e trazer retorno na qualidade do time.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8211-benefícios-extras&#34;&gt;&amp;#8211; Benefícios extras&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Parcerias com academias de ginástica, patrocinar a quadra para jogar futebol quinzenalmente, liberar funcionários para trabalhar _home-office_ a fim de fugir do trânsito podem ser recompensadores em termos de desenvolvimento pessoal na cultura da equipe. Desconto para comprar livros, espaço agradável para quem traz comida de casa, oferecer lanches saudáveis, salas de descompressão, entre outros, são recursos simples de serem implantados, e apesar de parecerem atitudes pequenas, refletem em ambientes mais agradáveis e profissionais mais felizes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O bem-estar do time nem sempre está relacionado a recompensas materiais ou altos salários. Mesmo que sua empresa não tenha departamento de recursos humanos, responsável por pensar nestas estratégias, parte de cada um de nós sugerir e melhorar o ambiente e o meio em que convivemos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se mesmo com estas sugestões seu time não conseguir manter uma cultura de desenvolvimento proativa, não desista: atitudes enraizadas não mudam do dia para a noite. É preciso paciência para manter uma cultura de desenvolvimento que produza efeitos notáveis, mas cada pequeno passo é importante. Comece, por exemplo, participando dos encontros do FEMUG no seu estado. Se não existe nenhum, chame a galera e organize o primeiro. E se você tem outras práticas e sugestões aplicadas no local onde trabalhe, deixe um comentário. A cultura de desenvolvimento de um time começa individualmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_A pauta do FEMUG SP #23, inspiração para este artigo, foi sugerida por &lt;a href=&#34;http://rinaldi.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Rafael Rinaldi&lt;/a&gt;, organizador do evento._&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hack in POA 2015</title>
      <link>http://tableless.com.br/hack-poa-2015/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/hack-poa-2015/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;hack-in-poa-2015&#34;&gt;&lt;strong&gt;Hack In POA 2015&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para entendimento hackathon seria uma maratona de programação e resolução de ideias. Onde temos como participantes programadores, designers e arquitetos de software.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Indo mais a fundo, o termo &amp;#8220;hack&amp;#8221; (programar de forma excepcional) e &amp;#8220;marathon&amp;#8221; (maratona).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento ocorreu nos dias &lt;sup&gt;11&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;04&lt;/sub&gt; e &lt;sup&gt;12&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;04&lt;/sub&gt; no estado do Rio Grande do sul, Porto Alegre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foram mais de 24 horas de programação em torno da criação de um produto viável para se colocar no mercado. O encontro foi organizado pela Globo.com como forma de comemoração pela empresa estar se instalando em um dos pólos tecnológicos de Porto Alegre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foram mais de 800 pessoas inscritas e um total de 150 participantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste artigo irei colocar minhas experiências e pontos que influenciaram bastante o fluxo de trabalho durante os dois dias.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;credenciamento&#34;&gt;Credenciamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já no credenciamento tive grandes alegrias começando pela receptividade do pessoal da Globo.com em entregar de forma organizada os kit&amp;#8217;s para o pessoal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos kit&amp;#8217;s poderíamos encontrar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pasta de dentes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Escova de dentes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Caderno anotações&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Caneta&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Camiseta (muito bonita por sinal)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arduino Uno (sim, você leu certo, Arduino)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;img-class-aligncenter-wp-image-48385-src-http-tableless-com-br-wp-content-uploads-2015-04-arduino-jpg-alt-arduino-width-365-height-486-1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/arduino.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-48385&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/arduino.jpg&#34; alt=&#34;arduino&#34; width=&#34;365&#34; height=&#34;486&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&#34;apresentação&#34;&gt;Apresentação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dando inicio a abertura do evento se conheceu um pouco sobre as metologias e ferramentas utilizadas dentro da Globo.com para desenvolvimento de suas ferramentas e novos projetos. Junto a isto, foi apresentando alguns membros do time que auxiliaram os participantes durante os dois dias do hackathon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com as apresentações feitas, todos foram convidados a finalizar até o começo do período da tarde a montagem dos times.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;hora-de-codar&#34;&gt;Hora de Codar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Apartir dai foram horas e mais horas codificando, revisando usabilidade de layouts, ajustando novas features, solucionando erros obscuros e claro, tendo todo um suporte da Globo.com.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante as milhares de horas de revisão das ideia que seriam apresentadas ao final do hackathon, foi oferecido várias refeições, lanches, coffebreaks. E claro, sem deixar passar uma geladeira com refrigerantes, sucos, milkshakes, bebidas energéticas que nós revigoravam a todo o momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/timelove.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-48386&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/timelove.jpg&#34; alt=&#34;timelove&#34; width=&#34;365&#34; height=&#34;274&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;time-to-friends&#34;&gt;Time to friends&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A cada parada tínhamos tempo para fazer novas conexões, conhecer outras mentes inovadoras e que estavam buscando novos desafios. Uma nova conversa era sinônimo de conhecimento, aprendizado e muitas vezes amizade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foram vários momentos  felizes, mas também de cansaço principalmente durante a madrugada. Muitas pessoas trabalhando para conclusão de suas ideias, o que tornava aquele ambiente ainda mais encantador e atrativo para novas linhas de código.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chegando-ao-final&#34;&gt;Chegando ao final&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Próximo do final fomos avisados para prepararmos nossas apresentações mostrando o que foi desenvolvido nas várias horas de diversão que tivemos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E foi ae que a perna começou a tremer e ao mesmo tempo aquele sorrisão no rosto de felicidade ao compartilhar a ideia criada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi um festival de ideias criativas, pessoas empenhadas, todos aplaudindo as apresentações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim tivemos as premiações de melhor aplicação desenvolvida e das categorias web, mobile, cidadania.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evento sobre desenvolvimento em Porto Alegre – #17elw</title>
      <link>http://tableless.com.br/falando-sobre-desenvolvimento-em-porto-alegre-17elw/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/falando-sobre-desenvolvimento-em-porto-alegre-17elw/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pessoal, estarei no Encontro Locaweb que vai acontecer no dia 07 de Maio, falando sobre desenvolvimento web junto com o &lt;a href=&#34;http://about.me/akitaonrails&#34;&gt;Akita&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://jcemer.com/&#34;&gt;Jean Carlo Emer&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://sergiolopes.org/&#34;&gt;Sergio Caelum&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://rinaldi.io/&#34;&gt;Rafael Rinaldi&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://pothix.com/blog&#34;&gt;Pothix&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://diegoeis.com/&#34;&gt;eu&lt;/a&gt;! E pra alegrar a galera, &lt;strong&gt;arranjei pra gente 5 ingressos cortesia&lt;/strong&gt; para o evento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ser um dos ganhadores &lt;a href=&#34;https://twitter.com/tableless/status/590847933957832704&#34;&gt;você precisa retwittar este tweet&lt;/a&gt; e se certificar que você está seguindo o &lt;a href=&#34;http://twitter.com/tableless&#34;&gt;@tableless&lt;/a&gt; lá no Twitter.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;
  &lt;p&gt;
    Ganhe um ingresso para o &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/17elw?src=hash&#34;&gt;#17elw&lt;/a&gt; de POA e assista o &lt;a href=&#34;https://twitter.com/AkitaOnRails&#34;&gt;@AkitaOnRails&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://twitter.com/sergio_caelum&#34;&gt;@sergio_caelum&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://twitter.com/jcemer&#34;&gt;@jcemer&lt;/a&gt; falando! RT agora! &lt;a href=&#34;http://t.co/Op94GavZWX&#34;&gt;http://t.co/Op94GavZWX&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    &amp;mdash; Tableless (@tableless) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/tableless/status/590847933957832704&#34;&gt;April 22, 2015&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Iremos fazer o sorteio de 5 ganhadores na sexta-feira. Se você não é de Porto Alegre e quiser participar, não há problema. Mas você precisará nos dar certeza de que vai viajar para ver o evento.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GDG DevFest Extended 2015</title>
      <link>http://tableless.com.br/gdg-devfest-extended-2015/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/gdg-devfest-extended-2015/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Grupo de Desenvolvedores Google (GDG) das cidades de Salvador, Recife, Fortaleza, Belo Horizonte e Curitiba realizam no dia 28 de março o GDG DevFest Extended 2015. O objetivo é ser um evento focado nas tecnologias do Google, tendo como público alvo gestores, empreendedores, desenvolvedores e estudantes acontecendo nos estados com participações locais e remotas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento terá duração de 1 (um) dia, dedicado a palestras ministradas por especialistas reconhecidos nacionalmente. Contaremos com especialistas em várias tecnologias que apresentarão palestras, permitindo a troca de experiências com profissionais e estudantes de toda a região.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estão programadas apresentações de grandes nomes do cenário nacional como Wilson Mendes (Google Developer Expert AngularJS). Juan José Rodriguez (Google Developer Group Lima e Google Business Group Peru), Rafael Verger (JusBrasil), Willian Justen (Queremos!), Beto Muniz (HE:Labs) e muitos outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Informações mais detalhadas, como chegar e também a página de inscrição estão nos sites do evento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Salvador&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Senai Cimatec, Av. Orlando Gomes, 1845, Piatã &lt;a href=&#34;http://gdg­salvador.github.io/extended.html&#34;&gt;http://gdg­salvador.github.io/extended.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Belo Horizonte&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;UNA, João Pinheiro, Av. João Pinheiro, 580, centro &lt;a href=&#34;http://www.gdgbh.org/extended/&#34;&gt;http://www.gdgbh.org/extended/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Curitiba&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Universidade Positivo ­ Campus Osório, Praça Gen. Osório, 125, centro &lt;a href=&#34;http://extends.gdgcuritiba.com.br/&#34;&gt;http://extends.gdgcuritiba.com.br/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Recife&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rua Benfica, 455, Madalena &lt;a href=&#34;http://www.gdgrecife.com/extended/&#34;&gt;http://www.gdgrecife.com/extended/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evento:​GDG DevFest Extended 2015 Data:​28 de março&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Horário:​ &lt;strong&gt;08:30&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Curadoria do Tableless no Encontro Locaweb 2015</title>
      <link>http://tableless.com.br/curadoria-tableless-no-encontro-locaweb-2015/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/curadoria-tableless-no-encontro-locaweb-2015/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde o ano passado o &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/proximos-eventos/&#34;&gt;Encontro Locaweb&lt;/a&gt; tem dedicado uma sala exclusiva para os desenvolvedores e o Tableless tem feito a curadoria da sala, escolhendo os palestrantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este ano iremos passar pelas seguintes cidades: Belo Horizonte (06 de Março), Recife (18 de Março), Curitiba (11 de Abril), Porto Alegre (07 de Maio), Rio de Janeiro (19 de Maio) e São Paulo (18 de Junho).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os palestrantes abaixo falarão em todas as cidades:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter.com/rafaelrinaldi&#34;&gt;Rafael Rinaldi&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;: Dissecando o protocolo HTTP2.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter.com/sergio_caelum&#34;&gt;Sérgio Lopes&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;: Tudo que você precisa saber sobre &lt;picture&gt; e srcset.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter.com/pothix&#34;&gt;Willian Molinari (Pothix)&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;: As escolhas do programador.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter.com/omauriciosoares&#34;&gt;Maurício Soares&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;: JavaScript para adultos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;E estes outros são convidados para falarem em algumas cidades:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter.com/akitaonrails&#34;&gt;Akita&lt;/a&gt;, em SP&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter.com/danielfilho&#34;&gt;Daniel Filho&lt;/a&gt;, em SP e RJ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter.com/eduardolundgren&#34;&gt;Eduardo Lundgreen&lt;/a&gt;, em Recife&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter.com/horaciosoares&#34;&gt;Horácio Soares&lt;/a&gt;, no Rio de Janeiro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter.com/patidecia&#34;&gt;Patrícia De Cia&lt;/a&gt;, em Curitiba&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter.com/jcemer&#34;&gt;Jean Carlo Emer&lt;/a&gt;, em POA&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter.com/mobtec&#34;&gt;Guilherme Moser&lt;/a&gt;, em POA&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Iremos falar bastante sobre front-end, back-end e UX. AS salas são para desenvolvedores web e curiosos. Todas as &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/proximos-eventos/&#34;&gt;datas e informações podem ser encontradas aqui&lt;/a&gt;. O valor são simbólicos R$50,00. Bem barato para um evento deste tamanho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://bit.ly/1EYAPnB&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/02/post-17elw-garantaseulugar.png&#34; alt=&#34;17 Encontro Locaweb&#34; width=&#34;716&#34; height=&#34;600&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-46938&#34; srcset=&#34;uploads/2015/02/post-17elw-garantaseulugar.png 716w, uploads/2015/02/post-17elw-garantaseulugar-166x139.png 166w, uploads/2015/02/post-17elw-garantaseulugar-400x335.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 716px) 100vw, 716px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Implementação PSD para HTML &#43; SASS</title>
      <link>http://tableless.com.br/implementacao-psd-para-html-sass/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/implementacao-psd-para-html-sass/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.eventials.com/tableless/live-coding-implementando-psd-para-html-css/&#34;&gt;Dia 12 de Fevereiro, uma Quinta-feira, iremos fazer um Webinar na Eventials mostrando a implementação de um PSD direto para HTML + SASS.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu mesmo farei essa apresentação e tentarei abordar &lt;a href=&#34;https://www.eventials.com/tableless/live-coding-implementando-psd-para-html-css/&#34;&gt;o máximo possível em até 3 horas de Live Coding&lt;/a&gt;. Todo o código e também o layout será compartilhado durante e após a aula via GIT.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Irei implementar o layout abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/02/Real_pixel.jpg&#34; alt=&#34;Real_pixel&#34; width=&#34;1763&#34; height=&#34;1245&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-46800&#34; srcset=&#34;uploads/2015/02/Real_pixel.jpg 1763w, uploads/2015/02/Real_pixel-197x139.jpg 197w, uploads/2015/02/Real_pixel-400x282.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1763px) 100vw, 1763px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos escrever muito HTML e CSS, além de um monte de dicas sobre como montar códigos bem estruturados. Usarei o Sublime Text, por isso pode ser que você veja alguns truques do editor que facilitam o trabalho diário. As imagens serão recortadas antes para gente salvar algum tempo. Mas o resto tudo eu irei fazer na hora, on the fly, com direito a pitaco e tapa na cara. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O valor é de R$45 e você terá acesso ao vídeo a hora que quiser. Os dados completos são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Quando?&lt;/strong&gt; Dia &lt;sup&gt;12&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;02&lt;/sub&gt;, Quinta-feira, às 19:30&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Onde?&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://www.eventials.com/tableless/live-coding-implementando-psd-para-html-css/&#34;&gt;Online direto na Eventials&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Quanto?&lt;/strong&gt; R$45, e poderá ver o vídeo quantas vezes quiser depois.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.eventials.com/tableless/live-coding-implementando-psd-para-html-css/&#34;&gt;Cadastre-se já!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nós já fizemos um Webinar desse tempos atrás, se quiser ver:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.eventials.com/tableless/live-coding-implementando-um-layout-com-html-css/&#34;&gt;https://www.eventials.com/tableless/live-coding-implementando-um-layout-com-html-css/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Participe da cerimônia de premiação do Todos@Web</title>
      <link>http://tableless.com.br/participe-da-cerimonia-de-premiacao-todosweb/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/participe-da-cerimonia-de-premiacao-todosweb/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;No dia 4 de dezembro de 2014 acontece o momento máximo da acessibilidade na Web no Brasil. Nessa noite serão conhecidos os vencedores da terceira edição do &lt;a href=&#34;http://premio.w3c.br/&#34;&gt;Prêmio Nacional de Acessibilidade na Web&lt;/a&gt;, organizado pelo W3C Brasil e CGI.br. Dezenas de especialistas em acessibilidade estarão presente entre os finalistas e avaliadores dos trabalhos para celebrar a Web inclusiva, que não cria barreiras de acesso para as pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante a cerimônia o público vai conhecer quais são as pessoas e instituições que vem fomentando a acessibilidade na Web no Brasil, as tecnologias assistivas e aplicativos inovadores que possibilitam o acesso a Web de pessoas com deficiência e projetos web que não criem barreiras para pessoas com deficiências e seguem boas práticas de acessibilidade em seus sites. O melhor projeto Web inscrito será premiado com o Prêmio MAQ de Acessibilidade na Web, em homenagem ao pioneiro na luta pelo acesso de pessoas com deficiências no Brasil, Marco Antônio de Queiroz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para assistir a cerimônia é necessário fazer a inscrição prévia enviando um e-mail para &lt;a href=&#34;mailto:eventos@nic.br&#34;&gt;eventos@nic.br&lt;/a&gt; com nome completo e telefone para contato até o dia 2 de dezembro. Em até dois dias úteis você receberá a confirmação da sua participação. A entrada é gratuita.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;workshop-de-acessibilidade-na-web&#34;&gt;Workshop de acessibilidade na Web&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Antes da cerimônia, a partir das 15:00, haverá um workshop de acessibilidade na Web no local do evento, com a participação dos finalistas do prêmio para um debate e discussão sobre boas práticas em acessibilidade na Web. A participação no workshop também é gratuita e vagas são limitadas, então faça já a sua inscrição, enviando também um e-mail para &lt;a href=&#34;mailto:eventos@nic.br&#34;&gt;eventos@nic.br&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;anote-na-agenda&#34;&gt;Anote na agenda&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Data&lt;/strong&gt;: 4 de dezembro de 2014&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hora&lt;/strong&gt;: O workshop começa às 15:00 e a cerimônia de premiação às 19:00&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Local&lt;/strong&gt;: Auditório da Secretaria de Estado dos Direitos da Pessoa com Deficiência &amp;#8211; Memorial da Inclusão, em São Paulo&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Endereço&lt;/strong&gt;: Av. Auro Soares de Moura Andrade, 564 &amp;#8211; portão 10 Barra Funda &amp;#8211; São Paulo &amp;#8211; SP &amp;#8211; CEP: 01156-001&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Estacionamento&lt;/strong&gt;: Acesso pelo portão 15&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maiores informações estão disponíveis no site da premiação em &lt;a href=&#34;http://premio.w3c.br/cerimonia/&#34;&gt;http://premio.w3c.br/cerimonia/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gravação do Tableless Conference 2014</title>
      <link>http://tableless.com.br/gravacao-tableless-conference-2014/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/gravacao-tableless-conference-2014/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Muitos que não conseguiram comparecer ao evento do Tableless (&lt;a href=&#34;http://bit.ly/videos-tablelessconf2014&#34;&gt;Tableless Conference&lt;/a&gt;) deste ano, podem assistir a todas as palestras comprando diretamente pela Eventials. Você terá acesso a todas as palestras, sem limites, por R$75.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para adquirir, &lt;a href=&#34;http://bit.ly/videos-tablelessconf2014&#34;&gt;clique aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São &lt;a href=&#34;https://www.eventials.com/tableless/groups/3-tableless-conference-2014/&#34;&gt;7 palestras&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Tag History &amp;#8211; Uma breve história da Teia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;E se você não usasse jQuery?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Service Workers &amp;#8211; O jeito certo de fazer offline&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como funciona e o que é Data Binding&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O que o front-end pode aprender com o Rails?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Componentes para Todos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O Responsive Web Design não resolve tudo&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Gostaria de aproveitar e agradecer a todos os palestrantes: Clécio, Victor, Sergio, Nando, Lucas e Jean! Vocês foram demais. Mesmo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para todo mundo que foi, um grande, grande abraço. Como disse lá várias vezes, o Tableless só é o que é por causa do apoio de vocês. Obrigado a todos que assistiram! &amp;lt;3&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GDG Tech Talk Salvador</title>
      <link>http://tableless.com.br/gdg-tech-talk-salvador/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/gdg-tech-talk-salvador/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se você gosta de tecnologia, desenvolvimento web e mora em Salvador, participe do Google Developer Group de Salvador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Grupo de Desenvolvedores Google (GDG) Salvador realiza no dia 1 de novembro o GDG Tech Talk Salvador. O objetivo é ser um evento focado nas tecnologias do Google, tendo como público alvo gestores, empreendedores, desenvolvedores e estudantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento terá duração de 1 dia, dedicado a palestras ministradas por especialistas reconhecidos nacionalmente. Contaremos também com especialistas enviados pelo próprio Google, que apresentarão palestras, permitindo a troca de experiências com profissionais e estudantes de toda a região nordeste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estão programadas apresentações de grandes nomes do cenário nacional como Osvaldo Matos, CTO da Jusbrasil e Rafael Miranda da HE:Mobile além da participação de representantes de comunidades locais como Google Business Group e LinguÁgil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento será realizado no Senai Cimatec, localizado na Avenida Orlando gomes, 1845, em Salvador, Bahia. O evento é gratuito, mas as vagas são limitadas, portanto garanta já a sua no site do evento. Informações mais detalhadas, como chegar e também a página de inscrição estão no site do evento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evento: GDG Tech Talk&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Data: 01 de novembro&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Horário: 08:30&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Local: Senai Cimatec, Avenida Orlando gomes, 1845, em Salvador, Bahia&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Site: &lt;a href=&#34;http://techtalk.gdgsalvador.info/&#34;&gt;http://techtalk.gdgsalvador.info/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tableless Conference #3 – 2014</title>
      <link>http://tableless.com.br/tableless-conference-3-2014/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/tableless-conference-3-2014/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Daqui alguns dias teremos o Tableless Conference 2014.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estamos correndo com os preparativos e &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/tablelessconf/&#34;&gt;você ainda pode participar&lt;/a&gt;. &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/tablelessconf/&#34;&gt;Ainda há vagas&lt;/a&gt;, mas estão acabando. Corre lá! &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/tablelessconf/&#34;&gt;Faltam pouco menos de 50 lugares ainda&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aviso para os que vão:&lt;/strong&gt; as 20 pessoas que chegarem primeiro no dia do evento ganharão canecas do Tableless. Há também broches, em número bem limitado!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/tablelessconf/#signup&#34; style=&#34;display: inline-block; vertical-align: middle; border: 3px solid #FFF; padding: 15px 30px; color: #FFF; font-weight: bold; text-decoration: none; display: inline-block; background: #27AE60; border-radius: 5px; line-height: 1; &#34;&gt;Inscreva-se &amp;#8211; R$150&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia é que sejam apenas 150 pessoas. Nada de muita gente, nada de empurra empurra. Queremos que você converse com todo mundo, inclusive com os palestrantes. Sobre os palestrantes, esse ano teremos:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr style=&#34;border-bottom: 1px solid #f1f1f1;&#34;&gt;
    &lt;td style=&#34;border-bottom: 0; display: inline-block; width: 150px;&#34;&gt;
      &lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/tablelessconf/images/sergio.jpg&#34; alt=&#34;Sérgio Lopes&#34; style=&#34;max-width: 100%; border-radius: 5px&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td style=&#34;border-bottom: 0; display: inline-block; width: 500px;&#34;&gt;
      &lt;p&gt;
        &lt;strong&gt;Sérgio Lopes&lt;/strong&gt; vai falar sobre ServiceWorkers. Se você já tentou usar a Application Cache API para suportar offline na Web, deve ter sofrido bastante. A nova especificação dos ServiceWorkers promete revolucionar o desenvolvimento Web com melhor controle de offline e outros truques que veremos nessa palestra.
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr style=&#34;border-bottom: 1px solid #f1f1f1;&#34;&gt;
    &lt;td style=&#34;border-bottom: 0; display: inline-block; width: 150px;&#34;&gt;
      &lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/tablelessconf/images/fnando.jpg&#34; alt=&#34;Fernando Vieira&#34; style=&#34;max-width: 100%; border-radius: 5px&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td style=&#34;border-bottom: 0; display: inline-block; width: 500px;&#34;&gt;
      &lt;p&gt;
        &lt;strong&gt;Fernando Vieira&lt;/strong&gt; vai falar sobre Data Binding. Conforme frameworks como AngularJS, Backbone, Ember e etc vão ficando cada vez mais populares, a ideia de manipular dados entre Model e View vai ficando mais clara para os devs front-end. O Fernando vai falar um pouco sobre como isso funciona, falando um pouco sobre conceitos como Two-Way Data Binding, Dirty Checking etc&amp;#8230;
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr style=&#34;border-bottom: 1px solid #f1f1f1;&#34;&gt;
    &lt;td style=&#34;border-bottom: 0; display: inline-block; width: 150px;&#34;&gt;
      &lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/tablelessconf/images/jean.jpg&#34; alt=&#34;Jean Emer&#34; style=&#34;max-width: 100%; border-radius: 5px&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td style=&#34;border-bottom: 0; display: inline-block; width: 500px;&#34;&gt;
      &lt;p&gt;
        &lt;strong&gt;Jean Carlo Emer&lt;/strong&gt; vai falar sobre Componentes. O Web Components está iniciando e pode ser a próxima moda da vez. Mas podemos nos aprofundar mais nessa ideia de componentização de elementos e seus comportamentos. O Jean Emer vai explicar melhor como podemos melhorar essa tarefa no nosso dia a dia.
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr style=&#34;border-bottom: 1px solid #f1f1f1;&#34;&gt;
    &lt;td style=&#34;border-bottom: 0; display: inline-block; width: 150px;&#34;&gt;
      &lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/tablelessconf/images/clecio.jpg&#34; alt=&#34;Clécio Bachini&#34; style=&#34;max-width: 100%; border-radius: 5px&#34; /&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td style=&#34;border-bottom: 0; display: inline-block; width: 500px;&#34;&gt;
      &lt;p&gt;
        &lt;strong&gt;Clécio Bachini&lt;/strong&gt; vai falar sobre Tags. Você acha que é um assunto superficial, mas você está redondamente enganado. A história das tags é algo interessantíssimo e não nasceu no HTML como muitos podem pensar. Já ouviu falar sobre SGML?&lt;/td&gt;
      &lt;/p&gt;&lt;/tr&gt; 
      
      &lt;tr style=&#34;border-bottom: 1px solid #f1f1f1;&#34;&gt;
        &lt;td style=&#34;border-bottom: 0; display: inline-block; width: 150px;&#34;&gt;
          &lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/tablelessconf/images/victor.png&#34; alt=&#34;Victor Cavalcante&#34; style=&#34;max-width: 100%; border-radius: 5px&#34; /&gt;
        &lt;/td&gt;
        
        &lt;td style=&#34;border-bottom: 0; display: inline-block; width: 500px;&#34;&gt;
          &lt;p&gt;
            &lt;strong&gt;Victor Cavalcante&lt;/strong&gt; vai falar sobre um cenário incomum: e se você não usasse jQuery? O Victor vai vai fazer uma comparação de alto nível sobre como você poderia fazer funções simples e complexas usando e ou não jQuery. Você já &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/considere-nao-usar-jquery/&#34;&gt;considerou não usar jQuery para algumas coisas&lt;/a&gt;?
          &lt;/p&gt;
        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      
      &lt;tr style=&#34;border-bottom: 1px solid #f1f1f1;&#34;&gt;
        &lt;td style=&#34;border-bottom: 0; display: inline-block; width: 150px;&#34;&gt;
          &lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/tablelessconf/images/lucas-mazza.jpg&#34; alt=&#34;Lucas Mazza&#34; style=&#34;max-width: 100%; border-radius: 5px&#34; /&gt;
        &lt;/td&gt;
        
        &lt;td style=&#34;border-bottom: 0; display: inline-block; width: 500px;&#34;&gt;
          &lt;p&gt;
            &lt;strong&gt;Lucas Mazza&lt;/strong&gt; vai falar sobre como o Rails, que completou 10 anos de vida, pode nos ajudar a construir as fundações para os próximos 10 anos do mundo de front-end. Vamos refletir sobre alguns aspectos que ajudaram a stack do framework a evoluir durante os anos e como podemos aplicar isso no mundo de CSS e JS para melhorar as nossas aplicações.
          &lt;/p&gt;
        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      
      &lt;tr style=&#34;border-bottom: 1px solid #f1f1f1;&#34;&gt;
        &lt;td style=&#34;border-bottom: 0; display: inline-block; width: 150px;&#34;&gt;
          &lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/tablelessconf/images/diego.jpg&#34; alt=&#34;Diego Eis&#34; style=&#34;max-width: 100%; border-radius: 5px&#34; /&gt;
        &lt;/td&gt;
        
        &lt;td style=&#34;border-bottom: 0; display: inline-block; width: 500px;&#34;&gt;
          &lt;p&gt;
            &lt;strong&gt;Eu&lt;/strong&gt; ainda não decidi, mas o nome da palestra que está martelando minha cabeça é: Não seja o próximo Zeno Rocha. Pois é. 😉 &lt;/td&gt;
          &lt;/p&gt;&lt;/tr&gt; &lt;/table&gt; 
          

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;      &amp;lt;p&amp;gt;
        Já agradecendo aos nossos patrocinadores: &amp;lt;a href=&amp;quot;http://locaweb.com.br/&amp;quot;&amp;gt;Locaweb&amp;lt;/a&amp;gt;, &amp;lt;a href=&amp;quot;http://caelum.com.br/&amp;quot;&amp;gt;Caelum&amp;lt;/a&amp;gt;, &amp;lt;a href=&amp;quot;http://www.w3c.br/&amp;quot;&amp;gt;W3C Brasil&amp;lt;/a&amp;gt; e &amp;lt;a href=&amp;quot;http://www.novatec.com.br/&amp;quot;&amp;gt;Editora Novatec&amp;lt;/a&amp;gt;.
      &amp;lt;/p&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>