<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2012 on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/2012/index.xml</link>
    <description>Recent content in 2012 on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/2012/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Um 2013 cheio de propósito</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/um-2013-cheio-de-proposito/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/um-2013-cheio-de-proposito/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Este post é longo e não tem versão TL;DR.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No começo falo muito sobre o que aconteceu comigo esse ano. No final falo o que quero fazer com o Tableless em 2013.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Este é meu último post pessoal aqui no Tableless. Quero desassociar artigos pessoais com os artigos do Tableless.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu tenho a tradição (na verdade tinha) de escrever um post de como foi o último ano do Tableless. É difícil eu não falar algo pessoal por que o Tableless está na minha vida todos os dia. Por isso esse post talvez seja mais de cunho pessoal do que algo mais &amp;#8220;institucional&amp;#8221;. Juro que vai ser a última vez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu gosto de escolher uma palavra para levar comigo durante o ano. Esse ano a palavra era &amp;#8220;mudar&amp;#8221;. E realmente tudo mudou.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;largando-o-osso&#34;&gt;Largando o osso&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Eu decidi sair da empresa onde eu era sócio. Durante 6 anos da minha vida eu me dediquei a ter uma empresa sobre desenvolvimento web que fazia as coisas realmente diferentes. Nestes 6 anos eu fiz diversos projetos, conheci muita gente e aprendi mais do que nunca. Aprendi muita coisa sobre gerência, administração, controle financeiro, negócios e tudo que envolve manter uma empresa. Comi grama por baixo durante muito tempo, mas também colhi ótimos frutos. Sei do bom e do ruim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse tempo e até hoje eu lido com profissionais sensacionais. Já treinei equipes de empresas como Globo, Yahoo!, Google, Itaú e uma série de outras. Já fechei negócios com empresas como Johnson &amp;amp; Johnson&amp;#8217;s, Nokia, Accenture e outros… São experiências que você guarda para você e tem que tomar muito cuidado pra que isso não perca o valor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu decidi sair por diversos motivos. Um deles era buscar uma experiência que eu não tinha e não havia maneira de adquirir essa experiência sem largar o osso. Decidi virar empregado. Eu nunca tinha sido empregado na minha vida, tirando os 6 meses de carteira assinada do meu primeiro emprego como assistente de web designer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sentia que faltava algo. Mesmo com toda a experiência que eu havia adquirido tendo uma empresa, sentia que faltava alguma coisa. Desde então eu larguei o osso. Abrir empresa é &amp;#8220;simples&amp;#8221; e você pode fazer isso a qualquer momento. Por isso eu arrisquei mais uma vez e virei empregado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;virando-empregado&#34;&gt;Virando empregado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma experiência totalmente nova para mim. Esse ano eu ganhei meu primeiro salário oficial. Ganhei meu primeiro décimo terceiro e minha primeira cesta de natal e fui promovido pela primeira vez na vida. Não que eu esteja feliz por isso ou prefira ser empregado do que dono. Na verdade o que importa é o seu propósito.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;propósito&#34;&gt;Propósito&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você deve estar dizendo que eu sou louco (burro, dá zero para ele) por ter deixado a empresa em que fundei e estar alegre agora por que eu recebi uma cesta de natal… Eu até entendendo seu desespero, mas tudo se resume a uma palavra: propósito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu tenho o propósito de mudar as coisas em minha volta. Não por que eu seja convencido e metido a ponto de achar que eu sou o cara e consigo mudar tudo a hora que eu bem entender, mas por que eu preciso tentar, eu preciso arriscar. Todo mundo precisa ter um propósito, todo mundo precisa ter um motivo para avançar, para seguir em frente, pra te dar tesão na hora de levantar numa manhã fria para ir trabalhar. Eu, graças a Deus, tenho isso. Eu trabalho com Web e não me vejo fazendo outra coisa. Eu não me vejo em outro mercado, mesmo gostando de diversos outras profissiões, é a web que me faz sorrir.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Na verdade o que importa é o seu propósito.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;É por isso que a única coisa que eu desejo a você em 2013 é que você tenha um propósito. Esse propósito vai ser seu motor… é o que vai te dar força. É o que vai te impulsionar todas as manhãs. É o que vai te fazer um profissional melhor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-tableless-em-2013&#34;&gt;O Tableless em 2013&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mudamos bastante o foco esse ano e vamos ainda mais em 2013. Queremos que o Tableless cresça e aborde assuntos importantes para o desenvolvedor web. Queremos que você aprenda muito. Queremos que você transborde de sabedoria. Você é o cara, véi.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;design&#34;&gt;Design&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pra começar, modificamos o site. De novo! 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu nunca me senti satisfeito com os designs do Tableless. Uma por que era eu que fazia, outra era por que não havia uma identidade que marcasse o site. Iremos manter essa nova identidade durante muito tempo, fazendo alguns realinhamentos durante o ano, mas mantendo a mesma linha visual. Assim ninguém fica perdido e conseguimos manter o site mais facilmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O novo design foi feito com a ideia de Mobile First. Isso quer dizer que desenhamos primeiro a versão mobile, priorizando apenas o que era importante para o usuário mobile se sentir confortável ao visitar. Uma experiência interessante por que te desafia na hora da montagem do HTML/CSS/JS. A ordem das coisas é totalmente alterada e a forma com que você planeja a implementação do projeto te faz pensar sempre em formas mais simples de se fazer, ainda mais se você estiver fazendo um site resposivo, onde você vai precisar usar o mesmo HTML para todos os dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Site responsivo é aquele site que se adequa aos diversos dispositivos e não aos diversos tamanhos de janelas de browser.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O Responsivo que fizemos no site não é nada inovador… mas precisa ser?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que é um site responsivo? É só aquele site que fica sambando quando você redimensiona a janela do browser? Claro que não. Site responsivo é aquele site que &lt;strong&gt;se adequa aos diversos dispositivos&lt;/strong&gt; e não a diversos tamanhos de janelas de browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você abrir em um smartphone, vai ver um site diferente das versões para desktop e tablet. Deixamos mais amigável para quem consome o site via smartphones e celulares com tela grande. O público do site que acessa com esses aparelhos ainda é pequeno, cerca de 3%. Tem crescido a cada dia… O problema era que o site anterior também não era um site responsivo de verdade. Não tinha uma versão mobile decente.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;frequência-de-atualizações&#34;&gt;Frequência de atualizações&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma das maiores reclamações do site é a falta de atualizações. Eu concordo. Ficamos muito, mas muito tempo sem atualizarmos o site e em parte é a falta de tempo mesmo. Mesmo tendo algo em torno de 10 autores, o site fica dias sem ser atualizado. Cada um tem seu tempo e todos os autores estão muito envolvidos com diversas outras iniciativas, o que é ótimo pra nós da comunidade web. Pessoalmente eu tento manter pelo menos um post por semana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 2013 quero que a frequência de novos posts aumente. Existem várias saídas para isso e já estamos testando duas soluções.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É isso&amp;#8230; Estamos fazendo de tudo pra melhorar a comunicação com você que lê e interage conosco. Um bom 2013 e o Tableless agradece a você, leitor gente fina, que está sempre conosco, nos ajudando a crescer e mostrando qual o melhor caminho. Que em 2013 seja um ano que tire seu fôlego, como 2012 foi para mim.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mozilla Webmaker</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/mozilla-webmaker/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/mozilla-webmaker/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Mozilla Webmaker é uma iniciativa da Mozilla para ajudar pessoas normais a entenderem melhor como a web funciona. A ideia é que todo mundo entenda de verdade como a web funciona.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The goal: help millions of people move from using the web to making the web. As part of Mozilla’s non-profit mission, we want to help the world increase their understanding of the web, take greater control of their online lives, and create a more web literate planet&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O usuário não precisa ser um profissional para ser um Webmaker. Do mesmo jeito que você não precisa ser um padeiro para fazer um pão ou um mecânico para trocar um pneu, você não precisa ser desenvolvedor web para entender como a web funciona. A Mozilla quer que qualquer usuário melhore suas skills, aumentando sua criatividade e inovando sua vida online.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ferramentas&#34;&gt;Ferramentas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para facilitar esse ciclo a Mozilla disponibiliza 3 ferramentas básicas para os Webmakers: O &lt;a href=&#34;https://webmaker.org/en-US/tools/#thimble&#34;&gt;Thimble&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://webmaker.org/en-US/tools/#x-ray-goggles&#34;&gt;X-Ray Goggles&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://webmaker.org/en-US/tools/#popcorn-maker&#34;&gt;Popcorn Maker&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Thimble é uma espécie de editor de código online, que mostra o resultado do HTML conforme o usuário digita. Muito interessante para alguém que não entende HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O X-Ray Goggle é como se fosse um inspector. Ele mostra a estrutura HTML da parte selecionada, podendo fazer edições e salvando para ver como ficou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Popcorn Maker ajuda o usuário a fazer vídeos diretamente pelo browser. O usuário utiliza o próprio browser para combinar vídeos com outros conteúdos do resto da web como textos, links, mapas e feeds. Muito interessante por que ensina o usuário a entender como combinar informações que estão separadas em diversos lugares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quer ajudar alguém a entender melhor da web? Apresente o Mozilla Webmaker para essa pessoa.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um guia completo de tipografia para a web</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/um-guia-completo-de-tipografia-para-a-web/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/um-guia-completo-de-tipografia-para-a-web/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Mesmo que você seja exclusivamente desenvolvedor front-end ou programador e passe bem longe de qualquer assunto relativo a design é importante saber um pouco sobre tipografia. Afinal, a maior parte do conteúdo da web é texto. Alguns até argumentam que &lt;a href=&#34;http://informationarchitects.net/blog/the-web-is-all-about-typography-period/&#34;&gt;95% da informação disponível na internet está em linguagem escrita&lt;/a&gt;&amp;#8230; Estatísticas polêmicas a parte, o fato é que é fundamental começarmos a tratar a tipografia não apenas como algo bonitinho e sim como uma parte fundamental da user interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a maior parte do tempo que um usuário gasta em um site é lendo o conteúdo é nossa obrigação fazer disto uma tarefa fácil e agradável. A regra fundamental de &amp;#8220;não faça o usuário pensar&amp;#8221; deve também ser estendida a tipografia. Podemos adicionar &amp;#8220;não faça o usuário forçar a vista&amp;#8221;, &amp;#8220;não faça o usuário colar a cara no monitor para entender o seu conteúdo&amp;#8221;&amp;#8230; Um site deve ser fácil de usar e para isto ele precisa ser fácil de ler. E usar desculpas do tipo &amp;#8220;Ah, mas ele pode aumentar o tamanho do texto pelo browser&amp;#8221; é demagogia pura. Imaginar que todo usuário final sabe configurar o tamanho do texto é uma ilusão confortável. Minha tia demora para encontrar o ícone do jogo de paciência na área de trabalho e me liga toda vez que precisa espetar o pen drive na entrada USB&amp;#8230; Conhecer tipografia é garantir que o seu usuário tenha uma boa experiência de navegação independente de seu nível de conhecimento técnico e, consequentemente, que seu cliente não perca visitas. Para isto é necessário conhecer alguns conceitos básicos. E pode ser até divertido&amp;#8230; Não vou vomitar regras neste artigo nem ensinar como criar e escolher fontes. A minha intenção aqui é fornecer algumas dicas teóricas e práticas sobre como melhorar a experiência de leitura na internet. Vamos a elas!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(E não. Simplesmente &lt;a href=&#34;http://www.comicsanscriminal.com/&#34; title=&#34;Comic Sans Criminal&#34;&gt;ficar longe da Comics Sans&lt;/a&gt; não te faz um expert em tipografia para a internet.)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;alinhamento&#34;&gt;Alinhamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A nossa direção natural de leitura no ocidente começa pelo canto superior esquerdo e depois caminha para a direita. Este é um dos motivos pelos quais textos alinhados a esquerda ou justificados são mais fáceis de ler, já que todas as linhas são iniciadas em um mesmo ponto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Blocos de texto alinhados a direita são difíceis de ler já que o ponto inicial de cada linha é completamente irregular. Textos centralizados também possuem o mesmo problema, mas podem ser usados para destacar blocos curtos de informações como títulos e citações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-7518&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/12/alinhamento.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;720&#34; height=&#34;480&#34; srcset=&#34;uploads/2012/12/alinhamento.png 720w, uploads/2012/12/alinhamento-300x200.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 720px) 100vw, 720px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O caso de textos justificados é um pouco mais complexo. O problema principal aqui é que na internet não existe hifenização. Por conta disto lacunas (também conhecidas como rios) são criadas entre as palavras o que torna a leitura muito desagradável. Ou seja, justifique apenas textos bem curtos que você possui um controle total. Palavra por palavra. Se é algo dinâmico esqueça pois muitas vezes o cliente final não vai ter este tipo de cuidado&amp;#8230;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-7525&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/12/lacunas.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;720&#34; height=&#34;480&#34; srcset=&#34;uploads/2012/12/lacunas.png 720w, uploads/2012/12/lacunas-300x200.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 720px) 100vw, 720px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É claro que nenhuma destas regras é inquebrável. Mas para quebrar regras é necessário primeiro conhece-las bem. Então se estiver na dúvida sobre qual alinhamento escolher faça o seguro e alinhe à esquerda sem justificar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;classificação-de-tipos&#34;&gt;Classificação de Tipos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A tipografia para internet é dividida em 5 famílias genéricas de fonte. Existem outras divisões e categorias utilizadas em design. Mas como o foco aqui é internet, só vou destrinchar o que está valendo para a web. As imagens dos exemplos abaixo foram retiradas da documentação da W3C no esboço &lt;a href=&#34;http://dev.w3.org/csswg/css3-fonts/&#34; title=&#34;CSS Font Modules Level 3&#34;&gt;CSS Font Modules Level 3&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;serif&#34;&gt;Serif&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;São os tipos que contem serifas, ou seja, pequenos traços, ornamentos e/ou prolongamentos que ocorrem no fim das hastes das letras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exemplos de tipos:&lt;/strong&gt; Times New Roman, Baskerville, Bookman, Century, Georgia, Garamond e Rockwell.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-7538&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/12/tipos-serifados.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;720&#34; height=&#34;240&#34; srcset=&#34;uploads/2012/12/tipos-serifados.png 720w, uploads/2012/12/tipos-serifados-300x100.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 720px) 100vw, 720px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;sans-serif&#34;&gt;Sans-serif&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Literalmente &amp;#8220;sem serifa&amp;#8221;. Este conjunto de tipos possui caracteres com hastes simples, sem nenhum tipo de ornamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exemplos de tipos:&lt;/strong&gt; Helvetica, Arial, Futura, Gill Sans, Univers e Frutiger&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-7539&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/12/tipos-sem-serifa.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;720&#34; height=&#34;240&#34; srcset=&#34;uploads/2012/12/tipos-sem-serifa.png 720w, uploads/2012/12/tipos-sem-serifa-300x100.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 720px) 100vw, 720px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;cursive&#34;&gt;Cursive&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;As fontes desta familia possuem caracteres inclinados, ligados e/ou conectados remetendo a escrita manuscrita. Também conhecida como Script ou Brush.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exemplos de tipos:&lt;/strong&gt; Comic Sans MS, Blackadder ITC, Lucida Handwriting, Brush Script&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-7540&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/12/tipos-cursivos.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;720&#34; height=&#34;240&#34; srcset=&#34;uploads/2012/12/tipos-cursivos.png 720w, uploads/2012/12/tipos-cursivos-300x100.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 720px) 100vw, 720px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;fantasy&#34;&gt;Fantasy&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;São fontes puramente decorativas, mas que ainda representam caracteres. Normalmente não possuem uma boa legibilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exemplos de tipos:&lt;/strong&gt; Papyrus, Impact, Haettenschweiler, Copperplate&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-7541&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/12/tipos-fantasy.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;720&#34; height=&#34;240&#34; srcset=&#34;uploads/2012/12/tipos-fantasy.png 720w, uploads/2012/12/tipos-fantasy-300x100.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 720px) 100vw, 720px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;monospace&#34;&gt;Monospace&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Todos os caracteres das fontes monospace possuem a mesma largura fixa. Este tipo é frequentemente utilizado para códigos de computador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exemplos de tipos:&lt;/strong&gt; Courier, Prestige Elite, Fixedsys e Monaco&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-7548&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/12/tipos-monospace.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;720&#34; height=&#34;240&#34; srcset=&#34;uploads/2012/12/tipos-monospace.png 720w, uploads/2012/12/tipos-monospace-300x100.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 720px) 100vw, 720px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas fontes podem entrar em mais de uma categoria. Por exemplo a Courier é monospace E serifada.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;qual-família-escolher&#34;&gt;Qual família escolher&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Não vou entrar muito neste mérito por que isto já seria conteúdo suficiente para não apenas um artigo mais livros inteiros sobre o assunto&amp;#8230; Mas, considerando a internet como meio, muitas vezes a escolha recai entre as duas principais categorias serifa e sem-serifa. Afinal, ninguém em sã consciência vai utilizar um tipo fantasy ou cursive para longos blocos de texto na web. Eu espero. Por um tempo existiu um mito de que fontes sem serifa tem a legibilidade melhor na internet por que os browsers renderizam as serifas com menos nitidez&amp;#8230; Mas isto só é valido se você for considerar um font-size menor que 12 pontos. Em tamanhos maiores as duas categorias ficam empatadas e o que deve ditar a escolha é o estilo geral do design da página. Se você não é designer e não faz ideia como escolher, o tipógrafo &lt;a href=&#34;http://typotalks.com/berlin/de/blog/2011/05/19/oliver-reichenstein-we-are-the-medium/&#34;&gt;Oliver Reichestein criou uma analogia interessante&lt;/a&gt;: Os tipos serifados são como padres e os sem serifa são como hackers. Vou explicar melhor&amp;#8230; Um não é exatamente melhor que o outro, mas padres possuem uma visão de mundo mais autoritária, enquanto hackers são mais democráticos. É uma dica interessante, mas não leve isto tão a sério. Não da para resumir toda a história da tipografia em uma analogia. Combinar os dois tipos de fonte também pode causar um efeito de contraste interessante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tamanho&#34;&gt;Tamanho&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você fez trabalhos para escola ou faculdade provavelmente se lembra daquelas regrinhas da ABNT para diagramação de texto como tipo Times New Roman, tamanho 12, espaçamento entrelinha 1.5. E isto é bom. Para um papel. O computador não é um papel. O tamanho padrão de texto de um browser é 16px. Este não é um número aleatorio. Ele foi escolhido por uma razão. Quando lemos um livro ou um trabalho acadêmico seguramos o papel a uma distância bem próxima dos olhos. Quando mexemos em um computador desktop ou notebook a distância em relação a tela é muito maior. Por isto é necessário que o texto esteja em um tamanho confortável em relação a esta distância. E isto deve ser customizado de acordo com a mídia, afinal, esta distância de leitura também vai variar em um smartphone, tablet, televisão&amp;#8230; E todos estes fatores devem ser levados em conta. No geral, quanto maior a distancia do leitor em relação ao meio maior deverá ser o tamanho da letra. Se estiver na dúvida faça o seguro e utilize 16 px.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;a-unidade-de-medida-ideal&#34;&gt;A unidade de medida ideal&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Existem diversas medidas para texto aceitas para tipografia na internet. São elas ponto (&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;72&lt;/sub&gt; de uma polegada), pica (12 pontos), milímetro, porcentagem, EM e pixel. Vou me focar nas duas últimas já que são as mais utilizadas para a web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem não sabe 1 EM (ou um quadratim) é uma medida relativa e corresponde ao tamanho do corpo quadrado da letra M de uma fonte. Já um pixel é uma medida absoluta e corresponde ao menor ponto possível em uma tela digital (a densidade de pixels pode variar de acordo com a mídia, mas isto é papo para outra hora).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em todos os meus trabalhos para internet eu utilizo a medida EM para textos. Isto pode ser encarado como uma questão pessoal, mas eu tenho alguns argumentos a favor do EM. E não muitos em favor dos pixels&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Usabilidade.&lt;/strong&gt; Pode ser minoria mas existe sim quem queira alterar o tamanho do texto pelo browser. Principalmente pessoas com algum tipo de deficiência visual. Você não quer que o seu layout quebre nesta hora, certo? E no caso de zoom? O texto fatalmente ficará rasterizado se você utilizar qualquer medida absoluta como é o caso dos pixels.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Design responsivo.&lt;/strong&gt; Sempre surge um aparelho novo para complicar a vida dos devs. Por mais que estejamos preparados para smarthphones, tablets e computadores, o que fazer quando surge algo fora destes padrões? Sair por aí editando o código de todos os sites que você já desenvolveu? Largar o cliente na mão? Ficar caçando break points em pixels é um trabalho sem fim e desnecessário&amp;#8230; Utiizar EM é garantir que seu texto possuirá boa legibilidade independente do tamanhos de tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Proporção.&lt;/strong&gt; Eu sou designer e desenvolvedora front-end. Mas existem pessoas que dedicam suas vidas inteiras a tipografia e não é a toa. É uma ciência complexa e não tão subjetiva assim. Principalmente quando o assunto é proporção e distância, a questão deixa de ser gosto pessoal e passa a ser matemática. Por isso, mesmo no caso de paddings e margens, quando se trata de textos é melhor utilizar EM. Isto acontece por que 1 EM é exatamente igual ao valor quadrado da fonte ou seja, sua margem vai ficar simétrica e proporcional. E mesmo que você altere a família tipográfica, não será necessário também alterar as distâncias.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;e-uma-dica&#34;&gt;E uma dica&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Esta regrinha é meio manjada mas é sempre bom relembrar. Você está com preguiça de calcular? Finja que EMs são pixels com um ponto no meio! Padronize para o CSS a regra { font-size: 62.5%; }. Desta maneira 1 EM equivalerá a 10 pixels. Com a base decimal fica muito mais fácil de realizar a conversão. Se você precisar de 12 pixels, por exemplo, é só colocar 1.2em, 16 pixels serão 1.6 em, etc&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;html {
font-size: 62.5%;
}&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;largura-dos-blocos-de-texto&#34;&gt;Largura dos blocos de texto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É necessário também um cuidado especial com a composição do texto. Se o tamanho das linhas for muito largo ou muito estreito isto dificulta a leitura e cansa o olho mais rápido. De 10 a 15 palavras por linha é a quantidade ideal. Ou cerca de 65 caracteres (incluindo espaçamento).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O escritor e tipógrafo Robert Bringhurst criou uma regra útil que você pode utilizar se se você quiser uma medida ainda mais precisa para a largura. Basta multiplicar o tamanho da sua fonte em pixels por 30 que você terá a largura ideal. Por exemplo se o tamanho do texto é 16px multiplique por 30 que você terá a largura certa para a sua coluna (no caso 480px). Considerando um font-size de 62.5% o resultado final ficaria assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;p {
font-size: 1.6em;
max-width: 480px;
}&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;peso&#34;&gt;Peso&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O peso é a grossura dos caracteres de um tipo. Este atributo é definido pela propriedade font-weight. Pode ser normal, bold (negrito), bolder (mais negrito) e lighter (mais fino). Ou ainda, se estas opções estiverem disponíveis na fonte que você escolheu, variar entre um valor numérico de 100 a 900. Sendo a correspondência:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;100 &amp;#8211; Thin&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;200 &amp;#8211; Extra Light (Ultra Light)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;300 &amp;#8211; Light&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;400 &amp;#8211; Normal&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;500 &amp;#8211; Medium&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;600 &amp;#8211; Semi Bold (Demi Bold)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;700 &amp;#8211; Bold&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;800 &amp;#8211; Extra Bold (Ultra Bold)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;900 &amp;#8211; Black (Heavy)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-7545&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/12/tipos-pesos.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;720&#34; height=&#34;240&#34; srcset=&#34;uploads/2012/12/tipos-pesos.png 720w, uploads/2012/12/tipos-pesos-300x100.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 720px) 100vw, 720px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuidado aqui. Principalmente se você for usar uma fonte não web-safe. Se o peso da fonte estiver em numerais e você utilizar &amp;#8220;bold&amp;#8221; o seu browser irá automaticamente criar um falso negrito em torno da fonte. E isto vai atrapalhar bastante o design dela, que ficará com um aspecto grosseiro e com diferenças sutis, porém perceptíveis, na renderização de cada navegador&amp;#8230; Verifique com cuidado quais opções de peso estão disponíveis ao escolher uma fonte. Famílias gratuitas normalmente tem opções limitadas, enquanto fontes pagas possuem uma variedade maior de pesos. Para evitar este problemas utilize a regra font-weight: normal em seu reset. Principalmente se você estiver utilizando um normatizador como o HTML5 boilerplate.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;h1, h2, h3, h4, h5, h6 {
font-weight: normal;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-7547&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/12/fake-bold.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;720&#34; height=&#34;240&#34; srcset=&#34;uploads/2012/12/fake-bold.png 720w, uploads/2012/12/fake-bold-300x100.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 720px) 100vw, 720px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;contraste&#34;&gt;Contraste&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ler em um monitor é cansativo. Isto acontece por que as telas são iluminadas e ficar olhando muito tempo para fontes de luz é incomodo. Para minizar esta condição é fundamental tomar um cuidado com o contraste de cores do texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ah, o contraste 100% no caso de monitores também não é recomendável. Quando a cor do fundo for completamente branca um cinza bem escuro como #333 ou #444 é mais confortável para leitura do que o preto total (#000).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se que contraste não é apenas cor. Contraste é tamanho, peso, distancia&amp;#8230; É necessário que os links, por exemplo, possuam algum elemento que os diferencie dos demais elementos. E isto também é uma questão de usabilidade.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ritmo-vertical&#34;&gt;Ritmo Vertical&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O ritmo de um texto é definido pela hierarquia de tamanho da fonte, distancias de margens, espaçamento e entrelinhas. O ideal aqui é criar um grid horizontal para manter o ritmo equilibrado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-7522&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/12/baseline-grid.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;720&#34; height=&#34;480&#34; srcset=&#34;uploads/2012/12/baseline-grid.png 720w, uploads/2012/12/baseline-grid-300x200.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 720px) 100vw, 720px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ritmo vertical é um assunto complexo que poderia render &lt;a href=&#34;http://24ways.org/2006/compose-to-a-vertical-rhythm/&#34;&gt;um artigo inteiro&lt;/a&gt;&amp;#8230; Mas se você for levar daqui apenas uma informação se preocupe com o valor entrelinha (line-height). Algo como 140% da altura da fonte é uma boa medida padrão. Se você quiser ser ainda mais preciso pode utilizar alguma ferramenta de calculo com base na proporção aurea como a &lt;a href=&#34;http://www.pearsonified.com/typography/&#34;&gt;Golden Ratio Typography Calculator&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usar números múltiplos para o tamanho das fontes também é uma boa pedida (por exemplo: 16 pixels para o texto e 32 pixels para um titulo). Manter margens e espaçamentos proporcionais também é uma ótima prática.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ligaturas&#34;&gt;Ligaturas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ligatura ou ligadura em tipografia é quando uma ou mais letras (ou sinais gráficos) são ligadas e passam a ser representadas em um único caractere. A partir do CSS3 já é possível utilizar essa feature para web no caso de fontes Open Type. Para isto basta avisar o browser que você deseja ativar esta opção.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;h1 {
font-feature-settings: &#39;liga&#39;;
-webkit-font-feature-settings: &#39;liga&#39;;
-moz-font-feature-settings: &#39;liga&#39;;
-o-font-feature-settings: &#39;liga&#39;;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-7535&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/12/tipografia-ligatura1.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;720&#34; height=&#34;240&#34; srcset=&#34;uploads/2012/12/tipografia-ligatura1.png 720w, uploads/2012/12/tipografia-ligatura1-300x100.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 720px) 100vw, 720px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora é só aplicar o que você aprendeu, pequeno padawan. Você pode utilizar a regra do @font-face (se não sabe como tem um &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/font-face-fonts-externas-na-web/&#34; title=&#34;Propriedade @font-face CSS – Fonts externas na web&#34;&gt;artigo aqui no próprio Tableless sobre isto&lt;/a&gt;) ou alguma biblioteca de fontes como &lt;a href=&#34;http://www.google.com/webfonts&#34; title=&#34;Google Fonts&#34;&gt;Google Fonts&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;https://typekit.com/&#34; title=&#34;Typekit&#34;&gt;Typekit&lt;/a&gt;. Você pode até mesmo fazer o seguro e utilizar os nossas boas e velhas amigas web safes. Mas não importa qual fonte você escolha, o importante é ter em mente que texto é interface e não decoração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Capitalização, kerning, condensamento, estilo, extenção, altura x, font-stacks, fallbacks&amp;#8230; existem muitos temas sobre tipografia web que não foram cobertos neste artigo. É um mundo inteiro de possibilidades e este é apenas um ponto de partida para criar layouts com boa legibilidade e leiturabilidade. E deixar a web um lugar um pouco mais amigável.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;dicas-de-leitura&#34;&gt;Dicas de Leitura&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://dev.w3.org/csswg/css3-fonts/&#34;&gt;CSS Fonts Module Level 3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://informationarchitects.net/blog/100e2r/&#34;&gt;The 100% Easy-2-Read Standard&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://informationarchitects.net/blog/the-web-is-all-about-typography-period/&#34;&gt;Web Design is 95% Typography&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://informationarchitects.net/blog/webdesign-is-95-typography-partii/&#34;&gt;Reactions to 95% Typography&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.markboulton.co.uk/journal/five-simple-steps-to-better-typography&#34;&gt;Five simple steps to better typography&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://uxdesign.smashingmagazine.com/2011/11/29/the-perfect-paragraph/&#34;&gt;The Perfect Paragraph&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.alistapart.com/articles/on-web-typography/&#34;&gt;On Web Typography&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://sixrevisions.com/css/css-typography-02/&#34;&gt;CSS Typography: Techniques and Best Practices&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://typotalks.com/berlin/de/blog/2011/05/19/oliver-reichenstein-we-are-the-medium/&#34;&gt;Oliver Reichenstein: We are the Medium&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://24ways.org/2006/compose-to-a-vertical-rhythm/&#34;&gt;Compose to a vertical rhythm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Startup e propósito</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/startup-e-proposito/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/startup-e-proposito/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quando escrevi &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/por-que-eu-nao-gosto-do-nome-startup/&#34; title=&#34;Por que eu não gosto do nome startup&#34;&gt;sobre eu não gostar do nome Startup&lt;/a&gt;, dei motivos bem pessoais e talvez apenas baseadas em experiências que tive ao abrir minha própria empresa. A ideia de abrir uma startup é bem tentadora, principalmente quando há a possibilidade de compra e isso acaba deturpando um pouco a visão do empreendedor. Startup é uma fase da empresa. É a fase onde você precisa aprender e absorver o quanto puder e não ficar vislumbrado com uma grana que pode ser que nunca venha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estava relendo uma parte do livro &lt;a href=&#34;http://37signals.com/rework&#34;&gt;Rework&lt;/a&gt;, escrito pelo pessoal da &lt;a href=&#34;http://37signals.com/&#34;&gt;37Signals&lt;/a&gt;, que fala exatamente sobre o ambiente sedutor que é uma startup. É interessante que o cenário que o livro conta é um pouco diferente do cenário brasileiro. Receber grandes investimentos enquanto sua empresa ainda é uma Startup é relativamente nova aqui no Brasil. Lá fora as startups são lugares onde as despesas e assuntos financeiros não são seu problema e é um lugar onde você gasta o dinheiro de outra pessoa como se fosse o seu. Aqui realidades de investimentos milionários ainda são bem raras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ter uma startup no Brasil não é (ainda) como lá fora. Você precisa penar um pouco. Não por que não existem investimentos, por que eles existem e embora raros ainda, estão crescendo bastante nos últimos tempos e isso tem feito alguns empreendedores criarem um cenário mágico sobre ter uma startup. Dinheiro fácil&amp;#8230; só que não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A verdade é que Startups são empresas que ainda não geram dinheiro em caixa, não dão lucro, não se pagam. Você sabe disso quando se aventura em abrir uma empresa, sem investimentos de terceiros, você conta apenas com o seu próprio capital e aí chega o final do primeiro, do segundo, do terceiro mês&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Você não abre uma startup, você abre uma empresa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Alguns empreendedores que acabam de abrir uma empresa ignoram essa realidade. Geralmente existe aquela despreocupação geral de que startups não se machucam. Que são imunes às leis econômicas que as empresas &amp;#8220;normais&amp;#8221; se submetem. É difícil de entender que transformar uma startup em uma empresa realmente sustentável e rentável não é algo trivial, pelo contrário, é algo muito, muito difícil de se fazer. Você precisa trabalhar demais. Precisa ter um propósito. Precisa &amp;#8220;ser sangue nos zóio, mano&amp;#8221;. Convencer o investidor pode ser difícil, mas muito mais difícil que isso é convencer o usuário de que seu produto/serviço é o que ele estava procurando.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A business without a path to profit isn&amp;#8217;t a business, it&amp;#8217;s a hobby.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Empresas de verdade pensam no retorno financeiro desde o primeiro dia e isso precisa ser uma preocupação diária. Pensar como uma empresa e não como uma &amp;#8220;startup&amp;#8221; é aumentar suas chances de acertar. Não estou dizendo que é o principal motivo de se abrir uma empresa. Mas obviamente você precisa manter a empresa viva e saudável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando seu ponto focal é ser comprado ou ganhar investimentos de outras empresas, você enfatiza coisas erradas. Você se esforça para agradar o seu possível comprador e não o seu usuário. Isso é obviamente um tiro no pé, por que ninguém vai querer uma empresa com usuários insatisfeitos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pessoal da 37Signals fala bem sobre isso. Olha só uma tradução livre:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vamos dizer que você ignore esse conselho e venda sua empresa e ganhe um belo valor. Então o que? Você se muda pra uma ilha e fica tomando piña colada o dia intero? Isso vai te satisfazer? Você tem certeza de que isso vai ser melhor do que dirigir um negócio que você realmente acredita.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Não é só a sua vida financeira que importa. É por isso que um monte de donos de empresas não param de trabalhar depois do primeiro milhão, bilhão e etc&amp;#8230; É muito mais que isso. &lt;strong&gt;Depois que o dinheiro pinga no bolso o que sobra é apenas propósito&lt;/strong&gt;. É por isso que empresários e empreendedores, mesmo falindo uma, duas, três vezes, continuam abrindo empresas&amp;#8230; mesmo que fechem novamente mais pra frente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem várias maneiras de ganhar dinheiro, mas não existem muitas maneiras de mudar as coisas ao seu redor de forma que essa mudança realmente faça a diferença na vida das pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É, eu sei&amp;#8230; isso é muito dramático e romântico. Muito &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Brothers_%26_Sisters&#34;&gt;Brothers and Sisters&lt;/a&gt;&amp;#8230; Mas é a real.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um recado da MS aos trolls do IE</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/um-recado-da-ms-aos-trolls-do-ie/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/um-recado-da-ms-aos-trolls-do-ie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eu sei, pode falar, você já xingou diversas vezes o IE, até mesmo você que chama ele de &lt;strong&gt;Enternet Exploer&lt;/strong&gt;. Eu também fiz isso quase que toda a minha vida profissional. Mesmo assim eu devo confessar: o Internet Explorer mudou muita coisa para melhor. Ele foi o primeiro browser a ter suporte a primeira especificação do CSS, por exemplo. Eu sei que você reclama do IE6. Mas quem vem do tempo onde o IE4, IE5 e IE5.5 eram os malvados sabe que o IE6 é um Chrome perto deles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Microsoft tem corrido atrás do prejuízo. O Internet Explorer durante muito tempo ficou no berço da zona do conforto até que o Firefox e o Chrome começaram a atrapalhar o seu sossego. Foi assim que a Microsoft, sendo cutucada pelos usuários também, começou a produzir versões mais decentes do seu browser. O IE10 é um dos melhores browsers que existem. O seu ciclo de atualização ainda não se compara com a do Firefox ou a do Chrome. Ele ainda se &lt;a href=&#34;http://html5test.com/results/desktop.html&#34;&gt;encontra na lanterna&lt;/a&gt; quando se trata de compatibilidade com as novidades do HTML5 e CSS. Mas ele tem um suporte MARAVILHOSO aos padrões. A Microsoft até fez uma página de exemplo, como a Apple, mostrando como IE se comporta com as novas tecnologias de desenvolvimento. &lt;a href=&#34;http://ie.microsoft.com/testdrive/&#34;&gt;Veja aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo com esse cenário decente que o IE se encontra, existem muitos devs que ainda trollam o pobre browser. Vai ser uma piada eterna, sem dúvida&amp;#8230; mas a Microsoft sabe disso e ainda brinca com a ideia. Já mostramos aqui o começo da iniciativa &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/o-browser-que-voce-amou-odiar/&#34;&gt;The Browser You Love(d) Hate&lt;/a&gt;. Eles publicaram mais um vídeo, mas dessa vez eles trollaram os trolls. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja abaixo e relaxe um pouco.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Classes Funcionais</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/classes-funcionais/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/classes-funcionais/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Normalmente, principalmente quando manipulamos elementos com javascript, precisamos modificar diversas vezes as características básicas dos objetos no HTML. Vira e mexe você precisa esconder, fazer aparecer, transformar em bloco ou linha, retirar margens, paddings e etc&amp;#8230; você pode fazer isso com Javascript ou com uma simples linha de CSS.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div style=&#34;display:none;&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Via JQuery seria algo como:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;$(&#39;div&#39;).hide();
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O problema disso que é não escala. Se você precisa fazer isso em muitos elementos e muito frequentemente, você acaba sujando seu HTML ou acaba jogando um trabalho para o Javascript que na verdade não é dele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse tipo de cenário é normal por que você precisa reutilizar código o tempo inteiro, mas nem sempre esse pedaço de código vai ser inserido em lugares na estrutura do projeto para o qual ele foi pensado inicialmente. Aí você precisa adaptá-lo para que o objeto se encaixe naquele lugar de forma que você não precise criar outro elemento, com outra nomenclatura, com a mesma estrutura só para arrancar a margem, padding e etc&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia é que você tenha uma biblioteca de classes reutilizáveis. Se você já leu sobre &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/oocss-ou-css-do-jeito-certo/&#34;&gt;OOCSS&lt;/a&gt; você entende que a reutilização de código de forma controlada é ótimo para todo o projeto. Dessa forma é possível extender estruturas e controlar designs e layouts de forma mais uniforme e controlada. Eu costumo chamar isso de &lt;strong&gt;classes funcionais&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa classes tem uma única função: modificar uma determinada característica dos elementos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ser que um elemento por padrão contenha um float ou um position. Quando ele foi criado, essa propriedade deve ter sido inserida por conta do ambiente inicial na qual ele seria utilizado. Mas agora essa mesma estrutura será reutilizada em diversos momentos no projeto. Pode ser que o float atrapalhe e você tenha que tirá-lo. Aí você utiliza as classes funcionais para te dar essa força.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa combinação de classes é necessária por que você vai reutilizar código HTML durante todo o seu projeto. Um exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Normalmente são pequenas modificações ESTRUTURAIS. Uso muito pouco classes funcionais para modificar características visuais de layout, por exemplo cores, backgrounds e etc. Apenas em projetos que necessitam ter modificações de templates ou skins. No exemplo acima apenas retiramos a margin-bottom e o border-bottom do elemento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nós utilizamos aqui no trabalho um CSS que preparamos, bem básico, com algumas propriedades comuns que utilizamos todos os dias em projetos grandes e pequenos. Esse CSS cresceu de forma ordenada, onde fomos apenas inserindo mais código de acordo com nossa necessidade. Dê uma olhada no código e veja como você pode adequá-lo ao seu projeto: &lt;a href=&#34;https://github.com/tableless/exemplos/blob/gh-pages/classesfuncionais.css&#34;&gt;exemplo do CSS contendo classes funcionais&lt;/a&gt; que usamos aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo interessante: quando atribuímos display:none para algum elemento, esse elemento não é visto também pelos leitores de tela, ou seja, os leitores de tela simplesmente ignoram esses elementos. Então utilizar algo como um position:absolute com coordenadas negativas e etc para que esse elemento não apareça na tela, mas seja reconhecidos pelos leitores de tela. Como o exemplo abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;.hideAccessible {
  position:absolute;
  top:-9999px; left:-9999px;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Sugiro que pegue esse CSS e manipule para deixá-lo de acordo com o seu projeto. Acho que não vai mudar muitas coisas do que já existe, talvez o nome das classes, mas aí é questão de gosto. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em sites e sistemas onde você &lt;strong&gt;acha&lt;/strong&gt; que vai reutilizar o HTML muitas vezes, mudando apenas o CSS para recriar novos layouts, esse método não é recomendável por motivos óbvios. Não existe maneira e nem é muito semântico você tentar posicionar absolutamente um elemento com classes que fazem o elemento ficar com float:right ou float:left. Isso é voltar aos primórdios onde misturávamos formatação com informação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu nunca, em 11 anos, tive que reutilizar o mesmo HTML para um redesign ou reformatação da página mudando apenas o CSS. Nós sempre aproveitamos o momento para renovar o código HTML, melhorando a semântica e atualizando o código. Logo, você não vai passar por essa dúvida de usar ou não as classes funcionais em seus projetos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Git com Interface Gráfica</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/git-com-interface-grafica/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/git-com-interface-grafica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Você deve não gostar de usar Git no terminal do windows, mac ou linux. As vezes você faz muitas alterações e é chato você parar a todo momento para commitar alterações separadas. Prejudica o fluxo do seu trabalho e você acabada perdendo o foco. Por isso as vezes é interessante você usar uma interface mais humana para facilitar as coisas. No site do Git tem &lt;a href=&#34;http://git-scm.com/downloads/guis&#34;&gt;indicações interessantes&lt;/a&gt; para você poder baixar e utilizar o Git de um jeito mais confortável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Git já instala um GUI básico chamado &lt;a href=&#34;http://gitk.sourceforge.net&#34;&gt;Gitk&lt;/a&gt;, que é uma versão generalizada. Basta digitar &lt;strong&gt;gitk&lt;/strong&gt; no diretório controlado pelo git para que ele seja aberto. É muito simples, mas para visualizações rápidas ou quando você não estiver no seu computador ele é bem bacana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A minha sugestão é a aplicação do GitHub. Ele tem versões para &lt;a href=&#34;http://mac.github.com&#34;&gt;Mac&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://windows.github.com&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/11/promo-screenshot.png&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;promo-screenshot&#34; width=&#34;515&#34; height=&#34;243&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-7313&#34; srcset=&#34;uploads/2012/11/promo-screenshot.png 515w, uploads/2012/11/promo-screenshot-300x141.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 515px) 100vw, 515px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com ele você consegue ver, criar e excluir os branchs, clonar repositórios, escolher quais arquivos serão enviados em um determinado commit, visualizar o histórico de commits, visualizar as alterações dos arquivos etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/11/Screen-Shot-2012-11-19-at-2.22.35-PM1.png&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Screen Shot 2012-11-19 at 2.22.35 PM&#34; width=&#34;808&#34; height=&#34;888&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-7337&#34; srcset=&#34;uploads/2012/11/Screen-Shot-2012-11-19-at-2.22.35-PM1.png 808w, uploads/2012/11/Screen-Shot-2012-11-19-at-2.22.35-PM1-272x300.png 272w&#34; sizes=&#34;(max-width: 808px) 100vw, 808px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/11/Screen-Shot-2012-11-19-at-2.23.16-PM.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/11/Screen-Shot-2012-11-19-at-2.23.16-PM-1024x857.png&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Screen Shot 2012-11-19 at 2.23.16 PM&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;535&#34; class=&#34;alignnone size-large wp-image-7319&#34; srcset=&#34;uploads/2012/11/Screen-Shot-2012-11-19-at-2.23.16-PM-1024x857.png 1024w, uploads/2012/11/Screen-Shot-2012-11-19-at-2.23.16-PM-300x251.png 300w, uploads/2012/11/Screen-Shot-2012-11-19-at-2.23.16-PM.png 1060w&#34; sizes=&#34;(max-width: 640px) 100vw, 640px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não gostar da aplicação do GitHub, eu usava uma bem útil e ágil chamada &lt;a href=&#34;http://gitx.frim.nl&#34;&gt;GitX&lt;/a&gt;. Não tem versão windows, só Mac.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para windows, mac e linux há o &lt;a href=&#34;http://www.syntevo.com/smartgit/index.html&#34;&gt;SmartGit&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&#34;http://git-cola.github.com/&#34;&gt;Git-Cola&lt;/a&gt;. As duas interfaces não são lá essas coisas, mas quebram o galho. Há também para windows o &lt;a href=&#34;http://code.google.com/p/gitextensions/&#34;&gt;GitExtensions&lt;/a&gt;. Todos tem as ações básicas do Git e podem facilitar o processo de commits.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A aplicação mais bem acabada mesmo é a do GitHub, mesmo assim há algumas limitações, tipo: eu não consigo visualizar tags no histórico de commits. Mesmo assim quando preciso usar tags eu corro pro terminal. Nada tão ruim assim. 😉&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Iniciando no GIT – Parte 2</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/iniciando-no-git-parte-2/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/iniciando-no-git-parte-2/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Já leu a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-1/&#34;&gt;primeira parte desse artigo&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-1/&#34;&gt;No primeiro artigo&lt;/a&gt; aprendemos sobre como funciona o Git, como iniciar um projeto e como inserimos os arquivos que serão controlados pelo sistema.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;status&#34;&gt;Status&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de tudo você precisa entender em qual status os arquivos se encontram. Você pode modificar um arquivo, mas não commita-lo. Veja abaixo uma imagem direto do site do Git que mostra os diversos status dos arquivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você já clonou ou iniciou seu projeto no Git e agora vai fazer modificações nos arquivos e enviar essas modificações para o repositório. Lembre-se que os arquivos em seu Work Directory podem estar &lt;strong&gt;traked&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;untracked&lt;/strong&gt;. Vou manter os termos em inglês para você se familiarizar melhor. Arquivos com status &lt;strong&gt;tracked&lt;/strong&gt; são arquivos que já estão inseridos no repositório. Eles podem ser &lt;strong&gt;unmodified&lt;/strong&gt; (que não foram modificados por você), &lt;strong&gt;modified&lt;/strong&gt; (que foram modificados por você) ou &lt;strong&gt;staged&lt;/strong&gt; (que são os arquivos que acabaram de ser mudados).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/11/18333fig0201-tn.png&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;18333fig0201-tn&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;317&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-7272&#34; srcset=&#34;uploads/2012/11/18333fig0201-tn.png 500w, uploads/2012/11/18333fig0201-tn-300x190.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse ciclo é repetido diversas e diversas vezes. Veja abaixo um exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/11/git2.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/11/git2-1024x549.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;git2&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;343&#34; class=&#34;alignnone size-large wp-image-7273&#34; srcset=&#34;uploads/2012/11/git2-1024x549.jpg 1024w, uploads/2012/11/git2-300x161.jpg 300w, uploads/2012/11/git2.jpg 1131w&#34; sizes=&#34;(max-width: 640px) 100vw, 640px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;commit&#34;&gt;Commit&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Suponha que você resolveu um bug no projeto. É hora de commitar suas modificações. Essas modificações serão inseridas no histórico do projeto e ficarão disponíveis para que os outros integrantes da equipe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao commitar você escreve uma descrição sobre o que foi feito ali. Assim essa modificação não fica perdida e todo mundo sabe do que se trata aquela mudança. Você documenta essa mudança. É mais ou menos isso que é o commit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você commita uma modificação, os arquivos editados saem do status staged e voltam para o status unmodified. Claro, por que teoricamente aquela alteração já foi feita e agora os arquivos voltam com o status de sem modificações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O comando é este:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;git commit -m &#34;Resolvendo bug da modal sobreposta na página de pagamentos.&#34;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Se você fizer um &lt;strong&gt;git log&lt;/strong&gt; no projeto, você consegue visualizar uma lista de todos os commits enviados para o projeto, seus commits e commits de outros integrantes. Veja abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/11/Screen-Shot-2012-11-19-at-12.17.50-PM.png&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Screen Shot 2012-11-19 at 12.17.50 PM&#34; width=&#34;756&#34; height=&#34;609&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-7274&#34; srcset=&#34;uploads/2012/11/Screen-Shot-2012-11-19-at-12.17.50-PM.png 756w, uploads/2012/11/Screen-Shot-2012-11-19-at-12.17.50-PM-300x241.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 756px) 100vw, 756px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pull&#34;&gt;Pull&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não é só você que está fazendo modificações nos arquivos, mas também sua equipe. Por isso é importante que você deixe o projeto sempre atualizado. Para isso você precisa trazer as modificações que eles fizeram e commitaram para o seu repositório local. Você vai usar o comando &lt;strong&gt;pull&lt;/strong&gt; para trazer essas modificações:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;git pull&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Feito isso vai até o servidor buscar todas as modificações a partir da versão do seu repositório local, ele vai baixar essas modificações e fará um merge automático nos arquivos necessários que foram modificados. Coisa linda&amp;#8230; alguém deve ter modificado o mesmo arquivo que você, o Git vai entender isso e vai juntar seu código com o dele, automaticamente&amp;#8230; Claro que pode ser que de conflitos caso vocês tenham modificado a mesma linha, mas aí é outra história, vemos mais pra frente como resolver isso. Se quiser se adiantar, procure sobre o comando &lt;strong&gt;diff&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;push&#34;&gt;Push&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você modificou os arquivos, commitou descrevendo o que fez exatamente naquela modificação e agora precisa enviar tudo isso para o servidor. O comando &lt;strong&gt;git push&lt;/strong&gt; empurra as suas modificações para o servidor, incluido-as no histórico do projeto. Quando os outros integrantes da equipe fizerem um &lt;strong&gt;git pull&lt;/strong&gt;, essas modificações serão baixadas e incluídas no repositório local da pessoa.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;git push&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O Git Push só pode ser feito se você executou o &lt;strong&gt;git pull&lt;/strong&gt; antes. Isso é uma forma de você ter o seu repositório atualizado e também para evitar possíveis conflitos no projeto. Quando você faz o pull, se der algum conflito de código, você deverá resolve-los para depois enviar o novo código novamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há algumas outras opções tanto no Pull e no Push que podemos utilizar para especificar o branch para onde iremos empurrar ou buscar atualizações. Mas isso fica para outra hora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;http://git-scm.com/docs&#34;&gt;documentação do Git&lt;/a&gt; é muito fácil de ler e entender. É bem objetiva e não perde tempo blá blá blá&amp;#8230; Recomendo que você leia e entenda melhor como utilizar o git nos seus projetos. Nada de FTP, SFTP e outras coisas&amp;#8230; Isso é coisa do passado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja um vídeo que mostra os comandos básicos do GIT:&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Brincando com css3</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/brincando-com-css3/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/brincando-com-css3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Durante o &lt;a title=&#34;FrontInSampa 2012&#34; href=&#34;http://www.frontinsampa.com.br&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;FrontInSampa&lt;/a&gt; (evento sobre desenvolvimento front-end que rolou dia 03/11 em São Paulo),  rolou a palestra do Zeno Rocha com Bernard de Luna que falou sobre se divertir mais em nossa área de trabalho, mesmo que isso te custe recusar aquele freela (tema muito polêmico eu diria), mas o legal dessa palestra, foi que eu me vi ali em todos os contextos, e pude perceber que atualmente deixei de brincar por falta de tempo pensando apenas em dinheiro, já que eu comecei fazendo sites por hobby e isso virou uma profissão de alguns anos pra cá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com essa motivação, já que atualmente estou lendo muito sobre CSS 3, fiz um experimento simples, eu diria até ridículo, usando apenas a criatividade e fiz o Planeta Terra girando apenas com css3 e ficou maneiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usando apenas animation e keyframes pude dar movimento a uma imagem e o resultado você pode conferir no link abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://deividmarques.com.br/css/earth/&#34;&gt;http://deividmarques.com.br/css/earth/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meu intuito de escrever esse post, não é pra me autopromover e nem dizer que sei mais do que ninguém, porque eu não sei nada ainda, mas sim pelo fato de motivar a todos vocês que assim como eu, é desenvolvedor front-end, e adora o que faz, se dê esse luxo, brinque, e aprenda se divertindo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabiam que existe um canal muito maneiro e em português dentro da Mozilla, onde você pode mostrar seus experimentos? Então galera vamos estudar, brincar e também compartilhar com a comunidade, ou melhor para o mundo, pois aqui no Brasil também há tambem ótimos profissionais e auto-didatas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meu experimento nesse canal , para deixar o seu lá basta clicar no Envie um Demo e seja  feliz!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/pt-BR/demos/detail/planeta-terra&#34;&gt;https://developer.mozilla.org/pt-BR/demos/detail/planeta-terra&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de ter escrito esse post, o &lt;a title=&#34;Materias escritas por Zeno Rocha&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/author/zeno/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Zeno&lt;/a&gt; me mostrou o experimento de junho de 2011 do Felipe Moura e quando vi , não acreditei, pois eu acabei fazendo algo muito semelhante (juro que não tinha visto hahaha), embora o dele esteja muito mais elaborado, então vale a pena conferir também: &lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/en-US/demos/detail/css3-up-and-running&#34;&gt;https://developer.mozilla.org/en-US/demos/detail/css3-up-and-running&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos lá, brinque e submeta seu demo no canal da Mozilla e posta o link ai nos comentários.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Iniciando no GIT – Parte 1</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/iniciando-no-git-parte-1/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/iniciando-no-git-parte-1/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Não esqueça de ler a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-2/&#34;&gt;segunda parte desse artigo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não trabalha com nenhum controle de versão ainda ou nem sabe o que isso significa, dá uma lida &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/introducao-das-premissas-dos-controles-de-versao/&#34; title=&#34;Introdução das premissas dos controles de versão&#34;&gt;nesse texto antes de começarmos aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Controles de versão são sistemas que controlam o código gerado em projetos. Se você e mais alguém precisam editar o mesmo arquivo em um mesmo projeto, como você faz? Espera o primeiro editar, salvar e depois subir no FTP só para aí então você abrir o arquivo e fazer suas alterações?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse cenário se repete em muitas empresas, de todos os tamanhos. Os controle de versão ajudam a resolver esse e outros problemas de gerenciamento de código e organização. Um dos controles de versão mais conhecidos é o GIT.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Git é um sistema de controle de versão distribuído com ênfase em velocidade. O Git foi inicialmente projetado e desenvolvido por Linus Torvalds para o desenvolvimento do kernel Linux. &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Git&#34;&gt;Wikipedia, GIT&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-funciona-o-git&#34;&gt;Como funciona o GIT?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Normalmente a maioria dos controles de versão guardam as mudanças do código como alterações de um determinado arquivo. Ou seja, a cada mudança no arquivo, o sistema guarda essa mudança apenas e não o arquivo inteiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Git pensa um pouco diferente: ele trata os dados como snapshots. Cada vez que commitamos (commitar é enviar alterações para o controle de versão) ou salva o estado do projeto no Git, ele basicamente guarda um snapshot de como todos os arquivos estão naquele momento e guarda a referência desse estado. Para os arquivos que não foram modificados, ele não guarda uma nova versão, ele apenas faz um link para a versão anterior idêntica que já foi guardada em outro momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta imagem vem direto do GitHub. Fica mais fácil entender como ele atrela um commit no outro usando snapshots.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/11/gh-mac-app.png&#34; alt=&#34;Github&#34; width=&#34;1960&#34; height=&#34;1062&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-40447&#34; srcset=&#34;uploads/2012/11/gh-mac-app.png 1960w, uploads/2012/11/gh-mac-app-310x168.png 310w, uploads/2012/11/gh-mac-app-572x310.png 572w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1960px) 100vw, 1960px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;áreas-de-operação&#34;&gt;Áreas de operação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os locais de operação são as áreas onde os arquivos irão transitar enquanto estão sendo editados e modificados. São 3: Working Directory, Stage Area, Git directory.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Git Directory é onde o Git guarda os dados e objetos do seu projeto. Ele é o diretório mais importante do Git e é ele que será copiado quando alguém clonar (clonar é copiar o projeto para a sua máquina) o projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Work Directory é onde você vai trabalhar. Os arquivos ficam aí para poderem ser usados e alterados quantas vezes quiser para você. É basicamente sua pasta de arquivos dos projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você faz uma alteração em algum arquivo, ele vai para o Staging Area, que é uma área intermediária. Basicamente o Staging Area contém o Git Directory com os arquivos modificados, onde ele guarda as informações sobre o que vai no seu próximo commit. Veja a imagem abaixo direto do &lt;a href=&#34;http://git-scm.com/&#34;&gt;site do Git&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-7264&#34; title=&#34;18333fig0106-tn&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/11/18333fig0106-tn.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;460&#34; srcset=&#34;uploads/2012/11/18333fig0106-tn.png 500w, uploads/2012/11/18333fig0106-tn-300x276.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;instalando-o-git&#34;&gt;Instalando o Git&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você tem Windows &lt;a href=&#34;http://code.google.com/p/msysgit&#34;&gt;baixe o EXE direto deste link&lt;/a&gt; e instale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele vai instalar para você os comandos do Git para serem usados no terminal e uma uma interface padrão para quem não está acostumado a usar linhas de comando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Mac você tem vários caminhos, &lt;a href=&#34;http://code.google.com/p/git-osx-installer&#34;&gt;baixando o installer&lt;/a&gt;, usando Macports:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$ sudo port install git-core +svn +doc +bash_completion +gitweb&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E até mesmo usando Brew.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;brew install git&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Com Linux eu preciso falar? 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yum.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$ yum install git-core&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ou apt-get.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$ apt-get install git-core&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;configurando-suas-informações&#34;&gt;Configurando suas informações&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A primeira coisa que você deve fazer depois de instalar o Git é definir seu usarname e email. Isso é importante por que os seus commits usarão essas informações para identificar o autor das mudanças. Pois é&amp;#8230; Se alguém fizer alguma merda no projeto e quebrar todo o sistema, é possível saber quem, quando e qual linha foi o autor do apocalipse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É simples, no terminal escreva:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$ git config --global user.name &#34;John Doe&#34;
$ git config --global user.email johndoe@example.com
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;controlando-um-projeto&#34;&gt;Controlando um projeto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pelo terminal mesmo, entre na pasta do projeto que você quer iniciar o controle e use o comando:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;git init&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Esse comando vai criar um diretório invisível dentro do projeto chamado &lt;strong&gt;.git&lt;/strong&gt;. Ele contém todos os arquivos necessários do seu repositório. Aqui, neste ponto, nada dos seus arquivos ainda estão sendo controlados. Você apenas criou um &amp;#8220;lugar&amp;#8221; (branch) para o Git colocar os arquivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O próximo comando vai inserir os arquivos que você quer controlar. Normalmente a gente controla TUDO o que está no projeto. Mas isso tem que ser combinado com a equipe antes. Em um projeto que envolve um CMS com o WordPress, por exemplo, é normal controlar tudo, até os arquivos do WordPress. Mas se em um projeto você guarda pastas de layouts, pastas de wireframes, protótipos e etc, é interessante não colocar isso no Git. Mas aí vai de equipe para equipe, de projeto pra projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O comando para adicionar os arquivos é:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;git add .&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para você ver o status, use o comando &lt;strong&gt;git status&lt;/strong&gt;, aí você verá tudo o que foi incluído no projeto. Veja o screenshot abaixo para ter uma ideia:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/11/Screen-Shot-2012-11-19-at-11.21.33-AM.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feito isso você vai precisar inserir seu primeiro commit. Vamos dar mais detalhes sobre o comando commit no próximo artigo, por agora fique com essa linha:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;git commit -m &#34;Primeiro commit - Inserindo os arquivos iniciais do projeto&#34;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora você mandou uma alteração para o Git.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;clonando-um-projeto&#34;&gt;Clonando um projeto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pode ser que já exista um projeto no Git criado e você só precise clonar para seu computador. Para isso você vai usar o comando &lt;strong&gt;git clone&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você clona um projeto, o Git recebe a cópia de todos os dados que tem no servidor. Cada versão de cada arquivo da história inteira do projeto é puxada quando você roda o comando &lt;strong&gt;git clone&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para clonar um projeto você precisa ter a URL do Git daquele projeto em específico. O comando completo fica mais ou menos assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;git clone https://github.com/tableless/exemplos.git&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Pode testar com o endereço acima. Ele é nosso diretório do Git de exemplos no GitHub.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No próximo artigo a gente mostra os comandos &lt;strong&gt;commit&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;push&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;pull&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja um vídeo que mostra os comandos básicos do GIT:&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Personalidade no Design</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/personalidade-no-design/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/personalidade-no-design/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;_Traduzido com autorização da &lt;a href=&#34;http://www.alistapart.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;A List Apart Magazine&lt;/a&gt; e do autor._&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Estamos animados em apresentar um trecho do 3° capítulo do livro “&lt;/em&gt;&lt;a href=&#34;http://www.abookapart.com/products/designing-for-emotion&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Designing for Emotion&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;em&gt;” de Aarron Walter (Ed. A Book Apart, 2011)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chamamos de personalidade, o centro de relações duradouras, em torno de qualidades únicas, e perspectivas que todos possuímos. Através de nossa personalidade, expressamos uma gama de emoções humanas. Personalidade é a força que nos atrai a certas pessoas e nos repele de outras. Pelo fato de a personalidade exercer grande influência em nosso processo de tomada de decisões, a mesma pode ser uma poderosa ferramenta no design.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;personalidade-é-a-plataforma-para-a-emoção&#34;&gt;Personalidade é a plataforma para a emoção&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O design de interfaces está em uma ampla categoria chamada Interação Humano-Computador, ou IHC, em conjunto com a ciência da computação, ciência comportamental e o design. Especialistas em IHC entendem de psicologia, usabilidade, design de interação, conceitos de programação, e princípios básicos de design visual. Se isto lhe soa familar, saiba que é muito do que os designers de UX lidam todos os dias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou contar um segredo, não sou fã do nome &lt;em&gt;“Interação Humano-Computador”&lt;/em&gt;. Quando desenvolvo um projeto, trabalho arduamente na experiência da interface, sentindo que haverá um ser humano do outro lado, e não um computador. Pode até soar a mesma coisa, mas nomes são importantes. Nomes moldam a nossa percepção, e nos sugestionam ideias que se encaixam em determinadas categorias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O design emocional tem como principal objetivo facilitar a comunicação entre seres humanos. Se estivermos desenvolvendo bem o nosso trabalho, o computador ficará apenas como plano de fundo, e a personalidade virá à tona. Para atingirmos este objetivo, devemos levar em conta a maneira como interagimos uns com os outros na vida real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu gostaria que você parasse por um momento, e lembrasse de alguém que você teve uma conexão recente na vida real. Talvez tenha encontrado essa pessoa enquanto estava em algum evento, ou talvez um amigo tenha lhe apresentado, e a conversa que se seguiu tenha sido interessante, cativante e até mesmo divertida. O que havia nessa pessoa que fez com que a conversa fosse tão emocionante? Vocês provavelmente tinham interesses em comum, e isso provocou uma discussão, mas não foi só isso que fez com que o encontro fosse tão memorável certo? Foi sua personalidade que lhe atraiu a essa pessoa, que levou a discussão e que lhe deixou tão animado. Suas personalidades interceptaram a troca de brincadeiras, o tom de voz, e a cadência da conversa. Isso fez com que você baixasse a guarda, e confiasse nessa pessoa. Personalidades promovem amizades e servem como uma plataforma para as ligações emocionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prenda-se a esta lembrança. Revisite-a quando for iniciar um novo projeto. É este tipo de sentimento que estamos tentando construir através do design emocional. Vamos criar esta sensação de excitação, e a vincularemos ao nosso público através da concepção de uma personalidade, que será incorporada a nossa interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensaremos em nossos projetos de design não como uma fachada interativa, mas como pessoas com quem o nosso público possa ter uma conversa inspirada. Produtos também são pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como sempre a História explica a nossa atual situação, e vamos verificar que designers têm feito experiências com personalidades, a fim de criar uma experiência mais humana, há séculos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uma breve História da personalidade no design&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe um histórico de injeção de personalidade nas coisas que fizemos, numa tentativa de humanizar as criações mecânicas. Quando Johannes Gutenberg – ourives e pai da máquina de impressão – fez experimentos com tipos móveis, em meados do século XV, foi a mão humana que o inspirou. Antes da máquina de impressão, os escribas – que geralmente eram monges – escreviam  a mão, meticulosamente, cada página de seus manuscritos religiosos, usando pena e tinta. Transcrever uma bíblia era um dever sagrado, e os escribas achavam que era uma maneira  para canalizar a mensagem divina.  Por esta razão, a presença da “mão” nesses manuscritos tem grande importância espiritual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, quando Gutenberg projetou e moldou os tipos originais, usados para imprimir centenas de bíblias, a forma da fonte imitava o estilo caligráfico dos escribas. E embora tenha criado máquinas para produzir a mensagem divina, ele esforçou-se para tentar fazer uma representação mais humana (figura 3.1)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; src=&#34;http://www.alistapart.com/d/personality-in-design/figure3_1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;540&#34; height=&#34;334&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Figura 3.1: Os tipos móveis de Gutenberg imitavam a caligrafia dos escribas, na tentativa de fazer com que suas bíblias, produzidas mecanicamente, fossem mais humanizadas.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver a tendência do design humano manifestando-se no século XX, quando a produção em massa permeou quase todos os setores da indústria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Volkswagen Beetle (Fusca no Brasil), lançado em 1938 e produzido até 2003, foi o projeto mais vendido na história automobilística, e seu design distintamente humano contribuiu para o seu sucesso (figura 3.2). Concebido como o “Carro do povo”, o design antropomorfizado o tornou mais que um carro para o povo: Tornou-o uma pessoa. Os faróis arredondados que denotavam olhos, enquanto o seu capô em forma de concha sorria para nós, personificando uma ideia de um rosto de bebê. Embora originalmente projetado com uma aerodinâmica sem personalidade, a “face” do Fusca transmite uma atitude esperançosa e divertida, que fez com que gerações se relacionassem facilmente a ela, mesmo com mudanças culturais ao longo de sete décadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; src=&#34;http://www.alistapart.com/d/personality-in-design/figure3_2.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;540&#34; height=&#34;383&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Figura 3.2: Personalidade à frente e no centro do design do Volkswagen Fusca, que ajudou a torná-lo um sucesso esmagador por gerações.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este sorriso que cumprimenta o motorista reflete a emoção e estabelece um tipo específico de relacionamento. É difícil não retribuir a um sorriso, mesmo vindo de um objeto. Em torno desta simples interação, construímos uma persona emocional para este automóvel, levando-o a jogos (“Slug bug red!”) e como herói no filme “Herbie”. Criamos memórias ao redor dessas experiências, e elas nos lembraram as emoções positivas que o Fusca inspira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora a bíblia de Gutenberg e o Fusca sejam casos interessantes, não há um exemplo mais concreto de personalidade no design do que a campanha publicitária da Apple _“Get a Mac”_ (Nota do Tradutor – &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=BdGqf4d2GHM&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Exemplo da campanha&lt;/a&gt;). Nos anúncios, Justin Long interpreta um jovem e moderno Mac – John Hodgman é um PC comum – que sem esforço algum consegue resolver problemas complexos e todas as suas tarefas. Esses anúncios transmitem uma experiência de personalidade e ajudam os consumidores a comparar os diferentes relacionamentos que poderiam ter com o seu computador. Os anúncios não falam sobre especificações ou características, e sim sobre como você se sentiria se comprasse um Mac. Compreendendo a história da personalidade no design, vamos voltar ao presente, onde nos esforçamos para tentar entender o nosso público, e damos o nosso melhor para desenvolver experiências atraentes para a web.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;personas&#34;&gt;Personas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No web design atual pesquisamos, planejamos e criamos coforme as motivações e atitudes do nosso público. Os desenvolvedores de experiência de usuário entrevistam o seu público, e então criam personas – um dossiê sobre um arquétipo de usuário representando um grupo maior. Pense nas personas como um artefato de pesquisa do usuário. Elas ajudam a equipe de web a permanecer consciente do seu público-alvo e manter o foco em suas necessidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O exemplo de persona mostrado na Figura 3.3, criado por Todd Zaki Warfel (designer na messagefirst), conta a estória de Julia. Através deste documento, aprendemos sobre a sua demografia, seus interesses, seus conhecimentos em diversos assuntos, e o que influência as suas decisões sobre assuntos pertinentes ao projeto – nós começamos a entender quem é a Júlia. Temos agora um vislumbre de sua personalidade, o que nos ajuda a entender as suas motivações e formar as decisões seguintes no design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; src=&#34;http://www.alistapart.com/d/personality-in-design/figure3_3.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;540&#34; height=&#34;825&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Figura 3.3: Personas ajudam a guiar o processo do design, mantendo o foco nas necessidades do usuário.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora Júlia não seja uma pessoa real, mas um arquétipo representativo de um grupo de usuários, ela está realmente próxima de ser uma pessoa bastante  conhecida pelo time da messagefirst (empresa que a criou). Eles desenvolvem todas as suas personas desta maneira, o que é muito útil. Quando se deparam com um ponto complicado no processo de seus projetos, em que estejam inseguros de quais percepções, valores e comportamentos esperar de seu público numa determinada interface, podem simplesmente telefonar e fazer perguntas. Isto não só ajuda a criar soluções perfeitas no design, mas também os mantém focados em pessoas reais que usarão esta interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabemos que todo usuário necessita que o nosso design seja funcional, confiável e utilizável. Ao compreender nosso público, podemos atender melhor suas necessidades. Esta informação também nos ajuda a atender a camada superior desta hierarquia, nos indicando a personalidade (no design) mais suscetível a criar uma conexão emocional. A Persona é uma ferramenta padrão no processo de design, mas ela só oferece uma imagem parcial do relacionamento construido com nosso público. Sabemos quem elas são, mas quem somos nós?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mencionamos no início do artigo que produtos podem ser pessoas também. Seguindo esta linha de raciocínio, nosso projeto não deveria ter uma persona também, funcionando como a ficha da persona do usuário? Deveria? Sim, deveria.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;projetando-uma-persona-para-o-seu-website&#34;&gt;Projetando uma Persona para o seu website&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se o seu website fosse uma pessoa, quem ele seria? Ele seria sério, bem vestido, um homem de negócios, confiável e capaz? Ou ele seria um amigo rabugento, que deixa as tarefas mundanas mais divertidas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguindo uma estrutura similar a do usuário, você também pode detalhar a personalidade do seu projeto desenvolvendo uma persona. A personalidade pode manifestar-se na interface através do design visual, da reprodução e interações.  A persona descreve como a personalidade será dirigida a cada segmento, e ajuda a equipe a construir um resultado unificado e consistente. O objetivo é construir uma personalidade que seja retratada de forma tão clara como Justin Long e John Hodgman o fizeram nos anúncios do “Get a Mac “.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de darmos uma olhada na persona que criei para o Mailchimp, vamos examinar os componentes desta documentação. Veja o que você deve incluir ao projetar a sua persona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Nome da marca:&lt;/strong&gt;_ O nome da sua empresa ou serviço&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Resumo:&lt;/strong&gt;_ Um pequeno resumo da personalidade de sua marca. O que faz com que a personalidade de sua marca seja única?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Imagem da Personalidade:&lt;/strong&gt;_ É a imagem atual de uma pessoa que incorpore as características que você deseja incluir em sua marca. Isto faz com que a personalidade fique menos abstrata. Escolha uma pessoa famosa, ou alguém que seja familiar a sua equipe. Se sua marca tem um mascote ou representante que já incorpore essa personalidade, utilize-o. Descreva os  atributos do mascote que comunique a personalidade da marca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Características da marca:&lt;/strong&gt;_ Liste de cinco a sete características que melhor descrevam a sua marca, junto com uma característica que você deseja evitar. Isto ajuda a quem desenvolve esta persona, a criar uma personalidade mais consistente, evitando traços que levariam a sua marca na direção errada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Mapa da personalidade:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Podemos mapear personalidades através de um eixo cartesiano X/Y. O eixo X representa o grau ao qual a personalidade é hostil ou amigável; já o eixo Y  mostra o grau de submissão ou dominação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Voz:&lt;/strong&gt;_ Se a sua marca pudesse falar, como seria?  O que ela diria? Ela falaria com uma voz popular ou mais refinada? Descreva os aspectos específicos da voz da sua marca, e como ela pode mudar em situações diversas de comunicação.  As pessoas mudam a sua linguagem e o seu tom, a fim de adequar-se a situação. Assim deve ser a voz da sua marca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Exemplos de reprodução:&lt;/strong&gt; _Forneça exemplos de reprodução que podem ser usados em diferentes situações na sua interface. Isto ajuda os desenvolvedores  a entender como a sua persona deve se comunicar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Visual léxico:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Se você é um designer, crie este documento para si e/ou a equipe de design. Você pode criar um visual léxico do projeto da sua persona que inclui resumo de cores, tipografia e estilo visual que transmita a personalidade da sua marca. Você pode ser bem generalista nestes conceitos, ou incluir um &lt;a href=&#34;http://www.webdesignerdepot.com/2008/12/why-mood-boards-matter/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;mood board&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Métodos de envolvimento:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Descreva os métodos de envolvimento emocional que você pode usar em sua interface, para ajudar o desenvolvedor da persona  a criar uma experiência memorável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora daremos uma olhada num exemplo. Como líder do desenvolvimento de experiência de usuário na Mailchimp, criei uma persona para guiar o trabalho que fizemos. Seguindo a mesma estrutura que acabamos de ver, aqui está uma versão ligeiramente abreviada do documento:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Nome da marca: &lt;/strong&gt;_MailChimp&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Resumo:&lt;/strong&gt;_ Freedie Von Chimpenheimer IV é o rosto da Mailchimp e incorpora a personalidade da marca (figura 3.4). A forte estrutura de Freddie comunica o poder da aplicação, e sua aparência permite que as pessoas saibam que tipo de negócio a marca oferece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Freddie está sempre com um sorriso gentil que acolhe os usuários e faz com que eles se sintam em casa. O estilo cartoon comunicado pela Mailchimp oferece uma experiência divertida e informal. Sim, Freddie é um macaco em estilo cartoon, e de alguma maneira ele ainda consegue ser cool. Ele gosta de piadas espirituosas, mas quando a situação é grave, ele também sabe controlar suas brincadeiras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Mailchimp sempre surpreende os usuários com uma mensagem surpresa, ou um link para degustar um vídeo no YouTube. A diversão está em todos os cantos, mas nunca atrapalhando a funcionalidade do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; src=&#34;http://www.alistapart.com/d/personality-in-design/figure3_4.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;320&#34; height=&#34;264&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Figura 3.4: Freddie Von Chimpenheimer IV, mascote da Mailchimp&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Imagem da Personalidade:&lt;/strong&gt; _Figura 3.4.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Características da marca: &lt;/strong&gt;_Divertida, mas não infantil. Engraçada, mas não pateta. Poderosa, mas não complicada. Doida, mas não doente mental. Fácil, mas não simplista. Confiável, mas não indigesta. Informal, mas não descuidada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Personality map&lt;/strong&gt;:_ Fig 3.5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; src=&#34;http://www.alistapart.com/d/personality-in-design/figure3_5.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;320&#34; height=&#34;313&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Fig 3.5: Mapa da personalidade do Mailchimp &lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Voz:&lt;/strong&gt; _A voz do Mailchimp é familiar, amigável e, acima de tudo, humana. As personalidades das pessoas por trás da marca brilham de honestidade. A voz da Mailchimp solta piadas (que você pode compartilhar com sua mãe por exemplo), conta estórias, e se comunica com um tom bem popular, daqueles que você utiliza com um velho amigo. A mailchimp utiliza contrações como “pra” em vez de “para”, pois é assim que as pessoas conversam umas com as outras. a Mailchimp usa sons como “hmmmmmm…” quando quer dizer que você está pensando demais, ou “uau, isso é impressionante!” para comunicar empatia. A forma lowercase e os botões de texto ajudam a reforçar a informalidade da marca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Exemplos de reprodução:&lt;/strong&gt;_ Mensagem de sucesso: “Toca aqui! Sua lista foi importada!”. Mensagem de erro: “Ops, parece que você esqueceu de digitar um endereço de e-mail”. Falha crítica: “Um de nossos servidores caiu temporariamente. Nossos engenheiros já estão cuidando do caso, e voltará em breve. Obrigado pela sua paciência.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Visual léxico:&lt;/strong&gt; Cor:_ A paleta de cores ligeiramente desaturada da Mailchimp transmite um sensação de diversão e humor. As cores são refinadas e não ultrapassam os seus limites. A Mailchimp é divertida mas também é poderosa. _Tipografia:_ A Mailchimp é simples, eficiente e fácil de usar, e sua tipografia reflete isso. Simples, sem serifa, título e corpo variam de maneira apropriada a sua escala, peso, e sua cor, comunicando a informação de forma hierárquica, fazendo com que a Mailchimp soe como algo familiar e confortável, e que seja funcional e amável ao mesmo tempo. _Notas gerais de estilo:_ Os elementos de interface são planos e simples, mantendo as coisas mais fáceis de entender, não intimidando o usuário. Texturas sutis podem aparecer em determinados locais com o intuito de aquecer o espaço e deixá-lo mais humano. Freddie deve ser usado com moderação, e unicamente para interpor um pouco de humor. Freddie nunca dá feedbacks da aplicação, estatísticas, ou ajuda nas tarefas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Métodos de envolvimento:&lt;/strong&gt; Surpresa e alegria:_ Telas temáticas de login comemoram feriados, eventos culturais ou uma pessoa querida. Easter eggs (telas/mensagens surpresa) criam momentos inesperados de humor que podem transmitir nostalgia ou uma referência a cultura pop kitsch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Antecipação:_ No topo de cada página, Freddy faz saudações randômicas e engraçadas, gerando uma antecipação em carregar a próxima página. Esses cumprimentos nunca dão informações ou feedbacks. Eles são layers divertidos, que nunca interferem na funcionalidade ou usabilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça o download de um template para construção de persona e o modelo do Mailchimp em &lt;a href=&#34;http://aarronwalter.com/design-personas&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://aarronwalter.com/design-personas&#34;&gt;http://aarronwalter.com/design-personas&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;. Experimente em seu projeto, ou talvez até mesmo em um redesign.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma que os desenvolvedores de UX deixam as personas a disposição de designers, desenvolvedores e estrategistas de conteúdo ao longo do projeto, a sua persona deve estar visível para lembrar a equipe o tipo de relacionamento que você deseja construir com seu público. As personas devem guiar todos aqueles que queiram desenvolver/alterar um pixel, um parágrafo ou esteja envolvido em qualquer processo do website.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos sites já estão usando a personalidade para dar forma a experiência do usuário, e prover o sucesso em seu negócio. Embora diferentes na marca, objetivos de negócios e plataforma, A&lt;em&gt;Tapbots&lt;/em&gt;, _Carbonmade_ e _Housing Works_ descobriram que a personalidade é o ingrediente chave nas conexões emocionais que estão construindo com o seu público, e em seu sucesso esmagador.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tapbots-robot-love&#34;&gt;Tapbots: robot Love&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A Tapbots é fabricante de aplicativos para iPhones e criou uma personalidade distinta em sua interface, tornando diversas tarefas chatas bem mais agradáveis (Figura 3.6).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; src=&#34;http://www.alistapart.com/d/personality-in-design/figure3_6.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;540&#34; height=&#34;405&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Figura 3.6: Os apps da Tapbots são como robozinhos prontos para fazer o seu fone fazer todo o trabalho sujo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O app convertbot, como o próprio nome diz, faz simples conversões de unidades de medidas. Já o  Weightbot ajuda os usuários a controlarem as alterações de sua massa corporal. Nenhuma dessas tarefas é muito agradável de realizar, especialmente o acompanhamento de peso, coisa que pode balançar a sua auto-estima. Mas o design dos aplicativos adquiriu um público fiel que faz deles um sucesso estrondoso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os aplicativos parecem ter rostos pelos quais toda a interação acontece. O painel escuro no topo parece ser inspirado nos óculos de &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Kool_Moe_Dee&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Kool Moe Dee&lt;/a&gt;, sendo apoiados sobre um nariz pequeno e uma boca larga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao contrário de outros aplicativos para iPhone, a interface parece pequenos robôs-humanos. Um robô em particular inspirou o aplicativo Tapbot. O designer Mark Jardine, que desenvolveu a personalidade da UI, diz:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Todo o conceito de interface do usuário foi inspirado no filme Wall-e. Nosso conceito para os dois primeiros aplicativos era de projetá-los como se fossem robôs.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Queremos que nossos aplicativos sejam utilizados com seriedade, mas que também dê um sensação de que são mais que apenas um software. Queremos que os usuários tenham uma conexão emocional com nossos aplicativos. A maior parte das pessoas não tem amor e nem se divertem com os seus softwares (como fazem os geeks)”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O blogueiro &lt;a href=&#34;http://daringfireball.net/linked/2009/04/02/designing-convertbot&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;John Gruber&lt;/a&gt; resume o sentimento do público a respeito dos aplicativos Tapbots de uma forma bem simples:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Eu adoro a forma e os sons desses aplicativos”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ironicamente, Gruber sequer menciona a funcionalidade dos aplicativos, embora a sua apreciação esteja implícita. Ele usa o termo “adoro”, ou seja, ele não apenas “gosta” do aplicativo, ele “adora”. Essas interfaces antropomorfizadas dão aos usuários a sensação de que estão interagindo com outro ser vivo com personalidade, fazendo uma possível ligação emocional. Interfaces que conseguem tocar suas emoções, de maneira eficaz, não apenas criam uma ampla base de fãs, elas constroem um exército evangelizador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A personalidade da marca transborda no próximo exemplo. A Carbonmade consegue construir uma personalidade eficaz para sua marca, que ressoa ao seu público num mar de excentricidades.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;carbonmade-polvos-unicórnios-e-bigodes&#34;&gt;Carbonmade: Polvos, unicórnios e bigodes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A personalidade pode estabelecer relações com um público, desde que seja única e autêntica, mas se utilizada como um artifício, pode ter o efeito contrário, pois notarão a personalidade forjada e sem autenticidade no design e deixarão de confiar em sua marca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;http://carbonmade.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Carbonmade&lt;/a&gt; é um pequeno e inteligente aplicativo que ajuda as pessoas a desenvolver portfólios elegantes, e expressa a sua personalidade em todo o seu site, combinando a seriedade de &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/James_Stewart&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Jimmy Stewart&lt;/a&gt; com o charme cômico de &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Eddie_Izzard&#34;&gt;Eddie Izzard&lt;/a&gt;. Polvos e unicórnios brincam em sua paisagem fantástica (ver figura 3.7), o que é atípico  para um site com foco em conversão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; src=&#34;http://www.alistapart.com/d/personality-in-design/figure3_7.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;540&#34; height=&#34;567&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Figura 3.7: A Carbonmade usa uma personalidade exagerada para atrair novos usuários&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta personalidade excêntrica e livre, é conjurada pelo seu criador, o designer Dave Gorum, e como se vê, incentiva designers e artista a se cadastrarem. Gorum explica:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_“Minha regra é adicionar diversão até o ponto de distração da mensagem. _&lt;em&gt;Mantendo coisas informais e malucas, fica bem mais fácil obter usuários para clicar no botão ‘Sign-up’ “.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“A informalidade facilita muito o diálogo com nosso público.  Somos como um amigo divertido, o qual é realmente fácil de falar e que ao mesmo tempo pode montar um portfólio encantador”. &lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A personalidade da marca Carbonmade cria um contraste claro para o público que tenta compará-los a concorrência. Este contraste é parte essencial do processo humano de tomada de decisão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora o humor seja o ponto central da personalidade do Carbonmade, nem sempre ele é apropriado. É nosso desejo compartilhar um pouco de nós mesmos com outros que afeiçoem-se a personalidade de nosso design, e que ajude-nos a conectar-se com nosso público. Somos pessoas complexas, com uma ampla gama de emoções. Quando se trata de design emocional, necessitamos adequar a personalidade ao conteúdo e ao público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poucos websites fazem isto tão bem quanto o Housing Works, que estampa rostos humanos numa importante causa.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;housing-works-um-nome-com-um-rosto&#34;&gt;Housing Works: Um nome com um rosto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Assim como no mundo real, nem sempre podemos pontuar a personalidade nos sites com perspicácia e humor. Certas situações exigem táticas diferenciadas. A Housing Works é uma organização sem fins lucrativos, dedicada a inspirar aidéticos em estado terminal e sem moradia. A Housing Works transforma vidas todos os dias. Suas histórias são de empatia, bondade e esperança para pessoas comuns.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando o estúdio &lt;a href=&#34;http://happycog.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Happy Cog&lt;/a&gt; fez o redesign do site em 2008 (fig 3.8), a personalidade da organização e das pessoas a quem ela auxilia foi a musa inspiradora do processo de design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; src=&#34;http://www.alistapart.com/d/personality-in-design/figure3_8.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;540&#34; height=&#34;362&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Figura 3.8: A Housing Works constrói um vínculo emocional com o seu público, compartilhando as histórias das pessoas que ela auxilia. &lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dan Mall, lead designer da Housing Works, explica:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Ficou muito claro que o coração da Housing Works são as pessoas que auxiliam e são auxiliadas, que são esmagadoramente calorosas e carinhosas. Nessa direção, foi muito fácil desenvolver o site atual”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fotografias enormes e citações de como a Housing Works mudou a vida das pessoas, figuram de forma proeminente na home, comunicando a personalidade da organização, enquanto inspira o seu público. Rostos sorridentes e um doce ciclo de histórias pessoais ajudam o site a obter uma comunicação humana verdadeira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As imagens moldam a perspectiva emocional do público. A proporção em que os rostos são dispostos no design encorajam uma resposta emocional do espectador, e ao mesmo tempo enfatiza a personalidade do projeto. Este recorte mais amplo da imagem enfatiza a aparência física das pessoas. As fotos na Housing Works são estrategicamente recortadas para ajudar-nos a ver a bela personalidade das pessoas representadas, tornando-nos simpáticos a sua causa.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-poder-da-personalidade&#34;&gt;O Poder da Personalidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Assim como as personalidades mudam com o contexto da comunicação na vida real, elas devem mudar conforme o design que projetamos. Para isto, não há uma solução exclusiva. Se pararmos de pensar nas interfaces como meros painéis de controle, e pensar nelas como “pessoas que o nosso público-alvo vai interagir”, podemos criar experiências emocionais mais envolventes, que deixem uma impressão duradoura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tenha em mente que quando você enfatiza a personalidade na experiência do usuário, algumas pessoas podem não gostar.  Mas tudo bem. Personalidades confrontam, e no caso das empresas, podem realmente ser um bom negócio. Se as pessoas não entenderem a sua personalidade, as chances são de este cliente não ser o certo para você, e no final você está evitando um futuro cliente-problema. Personalidade é um risco, mas há muitos exemplos na vida real que mostram que a recompensa vale muito a pena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8212;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Artigo original escrito por &lt;a href=&#34;http://www.alistapart.com/authors/w/awalter&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;author&#34;&gt;Aarron Walter&lt;/a&gt;_&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Acesse o artigo original no &lt;a href=&#34;http://www.alistapart.com/articles/personality-in-design/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;A List Apart&lt;/a&gt; &amp;#8211; Personality in Design &amp;#8211; 18 de Outubro de 2011_&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Passwords em Mobiles</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/passwords-em-mobiles/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/passwords-em-mobiles/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Estava conversando outro dia com um pessoal sobre melhores práticas em sites/sistemas mobile. Um dos pontos foi a forma que tratamos senhas em mobiles. Em desktops e outros terminais (como caixas eletrônicos) é necessário que sua senha seja escondida conforme você a digita. Isso é bom por que pode ter algum engraçadinho perto de você, olhando a sua tela. Com mobile é um pouco diferente. Normalmente você está com o dispositivo na sua mão, utilizando-o perto do seu corpo, bem difícil de alguém tentar ficar bisbilhotando, e se estiver é fácil de esconder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tendo esse cenário em mente, vamos pensar em outro ponto para discutir: é um saco digitar senhas com teclados pequenos e touchs. Quem nunca ao errar a digitação no meio da senha, apaga todo o campo e começa a digitar novamente desde o começo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você digita a sua senha e aparecem aqueles asteríscos, eles mais atrapalham você do que ajudam na sua segurança. A forma com que tratamos senhas faz com que o usuário escolha senhas simples de serem escritas e na sua maioria das vezes fáceis de descobrir. E não é culpa dos usuários: se você escolhe uma senha pequena e simples, você erra menos ao digitar.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Masking passwords doesn&amp;#8217;t even increase security, but it does cost you business due to login failures.” &amp;#8230;and it&amp;#8217;s worse on mobile. -Nielsen Norman Group&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.lukew.com/ff/entry.asp?1653&#34;&gt;LukeW escreveu um texto sobre isso muito completo&lt;/a&gt;. Recomendo sua leitura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Mac, por exemplo, há sempre aquele checkbox de mostrar senhas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/11/Screen-Shot-2012-11-11-at-9.25.25-PM.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em mobile geralmente eles te mostram o caracteres que foi digitado por último por alguns instantes, assim se você for rápido e tiver dedos grandes, consegue ver se digitou a letra correta antes do caractere se transformar no • .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há custos ao mascarar as senhas, tanto em mobiles quanto em desktops. Lembre-se que a internet está chegando a pessoas que não tenta experiência computacional. Mascarar as senhas trazem alguns problemas de usabilidade:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Usuários cometem mais erros quando eles não enxergam o que estão digitando. Obviamente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os usuários mais inexperientes, quando ficam incertos sobre digitar corretamente a senha, eles escolhem criar senhas mais simples ou fazem um simples copy/paste de sua senha de um arquivo de texto.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;São dois problemas de usabilidade que viram problemas de segurança! Quantas vezes você não ouviu histórias de pessoas que guardam suas senhas escritas em folhas de papel? Ou guardam tudo no email?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma prática interessante é inserir um checkbox ou alguma outra forma para que o usuário mostre a senha na hora do login. Isso facilitaria a digitação do usuário, não haveria tantas ocorrências de bloqueio de senha, lembrete de senha etc e o usuário não ficaria sem paciência ao utilizar seu sistema&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/11/hidepass4.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se que o usuário está competindo a atenção com outras coisas ao utilizar seu sistema mobile. Ele pode estar em pé, no ônibus, chacoalhando o tempo todo. Ter um botãozinho que o ajude a digitar a senha sem tantos problemas é interessante. A experiência melhora e usuário fica feliz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leia mais sobre o assunto:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://danamckay.wordpress.com/2010/01/22/password-masking-and-the-difference-between-usability-and-user-experience/&#34;&gt;Password masking, and the difference between usability and user experience&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.useit.com/alertbox/passwords.html&#34;&gt;Stop Password Masking&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.nngroup.com/events/tutorials/usability.html&#34;&gt;Fundamental Guidelines for Web Usability&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.lukew.com/ff/entry.asp?1653&#34;&gt;Mobile Design Details: Hide/Show Passwords&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Esse texto é pra mim – mercado e atitude</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/esse-texto-e-pra-mim-mercado-e-atitude/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/esse-texto-e-pra-mim-mercado-e-atitude/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Você já leu o manifesto do engenheiro de front-end? Se não, corre para esse link: &lt;a href=&#34;http://f2em.com&#34;&gt;http://f2em.com&lt;/a&gt;. Eu percebi neste ano que a maioria dos devs se apega tanto a assuntos técnicos que acabam ignorando assuntos importantes e básicos. São coisas simples que geralmente você só pensa quando há alguma pressão externa. Poucos profissionais tentam entender como funcionam o mercado. Como funcionam o sistema (trocadilho grátis aqui). A maioria está na zona de conforto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É difícil encontrar profissionais que saibam precificar seu trabalho de forma que o preço oferecido seja o justo. Ou se cobra muito caro ou se cobra muito barato. O preço deve ser bom para os dois lados. Se você cobra muito caro, não é bom para o cliente. Se você cobra muito barato, não é bom para você. Não é justo, entende?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos falar de coisas mais simples: Você sabe atender bem seu cliente? Se você falar que sim, pense duas vezes. Você já atrasou algum job? E se atrasou, abriu o jogo com o cliente para falar os seus motivos em vez de tentar enrolar e dar uma desculpa? E aquela feature que você prometeu na faixa, fez? Entende o ponto onde quero chegar?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade falta muito amor. E amor, querido leitor, é tudo. É ele que vai te fazer ter calma quando aquele servidor sair do ar. É ele que vai te fazer ter paciência quando o seu colega fizer uma merda muito grande. É ele que te faz ter um propósito. E propósito não é algo que se compra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando deixei minha empresa para virar funcionário eu tinha um propósito. Ninguém larga a empresa que fundou para virar empregado em uma outra empresa qualquer por que acha legal. É preciso ter um propósito até mesmo para você não achar que sua decisão é uma burrice estúpida. Você tem que se apegar a alguma coisa. Mesmo que esse objetivo não seja dominar o mundo, ter algum objetivo te faz manter o foco. É terapêutico, sabe?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ter um propósito te faz pensar duas vezes nas coisas. Te obriga a filtrar o que te faz perder tempo e você se torna muito mais direto em suas decisões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Digitar bons códigos HTML e CSS é fácil. Todo mundo faz. O &lt;a href=&#34;http://twitter.com/sobrinhoweb&#34;&gt;@sobrinhoweb&lt;/a&gt; faz. O problema é ser bem sucedido na sua carreira. E eu não digo que você precisa virar diretor para ser bem sucedido. Você só precisa fazer as coisas bem feitas. Não é muito difícil. Mas entender como as coisas funcionam quando você não está na frente do computador é a grande sacada. É onde você vai aparecer e não o seu avatar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estamos tão encurralados com todas as nossas tarefas que nos esquecemos de como as coisas funcionam. De como uma boa conversa aparentemente sem importância com seus colegas ou com seu gerente pode mudar o rumo das coisas. Escolha suas batalhas e vá pra cima. Mas faça boas escolhas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não sei se consegui me fazer entender. Talvez eu esteja escrevendo pra mim mesmo, chamando minha própria atenção. Eu quero tentar te ajudar a entender que assuntos técnicos são importantes mas não é tudo o que importa. Mas já que você está aqui, tente pensar junto. Tente mudar junto. E me desculpe ser tão sentimental assim, mas é o amor… :^)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IE10 no Windows 7</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/ie10-win7/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/ie10-win7/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A Microsoft anunciou hoje que o IE10 (Fala-se Internet Explorer e não &lt;strong&gt;Enternet Exploer&lt;/strong&gt;) estará disponível no Windows 7 em Novembro! Ótima notícia para baixar mais um pouco a taxa de utilização do IE8 e principalmente do IE9.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma versão de preview estará disponível no meio de novembro e a versão final será lançada já com modificações de bugfixes e feedbacks dos usuários e desenvolvedores. O IE10 do Windows 7 terá os padrões nivelados com o IE10 para Windows 8. O IE10 para Win8 foi construído totalmente do zero com mais performance e outras capacidades, mas o IE10 para Win7 não deve ter nada de diferente de web standards que já encontramos no IE10 para Windows 8, logo, não teremos mais uma versão para se preocupar do IE10 por conta da versão de sistema operacional. O mesmo deve acontecer para o IE do Windows Phone 8.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blogs.msdn.com/b/ie/archive/2012/10/17/ie10-on-windows-7-available-in-november.aspx&#34;&gt;Veja um post do Rob Mauceri&lt;/a&gt;, Group Program Manager do Internet Explorer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O IE10 ainda fica atrás do Chrome, Opera e Firefox na pontuação do &lt;a href=&#34;http://html5test.com/&#34;&gt;HTML5 Test&lt;/a&gt; com 320 pontos. Para você ter uma ideia o IE9 tem só 138! O Chrome 22 que lidera, tem 434 pontos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://html5test.com/results/desktop.html&#34;&gt;Veja mais pontuações aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Web.br 2012 – Empreendedorismo</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/webbr-2012-empreendedorismo/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/webbr-2012-empreendedorismo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Minhas anotações sobre a palestra do &lt;a href=&#34;http://twitter.com/interney/&#34;&gt;Edney Sousa&lt;/a&gt; no Webbr 2012 sobre empreendedorismo na Web.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ideias não valem nada. Ela é uma ideia, qualquer um pode ter uma ideia, principalmente uma ideia igual a sua. Pessoas não compram idéias, compram soluções. Quando a ideia é boa, ela será invariavelmente copiada por outras empresas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os melhores empreendedores atualmente são os que conseguem desenvolver tanto o produto quanto o plano de negócios.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;* Pessoas compra soluções&amp;#8230; soluções para os problemas de outras pessoas. Qual problema sua ideia é capaz de resolver?

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sua opinião não vale nada. Seu público alvo tem que gostar da sua ideia. Para qual público é sua solução e o que esse público acha?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Imaginar que o mundo inteiro é como você e seus amigos é uma hipótese que precisa ser provada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você pode entrevistar pessoas ou desenvolver um produto mínimo (MVP) para testar? Se você tiver um produto mínimo para ver pessoas utilizando sua aplicação, mesmo que imatura ainda é muito revelador. Fazer entrevistas individualmente é muito melhor do que fazer com um grupo de pessoas. Quando é em grupo, as pessoas ficam mais envergonhadas e acabam tomando a opinião de outras pessoas como a sua própria. É ruim.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seu primeiro protótipo não vai funcionar e nem agradar 100%.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Parte do sucesso é transpiração. Esteja preparado para refazer ou melhorar o produto constantemente. Sempre orientado pelo feedback.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não codifique por passa-tempo. Pense no business. Empreenda. Custo mínimo para desenvolver versus retorno máximo financeiro e tempo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se prepare para desistir. Esteja preparado para abandonar a ideia original e seguir novas ideias. As vezes sua ideia não é tão genial assim. As vezes o caminho é outro, diferente do caminho inicial que você teve. O público alvo deve ser seu juiz.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Identifique influenciadores. Talvez influenciadores tenham se interessado pelo seu protótipo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Influência depende do contexto&lt;/strong&gt;. Não adianta o cara ser muito conhecido se ele não é da área que tem relação com seu produto/mercado. Procure influenciadores dentro da área do seu produto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dicas de ferramentas: Twitalyzer, Klout (!), Peerindex, Open Site Explorer (inbound links)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se o seu produto é gratuito ele não é um negócio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lance outros produtos pagos que interessem ao mesmo público alvo do produto gratuito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deixe o produto gratuito por tempo limitado, avise desde o início quando acaba o período de free-trial.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;É fácil fazer sucesso com algo completamente gratuito, lance um produto gratuito com um pacote pago de vantagens.&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>