<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Felipe Chama on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/author/felipe-chama/index.xml</link>
    <description>Recent content in Felipe Chama on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/author/felipe-chama/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Foco e Produtividade. Você tem muito a ganhar com isso</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/foco-e-produtividade-voce-tem-muito-ganhar-com-isso/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/foco-e-produtividade-voce-tem-muito-ganhar-com-isso/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A cada dia/semana que passava não sentia que tinha evoluído muito nos estudos (recentemente JavaScript e inglês) e não achava onde estava o erro. Focar no trabalho e deixar de lado YouTube, facebook, instagram e whatsapp era um peso enorme que não conseguia realizar. E no final do dia eu me pegava pensando: o que fiz hoje? Não conseguia saber ao certo se havia aproveitado bem meu tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O jeito foi apelar para algumas ferramentas para ajudar no meu dia a dia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tarefas-como-organizar&#34;&gt;Tarefas, como organizar?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Amante do Google, utilizo o &lt;strong&gt;&lt;a title=&#34;Google Keep&#34; href=&#34;https://keep.google.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Keep&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; a um bom tempo para guardar minhas anotações mas a versão web deixa a desejar para organizar minhas tarefas diárias. Fui então para o &lt;strong&gt;&lt;a title=&#34;Evernote&#34; href=&#34;https://evernote.com/intl/pt-br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Evernote&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, algumas pessoas já tinha me falado mas nunca parei para utilizar. O configurei de um modo básico para começar de leve, não adianta tentar colocar a sua vida inteira de primeira para testar a ferramenta, você com certeza vai se perder. Coloque tarefas básicas e depois vai adaptando.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;meus-cadernos-ou-marcadores-no-keep&#34;&gt;Meus cadernos (ou marcadores no keep)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Criei somente 2 cadernos: &lt;strong&gt;Trabalho&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Pessoal&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;strong&gt;Trabalho&lt;/strong&gt; cadastro as tarefas que tenho no decorrer do dia: &amp;#8220;Revisar efeito transition do menu vertical&amp;#8221;, &amp;#8220;Definir com Fulano de Tal layout da agenda de times nos widget&amp;#8217;s&amp;#8221;, &amp;#8220;Subir em produção as alterações do header&amp;#8221; e afins. Em &lt;strong&gt;Pessoal&lt;/strong&gt;, tarefas que foi me surgindo ao longo do dia: &amp;#8220;Mercado: comprar maçã e farinha de aveia&amp;#8221;, &amp;#8220;Estudo: ler dois artigos da pasta temporários&amp;#8221;, &amp;#8220;Curso de inglês: terminar exercício daily routine&amp;#8221;, etc etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conforme vou realizando as tarefas, adiciono uma etiqueta a elas com o nome de &lt;strong&gt;Feito&lt;/strong&gt; para organizar. Hoje em dia já criei um caderno chamado &amp;#8220;Curso de inglês&amp;#8221; para separar as tarefas que não cabiam em Pessoal. Como eu disse, comece no básico e vá ajustando conforme a necessidade.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ok-mas-só-isso-te-ajudou&#34;&gt;Ok, mas só isso te ajudou?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não! Não ia adiantar nada eu saber o que tinha que fazer e o que já havia terminado, precisava esquecer um pouco as redes sociais, os vídeos do youtube e também o barulho do trabalho que acabava me atrapalhando para concentrar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi ai que me calhou a testar outra indicação: sites que tem diferentes sons que simulam ambientes. Quando conheci no passado achei a maior &amp;#8220;bizarrice&amp;#8221;, mas depois de testar por alguns dias vi que realmente é útil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.noisli.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;strong&gt;Noisli&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;: tem dois botões que te auxiliam conforme o seu objetivo: &lt;strong&gt;Relax&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;Productivity&lt;/strong&gt;. Também o botão &lt;strong&gt;Random&lt;/strong&gt; para fazer uma mistura dos diversos sons ambiente que contém no site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://defonic.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;strong&gt;Defonic&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;: bem similar ao Noisli mas o diferencial (e o que me faz utilizá-lo mais) é o som de Piano, coloco ele combinado com barulho da chuva e esqueço do mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem diversas ferramentas para organizar suas tarefas e diversas formas para focar no trabalho ou estudos, há quem goste de ouvir rádio e não ligar para as propagandas na troca de músicas (não é meu caso), também já ouvi que música instrumental é ótimo para focar pois não tem o vocalista para atrapalhar com seu pensamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quer ir além? Pesquise métodos de &lt;strong&gt;produtividade&lt;/strong&gt; como Pomodoro, GTD ou afins. Não importa como ou com qual ferramenta, o ponto é ser produtivo e não se perder/esquecer das tarefas do dia a dia. De maneira organizada, você irá aproveitar ao máximo o dia e ganhar um tempo extra para relaxar ou realizar novas tarefas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>