<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Web Component on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/web-component/index.xml</link>
    <description>Recent content in Web Component on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/web-component/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Melhores Práticas Web Components</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/melhores-praticas-web-components/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/melhores-praticas-web-components/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Web Components é um novo conjunto bem recente de recursos da plataforma web que permite aos desenvolvedores criarem componentes de forma declarativa e muito interessante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Irei apresentar a seguir algumas boas práticas do ecossistema de Web Components.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O guia a seguir contém boas práticas que evoluirão ao longo do tempo, assim como a própria especificação. O guia é um ponto de partida.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;namespacing&#34;&gt;Namespacing&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É como você nomeia seu Web Component, ele deve conter um traço no seu nome para diferenciar de outras tags do HTML, você também deve mantê-lo curto, semântico.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;mark-down&amp;gt;&amp;lt;/mark-down&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;definir-valores-default-para-atributos&#34;&gt;Definir valores default para Atributos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Definindo valores default nos atributos, mesmo que o usúario não defina um valor para esse atributo ele já vai ter um valor default definido.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;polymer-element name=&#34;button-large&#34; attributes=&#34;color&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;template&amp;gt;
    &amp;lt;template&amp;gt;
&amp;lt;/polymer-element&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;Polymer(&#39;button-large&#39;, {
    color: &#39;#f00&#39;
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Atributos devem usar camel-cased, quando houver uso de mais de uma palavra no Atributo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;organizando-os-imports&#34;&gt;Organizando os Imports&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma boa prática, é você organizar todos os seus componentes em um único arquivo, e depois chamar apenas esse arquivo na sua index. Isso traz uma ótima organização para seus web components.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;arquivo imports.html.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;import&#34; href=&#34;../src/my-tabs.html&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;import&#34; href=&#34;../src/my-buttons.html&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;esse arquivo imports está com poucas importações mas em uma grande aplicação isso vai ser bem grande, agora importo apenas o arquivo imports.html na minha index.html.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;import&#34; href=&#34;../src/imports.html&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;documente-seus-web-components&#34;&gt;Documente seus web components&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Documentar seus custom elements é muito importante. Isso ajuda que pessoas usem seu web component; e consiga contribuir com ele; documentar atributos; criar demos do web component; mostrar se ele é feito para ser usado dentro de outro componente; mostrar o contexto; documentar métodos e propriedades do javascript e também listar seus eventos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;testes&#34;&gt;Testes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma boa prática para seus Custom Elements é criar testes de unidade para verificar as funcionalidades do seu componente, &lt;a href=&#34;https://github.com/PolymerLabs/seed-element&#34;&gt;&lt;seed-element&gt;&lt;/seed-element&gt;&lt;/a&gt; usa uma configuração usando Mocha e Chai.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;frontinterior-2014&#34;&gt;FrontInterior 2014&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Final de semana retrasado ocorreu em Bauru a segunda edição do Front In Interior 2014, o evento contou com a presença de palestrantes incríveis e tiver o prazer de palestrar também. Falei sobre melhores práticas web components. Segue os slides a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[slideshare id=38535624&amp;amp;doc=frontinterior-140831113624-phpapp02]&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todas essas boas práticas irão evoluir com a especificação, e isso é excelente.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>