<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Akita on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/akita/index.xml</link>
    <description>Recent content in Akita on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/akita/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Web.br 2014 – Caminhos da Inovação</title>
      <link>http://tableless.com.br/web-br-2014-caminhos-da-inovacao/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/web-br-2014-caminhos-da-inovacao/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Akita falou sobre como buscar a verdadeira inovação. Como você, com tecnologias anos luz das que existiam há 10, 20, 30 anos consegue fazer algo que realmente mude o mundo? Artistas, matemáticos e pesquisadores que vieram antes dessa era tecnologica que vivemos hoje, mudaram drasticamente as áreas em que atuaram. O Akita chamou esses acontecimentos de &amp;#8220;saltos quanticos&amp;#8221;. Um salto quantico é uma inovação. É o que abre portas para que pessoas façam coisas maravilhosas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas anotações da palestra:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Estamos passando por um período onde startups estão nascendo a todo momento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hoje você tem a Uberização de diversos serviços.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mesma coisa com a Airbnb… Hoje tem Airbnb para banheiro, cachorro, impressa 3D, cozinhas…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Birchbox ainda não é comum no Brasil. É a ideia de pagar por assinatura e você recebe todo mês uma caixa de cuidados pessoais.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De onde vem inovação?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inovação é a palavra da vez.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inovar é fazer mudanças em algo que já existe?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inovar não é seguir o que todo mundo fala. Isso se chama tendência.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Quem segue tendências já está atrasado.” Murilo Gun&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quem prevê tendências está mais bem posicionado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Toda informação é irrelevante até darmos alguma relevância para ela.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pesquisa: Cadeias de Marcov&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pesquisa: A Mathematical Theory of Communication&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Informação não é volume de texto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pesquisa: Mahout&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Discutir qual linguagem de programação ou qual tecnologia é melhor, é como discutir novela da Globo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nós temos algumas centenas de linguagens de informação, para todos os gostos, para várias soluções de mercados diferentes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De acordo com Gordon Bell, a cada 10 anos a classe de computadores mudam.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Houve uma mudança drástica computacional desde 2007 até agora. Isso mudou não só nosso código, mas nosso comportamento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se você perceber, até 2007 websites para qualquer dispositivos não era realmente um problema. Você no máximo fazia sites para alguns celulares.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pesquisar: Elo Rating System, 1939, Arpad Elo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pesquisar: Vector Space Model, 1975, Gerald Salton&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Douglas Engelbart &amp;#8211; 1925 &amp;#8211; Primeira demonstração de mouse.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inovação é tornar o Impossível (ontem) possível.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Muito dinheiro não vai te levar para uma inovação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Teoria do macaco infinito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando não temos dinheiro nem tempo suficientes, nós precisamos pensar de forma diferente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inovação surge das restrições.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Assista Piratas do Vale do Silício.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Bons artistas copiam. Grandes artistas roubam.” Steve Jobs / Pablo Picasso&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seja um Grande Artista.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>