<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Adobe Edge on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/adobe-edge/index.xml</link>
    <description>Recent content in Adobe Edge on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/adobe-edge/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Adobe Edge Inspect: Uma ajudinha no desenvolvimento para múltiplos dispositivos</title>
      <link>http://tableless.com.br/adobe-edge-inspect/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/adobe-edge-inspect/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Dentre as possibilidades de adaptação, temos técnicas de redimensionamento de tela, reconhecimento de dispositivos para redirecionamento a sites feitos especificamente pra este, a ainda envolta em mistério: a técnica de &lt;em&gt;responsive design,&lt;/em&gt; entre outras soluções. Em fim, cabe a escolha da melhor técnica de acordo com as definições do projeto adotado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;adobe-edge-inspect&#34;&gt;Adobe Edge Inspect&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para facilitar a vida de quem encara constantemente ou até mesmo esporadicamente este tipo de desafio, a Adobe lançou dentro de seu kit de ferramentas denominado Edge Tools o curioso Inspect. Esta trata-se de uma ferramenta responsável por testar seu Website em diversos dispositivos simultaneamente. Inicialmente conhecido como Adobe Shadow, esta ferramenta executa a conexão entre seu navegador principal (Chrome) e os demais dispositivos com o aplicativo instalado, onde estes exibem a pagina ativa no navegado. Sendo assim, alterando propriedades HTML ou CSS no navegador, os demais dispositivos são atualizados instantaneamente.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;como-funciona&#34;&gt;Como funciona?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para utilizar o recurso você precisa ter um navegador (Chrome) com o plugin do Inspect instalado, os dispositivos que pretende usar para teste com o aplicativo instalado e rede Wi-Fi para permitir a sincronização.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao conectar um dispositivo com o App do Inspect instalado na rede Wi-Fi, será exibido um código de emparelhamento que deve ser digitado na interface do plugin onde está o nome do respectivo dispositivo. A fazer este procedimento corretamente, o dispositivo passa a exibir a guia ativa no navegador com o qual fez o emparelhamento. Ao alternar entre guias ou modificar o código da pagina, os dispositivos emparelhados atualizam instantaneamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda é possível editar remotamente por meio da plugin instalado no navegador, o código da página de um dos dispositivos e acompanhar as modificações em tempo real no mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ver o que foi explicado acima, vejam este vídeo  &lt;a href=&#34;http://tv.adobe.com/watch/adobe-technology-sneaks-2012/adobe-shadow/&#34;&gt;http://tv.adobe.com/watch/adobe-technology-sneaks-2012/adobe-shadow/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já existem versões do aplicativo para IOS e Android, proporcionando assim uma compatibilidade com a maior fatia do mercado de dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sem duvidas é uma ferramenta que agiliza o processo de teste no desenvolvimento de websites para várias plataformas e dispositivos móveis, contudo ainda limita o teste aos dispositivos que o desenvolvedor detêm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sendo assim vale a pena conferir essa novidade que a gigante Adobe oferece para nós.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;fontes&#34;&gt;Fontes:&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.webmonkey.com/2012/03/adobe-shadow-simplifies-mobile-web-testing/&#34;&gt;http://www.webmonkey.com/2012/03/adobe-shadow-simplifies-mobile-web-testing/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://html.adobe.com/edge/inspect/?promoid=3tv64_12285L&amp;amp;promoid=3tv64_12314L&#34;&gt;http://html.adobe.com/edge/inspect/?promoid=3tv64_12285L&amp;amp;promoid=3tv64_12314L&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/responsive-web-design-voce-esta-fazendo-isso-errado/&#34;&gt;http://tableless.com.br/responsive-web-design-voce-esta-fazendo-isso-errado/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://blogs.adobe.com/edgeinspect/2012/09/23/shadow-is-now-adobe-edge-inspect/&#34;&gt;http://blogs.adobe.com/edgeinspect/2012/09/23/shadow-is-now-adobe-edge-inspect/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>