<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gmail on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/gmail/index.xml</link>
    <description>Recent content in Gmail on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/gmail/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Google, por quê?</title>
      <link>http://tableless.com.br/google-porque/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Dec 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/google-porque/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.google.com/&#34;&gt;Google&lt;/a&gt; é aquela empresa que sabe exatamente o que é útil para todo e qualquer (ou quase) tipo de usuário. Eles detém um certo número de aplicações que vão desde &lt;a href=&#34;http://picasa.google.com/index.html&#34;&gt;organização e tratamento&lt;/a&gt; (bem básico) de fotos, até &lt;a href=&#34;http://www.google.com/analytics/&#34;&gt;análise detalhada de informações&lt;/a&gt; sobre o seu site. O Google é um ótimo criador de soluções. E convenhamos, soluções no mínimo interessantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas uma coisa me intriga. Depois de muito pensar sobre o Google e suas qualidades de fada madrinha, várias perguntas simples me vieram a cabeça. Umas delas é: Porque a maioria (ou todas) das páginas do Google, não seguem os padrões?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas vezes abri seu source, e me deparei com tabelas e tabelas, algumas vezes até mesmo tags font.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esses dias ele lançou uma versão do &lt;a href=&#34;http://gmail.google.com/&#34; title=&#34;WebMail do Google&#34;&gt;Gmail&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://www.google.com/glm/gmail&#34;&gt;para celulares e dispositivos móveis&lt;/a&gt;. Poxa, não era só fazer um CSS para HandHelds?! Se algum browser não suporta CSS, ele veria texto puro, como a versão que eles fizeram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom&amp;#8230; Eu não sei a resposta para essas perguntas. Talvez seja algo óbvio que o cara aqui não viu. Mas fica registrada minha curiosidade, e talvez a de muitos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>