<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Material Design Lite on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/material-design-lite/index.xml</link>
    <description>Recent content in Material Design Lite on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/material-design-lite/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Material Design com Materialize</title>
      <link>http://tableless.com.br/material-design-com-materialize/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/material-design-com-materialize/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Há muito tempo quero falar um pouco sobre desenvolvimento de sites utilizando layouts baseados no Material Design do Google, mas entre &lt;strong&gt;fazer&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;falar&lt;/strong&gt; há um abismo enorme. Minha verdadeira intenção é compartilhar um pouco a maneira mais fácil de desenvolver um layout utilizando todos aqueles conceitos que a Google tem implementado atualmente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;primeiros-passos&#34;&gt;Primeiros Passos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://materializecss.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Materialize&lt;/a&gt; é um Framework desenvolvido para facilitar e agilizar nosso desenvolvimento quando o assunto é Material Design. Além de ágil, possui uma infinidade de vantagens que permitem que na maioria das vezes dispensam o uso de outros frameworks para complementá-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para baixar os arquivos do Materialize clique em &lt;a href=&#34;http://materializecss.com/getting-started.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Getting Started&lt;/a&gt;, lá você verá uma documentação explicando como fazer o download dos arquivos e todas as maneiras que você tem para fazer isso, ou também pode usar a CDN dele como geralmente muitos fazem com o JQUERY. Os arquivos são bem distribudos e não diferem dos demais Frameworks que existem.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vamos-para-as-vantagens-dele&#34;&gt;Vamos para as vantagens dele&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma das principais vantagens é o fato de ser muito similar ao Material Design desenvolvido pela google. Outra vantagem que podemos observar são os amplos recursos de JQuery que ele possui como: Slider, Lightbox, Captions, Modais, Transitions, Waves entre muitos outros. Melhor do que falar é mostrar. Esses recursos ficam na categoria &lt;a href=&#34;http://materializecss.com/media.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;JAVASCRIPT&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O sistema de grid usado é bastante parecido com os frameworks já existentes, como o Bootstrap.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/09/materialize-css-framework-01.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;body&amp;gt;
      &amp;lt;div class=&#34;container&#34;&amp;gt; &amp;lt;!-- Container similar ao utilizado em outros Frameworks --&amp;gt;
            &amp;lt;div class=&#34;row&#34;&amp;gt; &amp;lt;!-- Row também similar ao utilizado em outros Frameworks --&amp;gt;
                 &amp;lt;div class=&#34;col s12 m4 l4&#34;&amp;gt;Eu sou uma coluna&amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;!-- Coluna com 3 tamanhos--&amp;gt;
            &amp;lt;/div&amp;gt;
      &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;entendendo-as-colunas&#34;&gt;Entendendo as colunas&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;É muito simples, assim como o bootstrap que trabalha com 4 tamanhos de coluna, muito pequeno, pequeno, médio e grande, o materialize decidiu trabalhar com 3 tamanhos que são pequeno médio e grande, nada que assuste ou prejudique o andamento do projeto. Para saber mais entre no &lt;a href=&#34;http://materializecss.com/grid.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;menu CSS e acesse o submenu Grid&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;alguns-pequenos-diferenciais-que-ele-possui&#34;&gt;Alguns pequenos diferenciais que ele possui&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Alguns diferenciais que ele possui são os botões, o modal, os cards, as collections e o mais importante talves de todos o menu lateral, vou mostrar alguns desses abaixo.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;cards&#34;&gt;Cards&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/09/Sem-Título-1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;sidenav&#34;&gt;Sidenav&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/09/menu.gif&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vendo-essa-belezinha-funcionar&#34;&gt;Vendo essa belezinha funcionar ^^&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Eu poderia colocar um milhão de exemplos feitos aqui, mas não tenho os direitos autorais deles então caso queira ver o showcase do site acesse o link &lt;a href=&#34;http://materializecss.com/showcase.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Showcase&lt;/a&gt; e veja. Mas para não deixar vocês sem nenhum exemplo deixo aqui um site feito por mim através do materialize, espero que gostem o link está na imagem e abaixo dela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.loguei.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;br /&gt; &lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/09/263dfd28861105.55d5d38e09a6f.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;br /&gt; &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.loguei.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;blog.loguei.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bem, aqui terminamos esse maravilhoso assunto sobre um Framework bem simples e maneiro de usar. Espero ter ajudado um pouco a todos. Obrigado ^^.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Material Design Lite: O framework do Google</title>
      <link>http://tableless.com.br/material-design-lite-o-framework-google/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/material-design-lite-o-framework-google/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Em 2014 o Google apresentou o Material Design: um guia para redefinir o visual de aplicativos. Vários aplicativos aderiram ao Material Design, como por exemplo, o WhatsApp, que mudou por completo o visual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para facilitar ainda mais a vida do usuário, o Google &lt;a href=&#34;https://medium.com/google-developers/introducing-material-design-lite-3ce67098c031&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;anunciou &lt;/a&gt;uma ferramenta para introduzir o Material Design em websites, chamado de &lt;a href=&#34;http://www.getmdl.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Material Design Lite (MDL).&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como qualquer outro &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt;, o MDL oferece uma documentação e vários exemplos para facilitar a aplicação em websites. O nome &amp;#8220;Lite&amp;#8221; &amp;#8211;  segundo o Google &amp;#8211; dá-se pela extrema facilidade, pouca dependência e também pelo tamanho do pacote (aproximadamente 27KB gzipped).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;MDL torna fácil adicionar o estilo &amp;#8220;&lt;em&gt;material design&lt;/em&gt;&amp;#8221; aos seus websites. (&amp;#8230;) É um framework agnóstico, isto é, significa que pode ser usado com quaisquer uma das ferramentas que surgem rapidamente no horizonte front-end. MDL é leve de carregar e estritamente focado em aplicar o &amp;#8220;&lt;em&gt;material design&lt;/em&gt;&amp;#8221; aos websites.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O MDL é compatível com todos os navegadores modernos: Google Chrome, Mozilla Firefox, Opera e o novo Microsoft Edge que acaba de chegar no Windows 10. E claro, o MDL é responsivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/1-zh2u4rTfC1HqViInpog1Ng.jpeg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-49904 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/1-zh2u4rTfC1HqViInpog1Ng.jpeg&#34; alt=&#34;Google Material Design Lite para Website&#34; width=&#34;1092&#34; height=&#34;409&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como aconteceu nos aplicativos, é bem provável que veremos daqui para frente muitos websites aderindo a concepção do MDL, e, segundo informações do artigo do Google, o pessoal de lá não vê a hora que isso aconteça.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mal podemos esperar para ver os belos, modernos, sites responsivos que você irá construir com Material Design Lite.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O link do Google Developers para o artigo de divulgação do MDL no Medium é este &lt;a href=&#34;https://medium.com/google-developers/introducing-material-design-lite-3ce67098c031&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>