<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Design on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/design/index.xml</link>
    <description>Recent content in Design on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/design/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>UX: Como aumentar a tolerância do usuário para atrasos</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/ux-como-aumentar-tolerancia-do-usuario-para-atrasos/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/ux-como-aumentar-tolerancia-do-usuario-para-atrasos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Vivemos em um tempo onde velocidade é diferencial. Exigimos rapidez de tudo ao nosso redor, seja em um atendimento, em uma entrega de produto, na velocidade da Internet, no feedback do cliente, na estratégia de SEO do nosso site, entre tantos outros exemplos que poderiam ser citados. A realidade é evidente: esperar é doloroso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E em um cenário onde rapidez é fator de satisfação, a espera pode influenciar negativamente no valor de um produto ou serviço oferecido. Quando pensamos em UX temos de pensar em todo e qualquer motivo que possa atrapalhar a boa experiência do usuário, e principalmente, naqueles que possam impedir que ele chegue ao seu objetivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temos inúmeros exemplos em nosso cotidiano de tentativas de minimizar a dor da espera, como por exemplo, ao invés daquela música instrumental repetitiva, alguns canais de telemarketing optam por sons de propaganda ou até dicas de como resolver problemas frequentes de consumidores enquanto aguardam na linha para falar com o atendente. Quem nunca na fila da loja ou do supermercado, enquanto esperava, decidiu pegar mais uma balinha, um chocolate, ou uma revista que ficava bem ao lado da fila do caixa?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tempo de espera, enquanto você está fazendo outra coisa é percebido como muito mais curto do que quando esperamos estaticamente, sem qualquer tipo de distração. Os usuários esperam com menos incômodo quando se distraem com outra coisa, do que quando olham para a tela e veem somente um círculo girando continuamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quando esperar vale a pena?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar do constante desejo por velocidade, também precisamos de resultados de qualidade, e muitas das vezes qualidade requer mais esforço e consequentemente leva mais tempo. Sendo assim, a espera ela passa a ser justificada e compreendida pelo usuário, quando é possível para ele identificar o esforço empregado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas como identificar o esforço de uma ferramenta online, de um site, de um app, de um computador, de um celular ou de qualquer outro produto ou serviço cujo esforço não é visível?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desafio de UX&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como podemos projetar interfaces que são percebidas como sendo mais rápidas do que realmente são? Como aumentar a tolerância do usuário para atrasos na entrega dos resultados?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O esforço empregado para qualidade e que deve ser identificado pelo usuário para compreensão da espera, em ambiente digital é o equivalente à transparência do que está sendo feito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O usuário precisa ver o andamento, precisa identificar o que está sendo feito e encontrar uma justificativa do porquê ele está esperando. Quando abrimos o Photoshop, por exemplo, ele abre sua tela de inicialização e começa a me mostrar informações como: “Inicializando&amp;#8230;”, “Lendo o arquivo x&amp;#8230;”, “Incluindo y&amp;#8230;” e estes dados me confortam muito mais do que se fosse algo estático. Vejo que algo está sendo feito e quanto mais rápidas as informações são mostradas, tenho a real sensação que não vou ter de esperar tanto tempo para utilizá-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em um experimento da Harvard Business School, os participantes tinham de escolher a melhor experiência entre dois sites com resultados idênticos e experiências diferentes. Um site devolvia o resultado instantaneamente, já o segundo site demorava cerca de 30 a 60 segundos e variava entre mostrar a transparência do processo ou não. Como resultado, 62% dos participantes preferiram a experiência de usuário com transparência no processo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale ressaltar também um caso polêmico para a área, onde o UX Designer Graeme Pyle, publicou um vídeo sobre uma progress bar falsa que ele encontrou. No vídeo, Pyle mostra que o andamento da barra evolui mesmo sem conexão com a Internet, e que ainda tenta ser realista dando pequenas pausas durante o progresso. Vale a pena uma transparência falsa? Pense no impacto negativo de uma falsa experiência para os usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Link do vídeo: &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=gpBWwl-Ngak&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=gpBWwl-Ngak&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A transparência é sempre a solução?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabemos que nem toda solução convém para todos os projetos. A transparência ela é útil sim, mas de nada adianta se o tempo de espera for muito grande. Mesmo não havendo um tempo uma regra sobre o tempo tolerável de espera, é necessário estudar e ver qual a duração ideal. Sendo assim, caso o atraso esteja fora do tempo favorável devo encarar reduzir o tempo como prioritário em relação a implementação da transparência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra informação importante é que os resultados oferecidos têm de ser úteis e de qualidade, em relação ao que foi solicitado, pois mesmo com uma experiência adequada durante o tempo de espera, se o usuário não receber resultados satisfatórios, a experiência volta a ser péssima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deve se considerar que nenhuma demonstração de esforço supera um mal funcionamento. Se o produto ou serviço não funciona bem posso implementar milhões de alternativas mas no fim, a experiência nunca será agradável.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reação é melhor que previsão</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/reacao-e-melhor-que-previsao/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/reacao-e-melhor-que-previsao/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Entender o usuário é algo difícil. Você pode perceber isso facilmente comparando a sua forma de usar algum serviço de internet, digamos o Facebook, com qualquer outra pessoa ao seu redor. Provavelmente você tem um costume totalmente diferente de navegar, consumir conteúdo, comentar etc. Pessoas diferentes, usam de formas diferentes um mesmo produto e isso é totalmente normal. É por isso que tentar prever cenários para desenvolver um produto para internet é algo complicado.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;But in the end, for something this complicated, it&amp;#8217;s really hard to design products by focus groups. A lot of times, people don&amp;#8217;t know what they want until you show it to them. &amp;#8212; Steve Jobs&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Para tentar diminuir essa dificuldade, é costume antigo entre os profissionais entrevistarem os usuários (além de fazer outras cerimônias) afim de tentar entender qual a sua perspectiva do usuário sobre o produto/site. Geralmente, com um bom papo, você consegue pescar uma série de pontos importantes afim de tentar adiantar a solução de problemas de uso. Métodos assim, podem não ser tão eficazes por vários motivos, aqui vão alguns deles:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Geralmente o usuário não sabe se expressar.&lt;/strong&gt; Muitas vezes, o que o usuário fala não é exatamente o problema real. Você precisa conhecer muito bem seu projeto para conseguir traduzir qual o sentido real do problema para saber onde atacar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Entrevistas com os usuários dependem do engajamento do usuário.&lt;/strong&gt; Fazer com o que o usuário saia da sua casa para ir até você é uma tarefa difícil e muito incomoda. Para compensar isso, alguns inventam de pagar ou dar alguma recompensa para o usuário, por um trabalho, que ao meu ver, não é de responsabilidade do usuário, mas da pessoa que está planejando o projeto. Já vi pessoas se prepararem uma semana para um encontro com os usuários, mas que nenhum usuário apareceu. As vezes a gente precisa ir até onde o usuário está, o que é ruim, por que o ambiente onde ele trabalha tem muitas distrações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Testes guiados são importantes, mas os resultados são danificados pelo ambiente estranho e pela ansiedade dos usuários.&lt;/strong&gt; Você já parou do lado de um designer ou de um programador enquanto ele executava uma tarefa? Cara, é desconfortável ter um papagaio de pirata &amp;#8220;fiscalizando&amp;#8221; o que você está fazendo. Geralmente os usuários não executam suas tarefas naturalmente, como eles executariam em dias comuns. Quando usamos frequentemente um produto, nós nos acostumamos com a interface, fluxo e outras ações. Em entrevistas, é inevitável que o usuários sinta que está sendo avaliado. Achar o contrário é se enganar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Você não vai obter respostas reais com perguntas meia boca.&lt;/strong&gt; É muito difícil obter boas respostas com perguntas como: &amp;#8220;Qual a primeira ação que você faria nessa tela?&amp;#8221; ou &amp;#8220;Qual a primeira impressão sobre essa tela?&amp;#8221;. Há uma série de técnicas para tornar essas &lt;a href=&#34;http://www.uxdesign.blog.br/pesquisa-com-usuarios/perguntas-a-serem-evitadas-em-pesquisa-com-usuarios/&#34;&gt;entrevistas mais inteligentes&lt;/a&gt;, mas infelizmente isso não é tão fácil de executar. Conto nos dedos as pessoas que vi fazerem isso da maneira correta.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Tenho certeza de que você pode citar vários outros cenários parecidos, onde usamos várias técnicas e cerimonias na tentativa de prever qual seria a melhor solução para o usuário, mas que na real, não dão respostas que possamos usar &lt;strong&gt;de verdade&lt;/strong&gt; para solucionar os problemas do produto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://gifimgs.com/res/1216/585c791fb62d8123354586.gif&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro dia vi uma apresentação com a seguinte frase: &lt;strong&gt;Evite Fails no projeto e economize tempo&lt;/strong&gt;. Para mim, esse é o típico comentário de alguém que não tem a mentalidade ágil e que não sabe trabalhar com pequenas entregas incrementais, que atrasa a entrega de valor para o cliente porque quer entregar &amp;#8220;algo completo&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, minha sugestão: &lt;strong&gt;não tente prever o que seria melhor para o usuário, tente reagir à experimentos e aos dados de uso real de produção&lt;/strong&gt;. Colocar no ar uma mudança pequena e medir o comportamento dos usuários, ajuda muito mais a entender qual será o próximo passo. É um erro tentar prever o que seria melhor para um produto se baseando na opinião de pessoas, que embora sejam seus clientes diretos, tem expectativas e níveis de conhecimento diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;entrega-rápida-de-valor&#34;&gt;Entrega rápida de valor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa previsão mentirosa me leva a outro assunto: entregas pequenas são melhores que entregas grandes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Planejar grandes mudanças de uma vez é furada. Qualquer um sabe disso. Mudanças pequenas são controláveis, causam menos impacto, são fáceis de medir os acertos e os erros. Existem exceções, claro, por exemplo em casos onde o produto precisa de um redesign completo e o realinhamento progressivo de interface é impossível. Há produtos antigos que não tem a possibilidade de fazer um realinhamento ao longo do tempo e por isso o redesign completo, feito de uma vez, é a única opção. Mas tirando essas exceções, entregas pequenas, funcionais e incrementais é o mais indicado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sei que é difícil pensar dessa forma. A maioria dos UXzes e Devs prefere pensar na funcionalidade por inteiro. Eles têm a falsa impressão de que entregar algo pequeno, mesmo que seja funcional, é o mesmo que entregar algo incompleto. Não entra na cabeça deles entregar um pedacinho em vez da obra completa. Eles podem fazer um pedaço pequeno, porém essencial da funcionalidade, medir o comportamento do usuário e aí sim tomar a decisão de qual será o próximo passo. Transformação e adaptação é o nome do jogo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas há um ponto para tomar cuidado em entregas incrementais: a feature precisa ser terminada. Ela precisa ter um ponto onde possamos dizer que ela está &amp;#8220;completa&amp;#8221;. A abordagem de entregas incrementais pode virar um ciclo infinito e a feature pode mudar muitas vezes durante um longo período de tempo. O outro ponto é que se o P.O. não priorizar as outras tarefas da feature, ela realmente pode ficar incompleta, embora fique totalmente funcional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moral da história: prefira tomar decisões baseadas em dados ao invés de tentar prever as ações do usuário. Dados são fatos. Usuários, infelizmente, mentem&amp;#8230; e há um monte de profissionais que caem nessas mentiras.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Projeto Felix: O novo software de 3D da Adobe</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/projeto-felix-o-novo-software-de-3d-da-adobe/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/projeto-felix-o-novo-software-de-3d-da-adobe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A Adobe liberou no dia 17/12/2016 o seu mais novo &lt;a href=&#34;http://www.adobe.com/br/products/project-felix.html#x&#34;&gt;software&lt;/a&gt;, nomeado de &lt;strong&gt;Felix&lt;/strong&gt;. Buscando aqueles que hoje utilizam 2D, mas pensam em partir para o 3D sem muita dificuldade, o software apresenta uma&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;interface simples e amigável, seguindo os padrões da empresa.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;You already think in 3D. Now design in it.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-56675&#34; src=&#34;uploads/2016/12/projectfelix-riverflow3-720x620.jpg&#34; alt=&#34;projectfelix-riverflow3-720x620&#34; width=&#34;720&#34; height=&#34;620&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O foco principal aparente é se utilizar dos atuais usuários da marca e chama-los para uma nova vibe, o 3D. Abranger usuários sem experiencia e com pouca disponibilidade de estudar a tecnologia a fundo. Em poucas palavras, o Felix é um mão na roda para iniciantes na área.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No 3D experience? No problem.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Composite 3D and 2D assets into photo-realistic images without steep learning curves or complex workflows. Just drag and drop a 3D model, material, and a light into your scene. Then choose your background image. Felix automatically detects the horizon line and provides gridlines to help you align and place your model. Felix can even use the background image to generate the right lighting.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prometendo tirar algumas barreiras do desenvolvimento 3D, ele utiliza um sistema de drag and drop(arrastar e soltar), além de possuir uma biblioteca para poder escolher dentre diversos modelos e materiais online. Ademais, o software possui um sistema para facilitar a iluminação e criação de environments(ambientes) realisticos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-56674&#34; src=&#34;uploads/2016/12/Capturar.png&#34; alt=&#34;capturar&#34; width=&#34;886&#34; height=&#34;517&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia é abrir, arrastar e soltar, selecionar a iluminação, fundo e pronto. Sendo assim, o programa faz toda a configuração da iluminação e criação das grades.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 640px;&#34; class=&#34;wp-video&#34;&gt;
  &lt;!--[if lt IE 9]&gt;&lt;![endif]--&gt;&lt;video class=&#34;wp-video-shortcode&#34; id=&#34;video-56670-1&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;360&#34; preload=&#34;metadata&#34; controls=&#34;controls&#34;&gt;&lt;source type=&#34;video/mp4&#34; src=&#34;http://images-tv.adobe.com/avp/vr/17da0fa7-490c-4daa-a14e-9507b290149a/24b26164-19d0-4a08-9ea1-f23901b86056/f8830b26-07bc-4d58-aa4f-79f1f697681b_20161021124416.960x540at1200_h264.mp4?_=1&#34; /&gt;
  
  &lt;a href=&#34;http://images-tv.adobe.com/avp/vr/17da0fa7-490c-4daa-a14e-9507b290149a/24b26164-19d0-4a08-9ea1-f23901b86056/f8830b26-07bc-4d58-aa4f-79f1f697681b_20161021124416.960x540at1200_h264.mp4&#34;&gt;http://images-tv.adobe.com/avp/vr/17da0fa7-490c-4daa-a14e-9507b290149a/24b26164-19d0-4a08-9ea1-f23901b86056/f8830b26-07bc-4d58-aa4f-79f1f697681b_20161021124416.960x540at1200_h264.mp4&lt;/a&gt;&lt;/video&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para concorrer e atrair os atuais usuários dos softwares mais utilizados como Maya, 3D Max, Blender, entre outros. O programa não se demonstra efetivo, haja vista que esses usuários tem um poderosíssimo poder comparado com o Felix. Entretanto, visando o foco principal da empresa(atrair usuários sem experiencia) a interface atrai e passa uma proposta de algo simples e fácil, trazendo um monte ideias para esses usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-56678&#34; src=&#34;uploads/2016/12/projectfelix-riverflow2-720x620.jpg&#34; alt=&#34;projectfelix-riverflow2-720x620&#34; width=&#34;720&#34; height=&#34;620&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Link para mais informações: &lt;a href=&#34;https://blogs.adobe.com/creativecloud/project-felix-now-available-for-download/&#34;&gt;Project Felix: Now Available for Download&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Precisamos confirmar a senha?</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/precisamos-confirmar-senha/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/precisamos-confirmar-senha/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Você deve me entender: formulários são muito chatos. Tanto para desenhá-los quanto para produzir código front-end. Mas cada vez que desenho um formulário, eu tento simplificar ao máximo. A inclusão ou a exclusão de um campo pode afetar a taxa de conversão ou causar um desinteresse do usuário ao produto. Mas um dos campos que sempre me deixa com a pulga atrás da orelha é o de “cadastramento de senha”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O padrão que é utilizado são dois campos: um para digitar e o outro para confirmar a senha. E são nesses dois campos, que há um aumento da taxa de desistência do seu produto.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-problema&#34;&gt;O problema&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Muitos pensam que devem colocar o segundo campo de confirmação, para evitar o erro de digitação, já que os campos usam uma máscara nos caracteres. E é aí, que mora o problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns usuários cometem erros de digitação e não sabe se errou no campo da senha ou no de confirmação. &lt;a href=&#34;http://www.formisimo.com/blog/case-study-small-changes-lead-to-a-55-increase-in-conversions/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Este estudo&lt;/a&gt; constatou que o campo de confirmação foi responsável por mais de um quarto de abandono dos usuários. Feito isso, resolveram fazer outro teste sem o campo de confirmação e perceberam que houve uma diminuição de erros e um aumento na taxa de conversão de conclusão.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;não-basta-excluir&#34;&gt;Não basta excluir&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Excluir o campo de confirmação não irá resolver o problema por completo. O erro de digitação ainda persiste pelo uso da máscara nos caracteres, o que acaba gerando em problemas como: logar e pedir para redefinir a senha.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;visão-do-superman&#34;&gt;Visão do Superman&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma boa maneira de resolver esse problema é dar a opção ao usuário de enxergar o que foi digitado.&lt;figure id=&#34;f140&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;aspectRatioPlaceholder is-locked&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;aspect-ratio-fill&#34;&gt;
  &lt;/div&gt;
  

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;https://cdn-images-2.medium.com/max/900/1*4iuMApy2iH1g4JIK_D7Yww.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/div&gt; &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;p&amp;gt;
  Em seu Windows 8, a Microsoft adota o uso do ícone de um olho, para revelar a senha.
&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;figure id=&amp;quot;267c&amp;quot;&amp;gt; 

&amp;lt;div class=&amp;quot;aspectRatioPlaceholder is-locked&amp;quot;&amp;gt;
  &amp;lt;div class=&amp;quot;aspect-ratio-fill&amp;quot;&amp;gt;
  &amp;lt;/div&amp;gt;

  &amp;lt;p&amp;gt;
    &amp;lt;img src=&amp;quot;https://cdn-images-2.medium.com/max/720/1*V07wwjNvW_1VoUcJR6ajsw.png&amp;quot; alt=&amp;quot;&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt; 

    &amp;lt;div class=&amp;quot;aspectRatioPlaceholder is-locked&amp;quot;&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;/figure&amp;gt; 

    &amp;lt;p&amp;gt;
      Uma outra maneira que está sendo adotado pelo o Android é a de revelar a senha usando um &amp;lt;em class=&amp;quot;markup--em markup--p-em&amp;quot;&amp;gt;check box&amp;lt;/em&amp;gt;, acompanhado da frase “exibir senha”.
    &amp;lt;/p&amp;gt;

    &amp;lt;p&amp;gt;
      &amp;lt;strong class=&amp;quot;markup--strong markup--p-strong&amp;quot;&amp;gt;E você, concorda com tudo isso? Acha que devemos adotar isso como um padrão para o cadastramento de senhas?&amp;lt;/strong&amp;gt;
    &amp;lt;/p&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Criando Layouts com Susy Framework</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/criando-layouts-com-susy-framework/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/criando-layouts-com-susy-framework/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Com a alta demanda e prazos cada vez menores somos obrigados a trabalhar cada vez mais rápido e isso serve de incentivo para que novos frameworks sejam feitos buscando melhorar a qualidade no desenvolvimento. Um desses frameworks é o Susy e nesse artigo vamos conhecer e dar os primeiros passos com ele.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-susy&#34;&gt;O que é Susy?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Susy é um framework que permite criar grids de acordo com as necessidades do seu site. Diferente de outros como Bootstrap e Foundation, você não vai precisar importar um arquivo cheio de classes em que vai usar apenas algumas delas. O Susy trabalha direto no estilo das classes que você definiu e personalizou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para começar a usá-lo você precisa ter o Sass instalado e o mínimo de conhecimento sobre ele. Não vou me aprofundar em Sass, pois não é o foco desse artigo, mas para quem tiver alguma dúvida a respeito pode ver uma série de &lt;a href=&#34;http://goo.gl/PmuwuA&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;artigos&lt;/a&gt; aqui mesmo no Tableless.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora que já sabemos do que se trata vamos começar a desenvolver nosso layout com Susy.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;criando-seu-primeiro-layout-com-susy&#34;&gt;Criando seu primeiro layout com Susy&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Assumindo que você já tem o Sass instalado, vamos instalar o Susy. Abra o prompt de comando e digite:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-shell&#34;&gt;gem install susy&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Após concluir a instalação vamos criar uma pasta para o projeto e dentro dela um arquivo index.html, uma pasta css e uma pasta scss com um arquivo style.scss dentro dela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-50233&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/estrutura-de-pastas.jpg&#34; alt=&#34;Learning Susy&#34; width=&#34;617&#34; height=&#34;76&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;iniciando-o-desenvolvimento&#34;&gt;Iniciando o desenvolvimento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos construir o seguinte layout:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-50282&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/layout.png&#34; alt=&#34;layout&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente vamos iniciar o Sass para que nosso código possa ser compilado. Abra a pasta do projeto na linha de comando e digite:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-shell&#34;&gt;sass --watch scss:css -r susy&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Feito isso um arquivo style.css foi criado dentro da pasta css. Vamos adiciona-lo no head no html:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;css/style.css&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vamos adicionar o normalize ao nosso projeto&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para usar o Susy no projeto temos apenas que adicionar a seguinte linha no style.scss:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;@import &#34;susy&#34;;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;susy-map&#34;&gt;Susy Map&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Susy Map é um conjunto de instruções que são declaradas no início do projeto.  O grid é gerado de acordo com as informações declaradas nele. Abaixo temos o Map do nosso projeto, vamos adiciona-lo no style.scss, mais informações podem ser adicionadas , mas para nosso projeto é o suficiente. As linhas estão comentadas informando o que cada uma faz.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-sass&#34;&gt;$susy:(
    columns: 8, // número de colunas do grid
    container: 1140px, // largura do container
    debug: (image: show), // exibe as colunas do grid
);&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vou adicionar o código completo, mas somente as funções do Susy serão explicadas. Então vamos começar! No HTML, vamos adicionar o header da página:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;header class=&#34;site-header&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&#34;container&#34;&amp;gt;
        &amp;lt;div class=&#34;logo&#34;&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;#&#34;&amp;gt;Logo&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
        &amp;lt;nav class=&#34;menu&#34;&amp;gt;
            &amp;lt;ul&amp;gt;
                &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;#&#34;&amp;gt;Home&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
                &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;#&#34;&amp;gt;About&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
                &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;#&#34;&amp;gt;Photos&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
                &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;#&#34;&amp;gt;Contact&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
            &amp;lt;/ul&amp;gt;
        &amp;lt;/nav&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/header&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vamos adicionar o estilo dele:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-sass&#34;&gt;.container {
    @include container(); // inclui na classe o container definido no Susy Map
}
.logo {
    float: left;
    padding: 0.9375rem;
    line-height: 2rem;
    font-size: 1.5rem;
}
nav {
    float: right;
    li {
        list-style: none;
        float: left;
        margin-left: 2rem;
        line-height: 2rem;
    }
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Depois do header vamos inserir o banner no html:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div class=&#34;container&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;img src=&#34;img/banner.jpg&#34; class=&#34;banner&#34;&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora o estilo do banner:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-sass&#34;&gt;img {
    width:100%;
}
.banner {
    @include span(8 of 8);
    margin: gutter() 0;
    height: 100%;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O &amp;#8220;@include span (8 of 8)&amp;#8221; é uma função do Susy que diz que o banner irar ocupar 8 colunas das 8 declaradas no Susy Map, mas não é só isso, reparem que no margin adicionamos um valor &amp;#8220;gutter()&amp;#8221;, isso é outra função do Susy que adiciona o valor que existe entre os grids, pode ver como o espaço que está entre o header e o banner é o mesmo que está entre as 8 colunas que definimos no grids.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos adicionar o conteúdo do layout:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div class=&#34;container&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&#34;sidebar&#34;&amp;gt;
        &amp;lt;ul&amp;gt;
            &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;#&#34;&amp;gt;Fortaleza&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
            &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;#&#34;&amp;gt;Natal&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
            &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;#&#34;&amp;gt;Recife&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
            &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;#&#34;&amp;gt;Salvador&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
        &amp;lt;/ul&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&#34;content&#34;&amp;gt;
        &amp;lt;div class=&#34;content-item&#34;&amp;gt;&amp;lt;img src=&#34;img/001.jpg&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
        &amp;lt;div class=&#34;content-item&#34;&amp;gt;&amp;lt;img src=&#34;img/002.jpg&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
        &amp;lt;div class=&#34;content-item&#34;&amp;gt;&amp;lt;img src=&#34;img/003.jpg&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
        &amp;lt;div class=&#34;content-item&#34;&amp;gt;&amp;lt;img src=&#34;img/004.jpg&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
        &amp;lt;div class=&#34;content-item&#34;&amp;gt;&amp;lt;img src=&#34;img/005.jpg&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
        &amp;lt;div class=&#34;content-item&#34;&amp;gt;&amp;lt;img src=&#34;img/006.jpg&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E o estilo delas:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-sass&#34;&gt;.sidebar {
    @include span (2 of 8);
    ul {
        margin: 0;
        padding: 1.2rem;
    }
    li {
        list-style: none;
        font-size: 1.1rem;
        border-bottom: 2px dotted #c6c6c6;
        &amp;:last-child {
            border:none;
        }
    }   
    a {
        display: block;
        padding: 1rem .5rem;
        color: #333;
        line-height: 2;
        text-decoration: none;
    }
}
.content {
    @include span (6 of 8 last);
}
.content-item {
    @include gallery(2 of 6);
    margin-bottom: gutter();
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Repare nos includes que acabamos de usar. Na mesma linha usamos 2 colunas para o sidebar e as 6 para o content, veja que adicionamos um last no final do include na classe content, esse last serve para dizer que são as ultimas colunas da linha. O espaço entre os grids é feito com um margin-right e o last serve parar remover esse margin-right do ultimo item do grid. Olha lá o aquivo style.css para entender melhor o que está sendo feito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O footer não tem muito o que falar, então vamos apenas adicionar o código:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;footer class=&#34;site-footer&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&#34;container&#34;&amp;gt;
        &amp;lt;p&amp;gt;Copyright © 2015 - Desenvolvido por Felipe César para o Tableless&amp;lt;/p&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/footer&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E o estilo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-sass&#34;&gt;.site-footer {
    margin-top: 2rem;
    padding: 0.6rem 0;
    color: #fff;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Por fim vamos apenas remover do Susy Map a linha que exibe os grids:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-sass&#34;&gt;debug: (image: show),&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Pronto, finalizamos o nosso layout, fácil não é?! Esse projeto foi bem simples apenas para apresentar o framework e mostrar como funciona, mas não pare por aí, faça o &lt;a href=&#34;https://github.com/felipecesr/layout-susy-framework&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;download do código&lt;/a&gt;, brinque com ele, acesse a documentação do &lt;a href=&#34;http://susydocs.oddbird.net/en/latest/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Susy&lt;/a&gt; e conheça outros recursos que podem te ajudar bastante no desenvolvimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que tenham gostado do artigo, bons estudos!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O nome UX está errado</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/o-nome-ux-esta-errado/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/o-nome-ux-esta-errado/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O que é um profissional de UX? Se você for responder rápido, você vai dizer: “É o mano (ou a mana) que faz o Wireframe do projeto.” Essa resposta é no mínimo incompleta. O profissional de UX é responsável por muito mais que isso. O Wireframe é na verdade uma resposta representativa de todo um trabalho prévio de pesquisa, organização e garimpo de informação junto com usuários e clientes. Há uma preocupação muito forte com fluxo de conteúdo e principalmente fluxo de navegação, além de juntar especificar a função e comportamento do sistema. Por isso, meça suas palavras, parça. UX não é o cara que &lt;strong&gt;só&lt;/strong&gt; faz os wireframes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade, esse texto é mais um desaforismo. A sigla UX é formada pelas palavras &lt;strong&gt;U&lt;/strong&gt;ser e&lt;strong&gt;X&lt;/strong&gt;perience. É muita prepotência dizer que apenas um profissional cuida da experiência do usuário, ainda mais quando ele faz parte apenas de uma parte do processo de desenvolvimento do projeto. Todo mundo do projeto cuida da experiência do usuário. Esse zelo começa desde o cara que faz o primeiro atendimento ao cliente/usuário, passa por todo o time que você já conhece e só vai terminar Deus sabe onde. Até o cara de infra, que cuida dos servidores, o mano que cuida do banco de dados, os back-ends, editores etc etc etc são profissionais de UX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na minha opinião, quem nós chamamos de UX hoje, deveria ser chamado de outro nome. Eu gosto muito de chamar de Arquiteto de Informação. Mas esse nome também não é perfeito, pois ele contempla apenas uma parte do trabalho. Mesmo assim, ele consegue englobar boa parte das atribuições. O Arquiteto de Informação é aquele cara que vai filtrar as informações importantes junto dos clientes, usuários, donos de produto e também dos devs. É ele que vai priorizar quais informações e ações são mais importantes que outras. É ele que vai dizer onde cada coisa precisa ir. É ele que vai brigar defendendo o fluxo de navegação, fluxo de conteúdo etc etc. É o que o profissional de UX atual faz boa parte do tempo, e logo depois de tudo isso, ele representa esses dias de estudo e pesquisa no produto final, que geralmente é o Wireframe.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;É muita prepotência dizer que apenas um profissional cuida da experiência do usuário&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Outro problema são o profissionais da área de UX que se auto-denominam designers. Eles desenham sim, mas o contexto é outro. O papel do Designer é muito claro, até mais claro que o do profissional de UX. Mas não vale chamá-lo de Designer. E por favor, nem me venha falar que o certo é chamar o Designer de UI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse negócio de nomenclatura dos cargos está ficando bem confuso no mercado de web. Chamam front-end de front-end, mas back-end chamam de Desenvolvedor. Front-end não é desenvolvedor? Todos envolvidos no &lt;strong&gt;desenvolvimento&lt;/strong&gt; de um projeto podem ser chamados de desenvolvedor. Eles estão desenvolvendo alguma coisa, cada um com sua tarefa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mim, existem apenas dois lados no mercado de web, mais especificamente na parte de desenvolvimento técnico (aposto que você leu técnico e pensou em programadores): existe a área onde se executa o desenho. E a outra área onde se executa a função. Na área do desenho, ficam todos aqueles que estejam envolvidos em fluxos, interface, arquitetura e estrutura de layouts, guias visuais etc etc etc. Na área de função, ficam os responsáveis pela área de programa, que vai cuidar de fazer coisas funcionarem da melhor maneira possível. Não importa aqui se o cara manja de JavaScript ou Ruby. Na área de desenho, o cara pode manjar de JavaScript par fazer os comportamentos, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na área de UX, comparada com outras áreas de internet, é um misto de profissionais. Tem empresas que contratam profissionais como psicólogos e sociólogos para entenderem melhor seu cliente usuário. Esses tipo de profissional conhece muito mais sobre pessoas do que qualquer profissional de UX. Eles são UX, então? Mas claro que são. Afinal de contas, eles cuidam e estão preocupados com a experiência dos usuários. Mas eles não deixaram de ser psicólogos ou sociólogos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por favor, entenda: a minha briga aqui é com o nome UX e não com o que esse profissional faz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, eu reitero: TODOS cuidam do UX do projeto, pelo simples motivo de que todos se preocupam e cuidam da experiência do usuário, de acordo com as suas tarefas. Não há um profissional específico dono desse título.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Realinhamento ou Redesign</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/realinhamento-redesign/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/realinhamento-redesign/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Eu não sei você, mas sempre que pipoca a bolotinha vermelha no meu AppStore mostrando que existem atualizações de alguns Apps, eu sempre, sempre olho o change notes para ver se há alguma mudança de design na interface. Eu quase nunca fico empolgado por mudanças nas funcionalidades, embora sejam muito bem-vindas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A feature without design is like an idea without language.﻿ &lt;strong&gt;Jurgen Appelo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Todo mundo gosta de coisas bonitas. Pelo menos a maioria das pessoas. Você se veste bem para agradar a si mesmo e para agradar as pessoas a sua volta. Uma série de outras escolhas diárias se baseiam nesse contexto: desde a escolha do celular até a caneta chique que um executivo usa para assinar contratos. Por que em produtos web isso seria diferente?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como usuário, quando um bom design é feito, eu percebo menos os problemas em funcionalidades. Parece que eu fico mais tolerante porque vejo, pelo design e pela usabilidade do produto, que existe um apresso pela qualidade. Por causa desse sentimento de constante mudança, é possível entender que uma determinada funcionalidade não vai ficar muito tempo com defeito ou incompleta. Coisas assim você não percebe em testes de usabilidade. Você não consegue medir esse tipo de sentimento do usuário antes de entregar o produto. Uma das melhores formas para entender como o usuário “funciona” é prestando atenção em como você usa seus aplicativos, websites e serviços todos os dias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fazer constantemente pequenas mudanças na interface é uma forma de mostrar para o usuário que produto que ele usa todos os dias tem sido melhorado constantemente. Desde o realinhamento visual de um ícone, o posicionamento de um botão, até uma simples mudança de font dão um sentimento para o usuário de que tem coisa nova no pedaço. Mesmo que nenhuma feature matadora saia toda semana, mudanças de design constantes mostram para o usuário que há alguém preocupado com a evolução do projeto e não apenas em apagar incêndios, bugs e tickets de reclamações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É aqui que entra uma ideia muito interessante: realinhamento em detrimento ao redesign.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;realinhamento-e-redesign&#34;&gt;Realinhamento e Redesign&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este conceito pode ajudar você a melhorar constantemente o design do seu produto, website, app ou qualquer outra coisa que seja: é a regra do realinhamento. Você não faz redesign, você faz um realinhamento na interface. Esse realinhamento é focado, preciso e rápido.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;redesign&#34;&gt;Redesign&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Redesign, geralmente, foca na estética do site/produto. O redesign está ligado àquele sentimento de costume da interface. Quem nunca ouviu algo assim: “Já fazem dois anos desde o último redesign do site, ele se parece velho agora. Um redesign traria mais visitantes.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Redesigns dão trabalho. Você precisa parar uma equipe para pensar tudo novamente do zero. Essa equipe cavuca novamente todos os problemas do projeto, investigando porque esse layout foi feito do jeito que está. Esse tipo de sentimento é normal e muitas vezes é verdades, já que um pequenos realinhamentos de interface não foram feitos durante um longo período.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas ter um design igual durante muito tempo pode não ser um problema, mas um pretexto. Os usuários estão felizes com esse design de 5 anos atrás. O site tem funcionado bem e as vendas não estão sendo afetadas. As visitas se mantém constantes ou estão aumentando, logo você não teria motivos para mudar. O ponto é que a estrutura do site está velha e talvez as novas features que você quer lançar não se adequem ou sejam difíceis de implementar por causa dessa estrutura antiga. Aí é hora de pensar em um redesign.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você também precisa ter certeza do impacto que isso vai causar nos seus usuários. Se for um produto, o usuários podem se sentir perdidos, já que você mudou as funcionalidades de lugar, adicionou novas ações, mudou a estrutura e etc. Em um website isso pode ser dramático se as vendas caírem. Redesigns estão mais ligados a instinto da equipe do que dados. Você pode até monitorar e analisar o comportamento do usuário, mas um redesign é na maioria das vezes imprevisível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É aí que entra a vantagem do realinhamento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;realinhamento&#34;&gt;Realinhamento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quando realinhamos a interface, nós temos um processo de evolução constante. Você não precisa mudar o site inteiro, só pequenas partes do layout. Você consegue focar na experiência e na usabilidade de elementos específicos do produto. Tenta resolver o que não está funcionando e melhora as partes da interface que já estão funcionando muito bem. Em muitos casos o realinhamento inclui redesenhar totalmente porções do site. Isso é normal e completamente compreensível, já que você tem liberdade de fazer um upgrade visual, tanto para facilitar o uso quanto para adequar o estilo da interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse processo de realinhamento é muito interessante quando se trabalha com a ideia de &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/o-que-e-design-atomic/&#34; title=&#34;O que é Design Atômico?&#34;&gt;Atomic Design&lt;/a&gt;. Os desenvolvedores front-end adoram essa abordagem por que geralmente eles constróem os módulos do website ou da interface do produto em módulos independentes, mas que se combinam quando colocados na interface. Quando um realinhamento é feito, ele consegue executar essa mudança apenas nos elementos escolhidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Realinhamento é interessante também para que os dados que você já tem dos visitantes sejam melhores analisados e usados. Você não tem uma quebra de análise, você tem uma evolução na sua análise. Com pequenas mudanças, você consegue tomar decisões mais direcionadas e acompanhar com mais facilidade os resultados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas vezes, antes de você ter a facilidade de executar realinhamento, você vai precisar passar por uma fase de redesign completo. As vezes seu produto estão tão ruim do ponto de vista de planejamento visual e de código, que é mais fácil você fazer um redesign completo, preparando o campo para um ambiente mais adequado para produzir realinhamentos constantes. Caso contrário, dependendo do seu projeto, a execução dos realinhamentos, mesmo que de pequenas porções do layout, serão demorados, aí perde-se toda a graça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escolher entre redesign e realinhamento não é sobre um estar certo ou errado, mas sobre necessidade. As vezes é difícil executar esse tipo de mudança na sua empresa. Muitas bocas vão ser contra um redesign completo, por exemplo. Principalmente quando se mexe com vendas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tendências Web 2015 para desenvolvedores</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tendencias-web-2015-para-desenvolvedores/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/tendencias-web-2015-para-desenvolvedores/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O mundo dos desenvolvedores web está cada vez mais inovador e fantástico. Em 2015 teremos ferramentas mais qualificadas e conceitos que nos ajudarão na jornada de desenvolver um material super satisfatório. Pois não trará vantagens somente para nossos clientes, mas também nos poupará tempo, e para quem trabalha nessa área sabe que tempo é MUITO PRECIOSO.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;flat-design&#34;&gt;FLAT DESIGN&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sites com sombras, diversas fontes e cores para ressaltar o realismo da página ficou no passado, agora o que manda é a simplicidade. Design de empresas como Google, Twitter, Facebook e Windows 8 são exemplos fortíssimos de que isso deu certo e não vai sair de cena por muito tempo. Lembre-se: menos é mais!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/flat-design.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34; size-full wp-image-48161 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/flat-design.png&#34; alt=&#34;flat-design&#34; width=&#34;730&#34; height=&#34;400&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pense que interessante seria se essa moda aparecesse nos tempos de IE6, quando transparencia, bordas arredondadas e gradientes não funcionavam. Era só colocar um botão com cor chapada de fundo, letra branca e pronto. Funcionaria em todos os browsers. Flat to save the devs.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;motion-ui&#34;&gt;MOTION UI&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A moderna forma de atrair o interesse dos usuários de forma leve e dinâmica está em alta. Frameworks te ajudam na missão de implementar mais animação em suas páginas sem fazer com que seu site fique pesado. Visite &lt;a href=&#34;http://foundation.zurb.com/apps/docs/#!/motion-ui&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Foundation for APPs&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;http://daneden.github.io/animate.css/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Animate.css&lt;/a&gt; e veja os efeitos incríveis em ação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/motion-ui.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34; size-full wp-image-48162 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/motion-ui.png&#34; alt=&#34;motion-ui&#34; width=&#34;730&#34; height=&#34;400&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/materialup-uma-colecao-de-conceitos-usando-material-design/&#34;&gt;Há um post aqui no Tableless&lt;/a&gt; que fala um pouco sobre as inspirações que o Material Design do Google teve em diversos designs.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;responsividade&#34;&gt;RESPONSIVIDADE&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A preocupação em se adaptar a todos os dispositivos utilizados pelos usuários hoje em dia está ficando cada vez maior entre as empresas, por isso, para não perder mais tempo, utilize de uma ajudinha amiga como &lt;a href=&#34;http://getbootstrap.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Bootstrap&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://foundation.zurb.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Foundation&lt;/a&gt; e o novo &lt;del&gt;porém não menos interessante&lt;/del&gt; &lt;a href=&#34;http://semantic-ui.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Semantic UI&lt;/a&gt;. Todos os frameworks são simples e contam com ótimos tutoriais disponíveis no próprio site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/design-responsivo.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34; size-full wp-image-48163 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/design-responsivo.png&#34; alt=&#34;design-responsivo&#34; width=&#34;730&#34; height=&#34;400&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;single-pages&#34;&gt;SINGLE PAGES&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já viu aqueles sites em que você tem todo conteúdo em uma só página? Pois é, as single pages estão entre as tendências web 2015 e com razão. Além de visualmente serem mais agradáveis, são super práticas para usuários que odeiam se perder em milhares de páginas só para achar tal conteúdo que havia se interessado. Essa tecnologia fica ainda mais legal quando aplicada em mobiles! Olha um &lt;a href=&#34;http://www.twitch.tv/year/2014&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;exemplo bem legal aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/single-page.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-48164&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/single-page.png&#34; alt=&#34;Single Pages&#34; width=&#34;730&#34; height=&#34;400&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia de Single Pages Application é bem interessante e cada vez mais há ferramentas que nos ajudam nesse trabalho. Veja por exemplo &lt;a href=&#34;http://sennajs.com/&#34;&gt;o caso do SennaJS&lt;/a&gt;, idealizado pelo nosso amigo Eduardo Lundgreen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;vídeos&#34;&gt;VÍDEOS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os vídeos estão tendo muita receptividade pelos usuários hoje em dia e podem facilmente conseguir mais atenção para seu site se você utilizá-lo como forma de apresentação de sua empresa ou produto, por exemplo. Além de ser rápido e prático, é um meio de comunicação muito mais esclarecedor e satisfatório para o usuário que ao assistir irá receber e entender todo o assunto tratado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/videos.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-48165&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/videos.png&#34; alt=&#34;Vídeos&#34; width=&#34;730&#34; height=&#34;400&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há outras formas de uso de vídeos por meio dos designers. Dá uma olhada em sites como &lt;a href=&#34;http://www.dadaabstories.org/&#34;&gt;Dadaab&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;http://www.barrelny.com/recap/2012/&#34;&gt;Barrel&lt;/a&gt; que fazem uso bem criativo de vídeos como parte do design do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Junte todas essas armas para montar o site dos sonhos de seu cliente. 🙂&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Usabilidade e a Utilidade dos Elementos</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/usabilidade-e-utilidade-dos-elementos/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/usabilidade-e-utilidade-dos-elementos/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A Usabilidade está completamente ligada à utilidade e ao propósito de cada elemento ou objetos que criamos. Na verdade a própria palavra já nos traz logo em mente o método como algo é usado, e nos remete diretamente à facilidade deste uso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há poucos dias, andava eu pesquisando sobre o assunto e vi este vídeo de Donald Norman: Obs: O vídeo tem legendas 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[youtube &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=NK1Zb_5VxuM&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=NK1Zb_5VxuM&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Posso dizer que não me seria necessário acrescentar mais nada neste momento, pois, assistindo ao vídeo, o leitor já está totalmente inteirado do que estou querendo mostrar, mas para não ficar vago o texto, vamos há alguns conceitos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;affordances&#34;&gt;Affordances&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O conceito de affordance(s) é:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Affordance&lt;/strong&gt; é a qualidade de um objeto, ou de um ambiente, que permite que o indivíduo realize uma ação.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Já foi falado um pouco sobre isso &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/transicoes-inteligentes-na-experiencia-usuario/&#34; title=&#34;neste post do Raphael Fabeni&#34;&gt;neste post do Raphael Fabeni&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em suma, podemos dizer que Affordance, é uma propriedade, ou uma característica de um determinado objeto ou elemento, que permita com que seu usuário possa realizar uma ação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tomemos como exemplo o vídeo acima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nele, Donald Norman nos mostra como ele pode utilizar um objeto de vários formas diferente, como, por exemplo o livro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode utilizar o livro para ler, ou simplesmente, cobrir-se da chuva com ele. Você pode também arrancar uma página dele e usar para escrever algo. (O livro é seu, utilize-o como quiser!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma, em nossos sistemas, devemos tomar em consideração, que um elemento pode proporcionar diversas possibilidades de ações para o usuário, ou também pode ter apenas uma ação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;indo-um-pouco-além&#34;&gt;Indo um pouco além&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com os conceitos de affordances em mãos, vamos ao nosso real objetivo: Usabilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É interessando pensarmos que, o usuário, mesmo não sendo tão experiente, sabe que um botão é para ser clicado e realizar determinada ação. Seja ela enviar um formulário, ou completar um cadastro em um site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então devemos em nosso Design, pensar de maneira que, um botão se pareça com um botão, e que as partes que são clicáveis em nosso sistema ou site, se diferencie da demais, como no exemplo à seguir:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-43022&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/06/wikipedia.jpg&#34; alt=&#34;Wikipedia&#34; width=&#34;1150&#34; height=&#34;453&#34; srcset=&#34;uploads/2014/06/wikipedia.jpg 1150w, uploads/2014/06/wikipedia-400x157.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1150px) 100vw, 1150px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-43024&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/06/publicopt.jpg&#34; alt=&#34;publicopt&#34; width=&#34;781&#34; height=&#34;504&#34; srcset=&#34;uploads/2014/06/publicopt.jpg 781w, uploads/2014/06/publicopt-400x258.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 781px) 100vw, 781px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note que, no site do Wikipedia, todos os links estão em Azul, então é simples para o usuário perceber que em qualquer elemento azul no meio do texto em que ele clicar, será submetido à uma outra página falando algo sobre aquele assunto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em contrapartida, no site &lt;a title=&#34;publico.pt&#34; href=&#34;http://www.publico.pt/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;publico.pt&lt;/a&gt; temos vários links, porém estes não são tão perceptíveis. Eles estão: No título da notícia, no nome do autor e em vários outros elementos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chamamos o primeiro conceito de Affordance percebida, onde temos um elemento que você logo percebe sua utilidade e sabe que poderá realizar determinada ação. E o segundo de Affordance escondida, onde podemos realizar determinada ação, mas não percebemos logo de cara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A melhor prática, é que você tenha quase sempre, Affordances Percebidas, para que o usuário identifique imediatamente a real utilidade para aquele elemento. Como é o caso do bootstrap, onde um botão realmente parece um botão, e logo da vontade clicar nele.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-usuário-nem-sempre-usará-da-forma-que-esperamos&#34;&gt;O usuário nem sempre usará da forma que esperamos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como Donald Norman diz no vídeo, um mesmo objeto ou elemento pode ter Affordances que o Designer nunca imaginou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas vezes, desenvolvemos um elemento, ou até mesmo um sistema completo, com um propósito definido em nossa mente, ou pelo cliente que nos pediu esse determinado fim para o projeto. Porém, o usuário utiliza o sistema de formas que nunca imaginamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como é o caso citado no &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/cinco-tipos-de-aplicativos-que-voce-deveria-usar-corretamente/&#34; title=&#34;Cinco tipos de aplicativos que você deveria usar corretamente&#34;&gt;post do Manoel Netto&lt;/a&gt;. Onde ele fala sobre o DropBox.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A real utilidade do DropBox é fornecer um espaço onde você fará backups de seus arquivos em nuvem para ter a segurança de que, se você perder este arquivo localmente, basta acessar sua conta no DropBox e baixar novamente o arquivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Simples e objetivo, mas o usuário às vezes nos surpreende.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o Manoel Netto explica, muitos usuários utilizam o DropBox como uma ferramenta para hospedar imagens e gerar links para utilizá-las em sites e sistemas. Ou até mesmo para hospedar um site!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São Affordances que a equipe por trás do DropBox talvez nunca tenha pensado, e que, pode abrir um novo horizonte de mercado à ser atacado, como por exemplo, uma ferramente voltada totalmente para hospedagem de imagens e sites!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Creio que não tenho mais nada à falar sobre o assunto, visto que a este ponto o leitor já deve ter entendido bem o que eu queria mostrar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pense nesta questão das Affordances, e passe a aplicar este conceito em seus elementos, para que estes, possam atrair à atenção do usuário para si.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para finalizar, um slide falando um pouco mais sobre o tema:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Slide Affordances&#34; href=&#34;http://pt.slideshare.net/ivogomes/affordance-5740794&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; Slide Affordances&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A sua empresa tem alma e não é a do seu cliente</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/empresa-alma-nao-cliente/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/empresa-alma-nao-cliente/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Você não cria um aplicativo pensando exclusivamente no usuário, você é contratado para pensar em um objetivo: ROI. Infelizmente a maioria dos profissionais da área esquecem isso por estarem extremamente focados (o que é muito errado) apenas em &lt;strong&gt;User-centered Design&lt;/strong&gt;. Ao menos que seu projeto seja filantrópico, seu GOAL não é só agradar o usuário, e sim visar o lucro, seja através de comércio, branding ou o que for. Veja bem, agradar o usuário é apenas um dos (na maioria dos casos o mais importante) meios no qual você utilizará para conseguir atingir um ROI positivo. Deixa eu representar isso com um exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existia um pequeno bar/restaurante no centro do Rio de Janeiro, onde constantemente íamos almoçar na sexta-feira. A comida e a fartura era tão grande que chamávamos o lugar carinhosamente de “comida infinita”. Dentre os releases sobre o lugar, um enaltece qualidades como &amp;#8220;um grande balcão interno e mesas no exterior, cerveja gelada, petiscos deliciosos, cachaças e batidas caseiras e vinhos de qualidade&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O bar é um sucesso de público e oferece tudo com muita qualidade, mas e a experiência do usuário, que é o nosso tema?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O dono do local é conhecido por maltratar todos seus clientes, dando foras o tempo todo, se negando a responder algumas perguntas, se recusando a atender alguns que estão em pé, brigando com quem deixa comida no prato ou faz cara feia ao beber uma das batidas que ele serve, inclusive briga se você demorar muito a escolher algo, um verdadeiro &amp;#8220;gentleman&amp;#8221;. Como então você pode aceitar que um mal atendimento possa gerar uma UX a ponto de tornar esses botequim super famoso? &lt;strong&gt;Função e manipulação&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;função-e-manipulação&#34;&gt;Função e manipulação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Função simples do bar / restaurante:&lt;/strong&gt; Comida de extrema qualidade e abundância, Bebida extremamente gelada, Preço totalmente acessível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manipulação:&lt;/strong&gt; O dono é a alma do bar, quando ele não podia estar no local, o bar simplesmente não abria(ele tinha em torno de uns 5 funcionários). O bar era temático com muitas bebidas e coisas antigas, seu bigode meio anos 70 e suas músicas sempre muito antigas como anos 30, 40, 50 até 70 (rock e até mesmo samba).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você junta qualidade de serviço com um atendimento personalizado, você consegue manipular a experiência do usuário de forma ímpar, não mais perdendo pontos por ser rabugento e sim virando uma personalidade para os que vão na primeira vez e contam os dias da semana para voltarem lá e engordarem ainda mais. Temos muitos exemplos de personagens rabugentos que são adorados como o Erick da Caverna do Dragão, Seu Madruga e Dona Florinda, Professor Raimundo, Rafiki (babuíno do Rei Leão) e muitos, muitos outros… Ser maltratado é sempre ruim, ao menos que você identifique algo caricato nisso, que é o caso do nosso personagem dono do bar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você conhece o seu cliente, recebe a missão de resolver alguns problemas, inclusive não deixar a postura pessoal dele atrapalhar a experiência do usuário. Cabe a você definir qual a sua audiência e desenhar a experiência que será criada e manipulada, assim você permite construir interações com o seu usuário a fim de criar novas experiências, e é aí que o seu aplicativo pode se diferenciar e se tornar lembrado e desejado pelo seu usuário, afinal você não quer criar um aplicativo para ser commodity, você quer que ele faça parte da vida do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você tem diversas formas de fazer isso, mas sempre deve se focar no objetivo do seu negócio, a partir daí você criará a forma que seu produto deseja ser visto e interagir com o seu usuário: Um grande amigo, um guia, um zoador, um velho mal humorado, uma gostosa(o) e assim vai.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-usuário-já-sabe-o-que-quer&#34;&gt;O usuário já sabe o que quer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Talvez essa seja a frase mais defendida por pessoas que não conhecem o seu usuário. Quem nunca clicou no ícone que mostrava os computadores piscando para a internet ficar mais rápida? Quantas vezes você já comprou uma promoção de compras coletivas sem pensar duas vezes e se arrependeu? Ou comprou em um site de descontos uma roupa que você sabe que não servirá no seu corpo? Definitivamente nós não sabemos o que queremos.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se eu perguntasse para os meus clientes o que eles achavam, eles diriam: um cavalo mais veloz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As pessoas não sabem o que querem até você mostrar a elas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Essas duas frases foram ditas por dois nomes que representam uma cultura de inovação, Henry Ford e Steve Jobs, respectivamente. Faça um exercício simples de inovação e veja se você realmente sabe o que um usuário quer. Abra o seu smartphone e rabisque numa coluna do seu caderno os aplicativos que você usa diariamente, em outra coluna liste os aplicativos que você nunca usou ou só usou uma vez. Peça para o seu colega fazer o mesmo que você e compare a lista de aplicativos. Provavelmente a lista de aplicativos será bastante parecida, então por que criaram os aplicativos que ninguém aparentemente usa?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A maioria dos aplicativos, produtos e serviços são criados para resolver um problema interno pessoal ou da empresa, outros são criados para educar a população para utilizá-lo e a partir daí criar novos problemas. Em 2010 dei uma palestra na Gama Filho para estudantes de Design e propus uma atividade no fim da palestra, onde dividi o público em grupos de 5 pessoas, e eles tiveram 15 minutos para idealizar um aplicativo com canetas em cartolinas. No fim, as ideias foram bastante variadas e todos utilizaram o mesmo discurso de motivação baseada em uma dificuldade ou necessidade de um ou mais integrantes. Com grupos diferentes, temos motivações diferentes e conseqüentemente aplicativos, produtos e serviços diferentes. Nesse mesmo ano, participei da criação de um site para resolver um problema muito comum, qual o preço do taxi para ir do lugar A para o lugar B? Assim, analisando os cenários e as personas, criamos o &lt;a href=&#34;http://precodotaxi.com.br/&#34; title=&#34;http://precodotaxi.com.br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://precodotaxi.com.br/&#34;&gt;http://precodotaxi.com.br/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;, um serviço online de estimativa de custo da sua viagem de taxi, seja bandeira 1 ou 2, inclusive mostrando o trecho a ser percorrido. O projeto foi um sucesso tão grande que saímos nos principais canais online como globo, r7, ig, uol, blogdotas, rosana, e muitos outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então quando falamos de serviços online, seja para ver preço de taxi, pedir taxi pelo celular, alguém trazer um produto de fora do país, encontrar imóveis, buscar melhores passagens aéreas, reservar hotéis, descobrir melhores redes sem fio, saber o clima de budapeste, aprender idiomas online, aprender a tocar violão online, paquerar online, xingar seu amigo, tudo isso só é possível centrado no usuário, mas quando há um cliente nesses serviços, precisamos nos centrar no aumento de vendas, em um bom CTR se houver banners, de pensar em um modelo inovador de monetização, seja freemium, paytowin, shareware, adware, entre outros. Lembre-se que o sucesso do seu cliente começa com a experiência do usuário, mas não se limita a isso, nunca esqueça do seu cliente.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se design fosse focado 100% apenas na experiência do usuário, não teríamos banners na internet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre Cor e Webdesign II</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/cor-webdesign-2/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/cor-webdesign-2/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;No &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/sobre-cor-e-webdesign/&#34; title=&#34;Sobre Cor e Webdesign&#34;&gt;primeiro artigo&lt;/a&gt; desta série discutimos os sistemas de cores e apresentamos algumas ferramentas úteis para a criação e organização de paletas. Hoje vamos mergulhar mais a fundo na teoria da cor e discutir aspectos como características, combinação de cores, função, legibilidade e técnicas para escolher &amp;#8211; sem depender de &amp;#8220;bom gosto&amp;#8221; ou chute &amp;#8211; uma boa paleta de cores para a web.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;propriedades&#34;&gt;Propriedades&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não vou entrar muito na parte física ou psicológica da coisa, ok? Existem muitos lugares onde vocês podem (e devem) ler sobre isto. Como o objetivo aqui é teoria da cor especificamente para a internet vamos dar uma revisada básica nos conceitos fundamentais e partir para as dicas práticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basicamente podemos classificar as cores através de alguns aspectos. São eles&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;matiz&#34;&gt;Matiz&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Grau que um estimulo de cor pode ser descrito como parecido ou diferente de outro. Confuso, né? Pense na matiz como a personalidade da cor. As matizes são mais ou menos análogas aos nomes que damos para as tonalidades diferentes de cores. É pela matiz que você diferencia o azul do vermelho e do verde, por exemplo. Mas pense na cor pura, sem adição de preto ou branco. Azul marinho ou azul pastel são a mesma matiz: azul.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39010&#34; alt=&#34;matiz&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/matiz.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/matiz.jpg 660w, uploads/2013/09/matiz-277x168.jpg 277w, uploads/2013/09/matiz-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;saturação&#34;&gt;Saturação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A saturação é a intensidade da cor. Imagens com alta saturação são mais vivas e vibrantes. Já imagens com baixa saturação são mais neutras e mudas, mais próximas do cinza. Se você reduzir toda a saturação de uma imagem no monitor ela vai ficar somente em tons de cinza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39012&#34; alt=&#34;saturacao&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/saturacao.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/saturacao.jpg 660w, uploads/2013/09/saturacao-277x168.jpg 277w, uploads/2013/09/saturacao-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;luminosidade&#34;&gt;Luminosidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A luminosidade é a escala de claridade. Esta propriedade está ligada a percepção de brilho. Quanto maior a luminosidade de uma cor mais próxima ela estará do branco e quanto menor a luminosidade mais próxima ela estará do preto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39009&#34; alt=&#34;luminosidade&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/luminosidade.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/luminosidade.jpg 660w, uploads/2013/09/luminosidade-277x168.jpg 277w, uploads/2013/09/luminosidade-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;contraste&#34;&gt;Contraste&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Em linhas gerais contraste é uma relação de oposição ou distinção entre dois objetos. Ou seja: coisas que são diferentes umas das outras. Em teoria da cores isto pode significar uma diferença em relação a matiz, saturação e / ou luminosidade. Viu por que era importante entender os outros conceitos? Quanto mais alto o contraste mais diferentes são as cores e portanto mais fácil de serem distinguidas, quanto mais baixo mais próximas elas são e mais difícil é esta tarefa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39004&#34; alt=&#34;contraste3&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/contraste3.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/contraste3.jpg 660w, uploads/2013/09/contraste3-277x168.jpg 277w, uploads/2013/09/contraste3-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;uma-questão-de-percepção&#34;&gt;Uma questão de percepção&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A percepção de contraste varia de pessoa para pessoa e pode piorar com fatores como envelhecimento ou deficiências visuais… Ou seja, bom contraste é questão de acessibilidade! Algumas pesquisas indicam que jogar videogames melhor a percepção de contraste, então está aí uma boa desculpa para a jogatina!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;bom-vs-mal-contraste&#34;&gt;Bom vs. Mal Contraste&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mas não basta ser simplesmente diferente para ser bom. Você já sabe intuitivamente que algumas combinações de cores são esquisitas. Um texto magenta em um fundo verde limão, por exemplo, é bem difícil de ler. Em termos práticos, principalmente quando estamos falando de fundos para texto, contraste entre luminosidade diferentes são mais confortáveis para a visão. Por isto que é ótimo ler textos pretos em um fundo branco. Ou vice-versa. Evite cores de luminosidade semelhante, mesmo que elas possuam matizes diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39002&#34; alt=&#34;contraste1&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/contraste1.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/contraste1.jpg 660w, uploads/2013/09/contraste1-277x168.jpg 277w, uploads/2013/09/contraste1-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quer um bom teste prático? Se o texto estiver vibrando (dando a impressão de estar pulsando) significa que é péssimo para a leitura!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-fórmula-do-contraste&#34;&gt;A fórmula do contraste&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ainda está na dúvida? Bem, a &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/AERT#color-contrast&#34; title=&#34;W3C.org - Color Contrast&#34;&gt;W3C criou uma fórmula&lt;/a&gt; para medir o contraste levando em conta a relação entre brilho e diferença de cor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos considerar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;R = vermelho&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;G = verde&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B = azul&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1 = cor número 1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2 = cor número 2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para calcular o brilho (luminoside) utilize o valor RGB sendo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;((R X 299) + (G X 587) + (B X 114)) / 1000&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para calcular a diferença de cor:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(máximo (R1, R2) &amp;#8211; mínimo (R1, R2)) + (máximo (G1, G2) &amp;#8211; mínimo (G1,G2)) + (máximo (B1, B2) &amp;#8211; mínimo (B1, B2))&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O contaste está bom se o brilho for maior que 125 e a diferença de cor maior que 500.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não curte matemática use esta &lt;a href=&#34;http://snook.ca/technical/colour_contrast/colour.html&#34; title=&#34;Colour Contrast&#34;&gt;calculadora&lt;/a&gt;. Basta inserir os valores em HEX ou RGB.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;baixo-contraste-como-estilo&#34;&gt;Baixo contraste como estilo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Antes de sair apontando o dedo que o layout do amiguinho está com baixo contraste lembrem-se que existem alguns contextos onde isto é proposital. A intenção pode ser diminuir o destaque de algum elemento ou simplesmente criar um efeito interessante. Mas utilize esta técnica com moderação e apenas para trechos curto de texto. Tudo bem utilizar o baixo contraste em um banner &amp;#8211; título branco sobre imagem colorida, por exemplo &amp;#8211; mas se você utilizar esta técnica para grandes blocos de texto é provável que seu usuário nem se dê ao trabalho de ler. Alias, quanto menor mais importante o contraste!&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;circulo-cromático&#34;&gt;Circulo Cromático&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Bem, um mano chamado Goethe achou que seria interessante organizar esta zona. Em 1810 ele dividiu as cores do espectro visível (aquelas do arco-íris que a gente aprende na escola) em um circulo cromático, ou, para os íntimos, roda das cores. Quanto mais longe uma cor estiver no círculo, maior o contraste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39008&#34; alt=&#34;goethe&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/goethe.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/goethe.jpg 660w, uploads/2013/09/goethe-277x168.jpg 277w, uploads/2013/09/goethe-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este círculo cromático foi a base de diversos sistemas de cores. De métodos artísticos para mistura de cores até esquemas voltados para a computação gráfica. O RGB e o CMYK possuem os seus próprios círculos cromáticos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39011&#34; alt=&#34;rgb&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/rgb.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/rgb.jpg 660w, uploads/2013/09/rgb-277x168.jpg 277w, uploads/2013/09/rgb-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;complementares&#34;&gt;Complementares&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cores complementares são as cores opostas no circulo cromático. Como o contraste é super alto elas são bem uteis para chamar atenção. Isto pode, dependendo da situação, até salvar a vida de uma pessoa. Boias e botes salva-vidas, por exemplo, são laranjas para contrastar com o azul do mar. E azul e laranja são &amp;#8211; você já adivinhou &amp;#8211; cores complementares! Este tipo de contraste é ótimo para ressaltar elementos em imagens e layouts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39001&#34; alt=&#34;complementares&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/complementares.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/complementares.jpg 660w, uploads/2013/09/complementares-277x168.jpg 277w, uploads/2013/09/complementares-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas tome cuidado! A tendência é que cores complementares produzam vibrância e ressaltarem a luminosidade uma da outra quando próximas. Ou seja, contraste deste tipo são péssimos para textos. Quando combinados com matizes com luminosidade alta o efeito é desastroso. Lembra-se do texto rosa no fundo verde? Pois é. São cores complementares no circulo RGB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39003&#34; alt=&#34;contraste2&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/contraste2.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/contraste2.jpg 660w, uploads/2013/09/contraste2-277x168.jpg 277w, uploads/2013/09/contraste2-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;análogas&#34;&gt;Análogas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;São as cores vizinhas no circulo. Pelas matizes serem mais parecidas o contraste tende a ser mais baixo e a combinação mais harmoniosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39000&#34; alt=&#34;analogas&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/analogas.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/analogas.jpg 660w, uploads/2013/09/analogas-277x168.jpg 277w, uploads/2013/09/analogas-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;paletas-funcionais&#34;&gt;Paletas funcionais&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ok. Chega de teoria. Vamos ver como aplicar estas informações para a criação de layouts. Lembre-se que em design você não deve escolher nada aleatoriamente ou por que &amp;#8220;fica bonitinho&amp;#8221;. É preciso ter um propósito e uma função para os elementos e com a cor não poderia ser diferente. Uma técnica útil é atribuir uma função para cada cor e desta forma transmitir significado.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;principal&#34;&gt;Principal&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O primeiro passo é escolher uma matiz principal. Normalmente esta cor já está definida no branding e costuma corresponder a cor dominante do logotipo, por exemplo. Se não for o caso tente tomar uma decisão de acordo com a mensagem que você deseja transmitir. Leve em consideração os temas retratados neste artigo e pesquise ao menos o básico sobre psicologia das cores. Esta cor principal deverá ser utilizada para elementos como títulos em destaque, links, botões, navegação, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;secundária&#34;&gt;Secundária&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O segundo passo é definir uma cor secundária. A função desta cor será criar um contraste com a primeira. Ela é útil para itens da interface que demandam extrema atenção como chamadas para a ação (botões de compra, cadastro, login, etc.) ou títulos pontuais. Esta cor deverá ser utilizada com cuidado para que crie realmente um destaque em relação ao restante do layout. Uma dica é escolhe ruma cor análoga ou complementar como cor secundária.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;base&#34;&gt;Base&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Com estas duas cores definidas o próximo passo é definir uma base. Esta é a cor que vai servir de background, portanto escolha matizes que tenham pouca vibrância. Procure utilizar tons neutros como preto, branco, cinza ou uma variação com grande contraste da cor principal. Por exemplo, se sua matiz principal for azul escuro você pode definir um azul bem clarinho como base. Ou vice-versa.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;texto&#34;&gt;Texto&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A próxima função é texto. O segredo aqui é criar um bom contraste com a base. A legibilidade é essencial. Na dúvida utilize base branca e texto preto ou cinza escuro. Não tem como errar!&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;alerta&#34;&gt;Alerta&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Esta é a cor utilizada para momentos de extrema atenção como mensagens de erro e validação de formulário. Matizes quentes como amarelo, vermelho e laranja costumam ser boas cores de alerta. Lembre-se que isto não significa necessariamente textos. Esta cor pode ser utilizada como background de uma janela, ícone ou botão, por exemplo. Com o uso inteligente das cores o seu usuário intuitivamente sabe quando aconteceu ou não um problema sem precisar ao menos ler a mensagem.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;sucesso&#34;&gt;Sucesso&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A função desta cor é transmitir textos relacionados a acertos. A mensagem foi enviada com sucesso? O formulário validou sem erros? O arquivo foi salvo? Utilize cores de sucesso. Matizes frias como azul e verde costumam ser ótimas para passar o recado. Novamente o uso não precisa se restringir a textos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;classes-funcionais&#34;&gt;Classes funcionais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com uma ajudinha de um pré-processador você pode transformas estas matizes em variáveis e mixins. Desta forma reaproveitar o código fica muito mais fácil. Este é o segredo básico dos frameworks e dominando esta técnica você pode criar o seu próprio muito mais facilmente. E pensando nestas funções deste a fase de criação do layout o desenvolvimento se torna muito mais ágil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39005&#34; alt=&#34;funcao1&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/funcao1.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;201&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/funcao1.jpg 660w, uploads/2013/09/funcao1-329x100.jpg 329w, uploads/2013/09/funcao1-588x179.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejamos como ficaria a paleta apresentada acima em CSS + LESS. Primeiro definimos as variaveis:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;@principal:  #008fb2;
@secundaria: #ef7200;
@base:       #fbfbfb;
@texto:      #333;
@alerta:     #bf0500;
@sucesso:    #0abf7e;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Abaixo definimos a cor base como background do corpo do documento, a cor padrão para todos os textos, a cor principal como cor para links.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;body {
background: @base;
color: @texto;
}

a {
color: @principal;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39015&#34; alt=&#34;funcao-exemplo&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/funcao-exemplo.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;201&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/funcao-exemplo.jpg 660w, uploads/2013/09/funcao-exemplo-329x100.jpg 329w, uploads/2013/09/funcao-exemplo-588x179.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este é um pequeno exemplo do que pode ser feito utilizando cores funcionais e pré-processadores. Mas as possibilidades são infinitas. Podemos criar variações mantendo a matiz das cores e apenas modificando valores como matiz e saturação para criar efeitos interessantes. Podemos, por exemplo, escurecer em 20% a cor principal para um efeito de hover.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;a:hover {
color: darken(@principal, 20%);
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39007&#34; alt=&#34;funcao3&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/funcao3.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;112&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/funcao3.jpg 660w, uploads/2013/09/funcao3-329x55.jpg 329w, uploads/2013/09/funcao3-588x99.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível criar variações bem interessantes apenas variando a cor e luminosidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39006&#34; alt=&#34;funcao2&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/funcao2.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;201&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/funcao2.jpg 660w, uploads/2013/09/funcao2-329x100.jpg 329w, uploads/2013/09/funcao2-588x179.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É claro, se você não curte utilizar pré-processadores pode fazer este tipo de mistura na unha. Só é um pouquinho mais trabalhoso, mas no final você tem um layout super harmonioso. Experimente criar variações de saturação, mistura e combinação de cores para efeitos interessantes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mais-funções&#34;&gt;Mais funções&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As funções apresentadas aqui são apenas sugestões. Você pode criar quantas outras desejar como padrões para informações, risco, elementos inativos, etc. A sua imaginação é o limite.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;blocagem-de-cor&#34;&gt;Blocagem de cor&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Uma caracteristica do flat design é o uso de poucos elementos como linhas, sombras, ribbons, etc. A separação de conteúdo pode ser feita através de blocos de cores diferentes. Isto funciona bem principalmente para sites com uma grande quantidade de rolagem vertical. Esta técnica é chamada de color blocking.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;um-mini-case&#34;&gt;Um mini case&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No &lt;a href=&#34;http://www.popupdesign.com.br&#34; title=&#34;PopUp Design&#34;&gt;portfólio&lt;/a&gt; da minha empresa eu utilizei o color blocking para separar os trabalhos de cada cliente na página inicial. Cada bloco deveria ser mais ou menos correspondente a matiz dominante do case apresentado, por isto criei uma boa quantidade de variações (24 matizes). Desta maneira o bloco sempre combina com a identidade visual de cada cliente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.popupdesign.com.br&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39013&#34; alt=&#34;paleta-exemplo&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/paleta-exemplo.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;527&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/paleta-exemplo.jpg 660w, uploads/2013/09/paleta-exemplo-210x168.jpg 210w, uploads/2013/09/paleta-exemplo-388x310.jpg 388w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para evitar a junção de cores vibrantes eu intercalei blocos coloridos com neutros (brancos com texto preto e vice-versa). Na maior parte dos blocos os textos e botões ficaram nas cores brancas, mas para evitar problemas de contraste utilizei o cinza escuro para cores com alta luminosidade como no caso do amarelo.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;não-esqueça-de-calibrar-o-monitor-8230&#34;&gt;Não esqueça de calibrar o monitor&amp;#8230;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Eu lembro quando estava na minha fase sobrinha, dando os primeiros passos na área de design. Um dos primeiros jobs que fiz foi um cartão postal com uma ilustração de um boneco de neve fofo e um céu azulzinho… Exceto que quando olhei em outro computador o céu estava bege! Na verdade todas as cores estavam esquisitas. O problema era o meu monitor que estava muito, mas muito mal calibrado. Eu consegui corrigir o trabalho a tempo, mas o resultado poderia ter sido desastroso. Monitores &amp;#8211; principalmente os fabricados na China vendidos a preço de banana &amp;#8211; precisam ser calibrados de tempos em tempos. Não é algo que você precisa fazer todo o dia. Cerca de uma vez por mês é o ideal. É possível modificar o perfil de cores através das configurações padrões do seu sistema, utilizar softwares específicos, ferramentas online ou até mesmo através de um hardware chamado colorímetro (o que é muito mais preciso). Então se o Twitter parece cinza ou Youtube laranja faça ao seu cliente e a si mesmo um favor: calibre seu monitor. Ou você pode acabar com um céu bege.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;esteja-preparado-para-o-pior&#34;&gt;Esteja preparado para o pior&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por mais irônico que pareça, as vezes o seu monitor está bem calibrado DEMAIS e isto pode causar uns pepinos… Em um mundo ideal isto não seria um problema. Alias, do ponto de vista da criação gráfica a fidelidade de cores é imprescindível. Mas na real é bem difícil que o usuário padrão se preocupe com isto. A não ser que o seu público alvo esteja apenas entre designers, cineastas, fotógrafos e gamers é bem provável que grande parte das pessoas estão acessando o seu site de um monitor vagabundo. Para garantir que todos os usuários &amp;#8211; com o monitor bem calibrado ou não &amp;#8211; tenham uma experiência bacana teste seu trabalho na maior quantidade de telas possíveis! Experimente o layout especialmente naquele tubão pré-histórico da casa da sua avó&amp;#8230; Assim você terá uma idéia do pior que pode acontecer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;outras-influências&#34;&gt;Outras influências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vale lembrar que não é só a calibração que influência na percepção de cores. A iluminação ambiente e configurações do computador como modo de economia de energia também podem produzir diferenças de contraste, brilho e saturação. O objetivo aqui não é ficar com as cores idênticas em todas as máquinas, pois isto é impossível, mas manter um bom nível de contraste, leitura e acessibilidade é essencial. De nada adianta um layout que só fica bacana no seu computador, certo?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Bem, esta foi só a ponta do iceberg. Existe muito a ser estudado sobre teoria das cores. Ainda restam os aspectos físicos, biológicos, psicológicos, culturais, colorimetria&amp;#8230; Mas com este artigo vocês já tem as ferramentas básicas para criarem ótimas paletas de cores funcionais. Até a próxima!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3 patinhos foram passear. Por que? Quem eram eles?</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/3-patinhos-passear-eram/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/3-patinhos-passear-eram/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Algumas vezes se perde muito tempo falando das funcionalidades de um produto, os objetivos financeiros da empresa e o processo do serviço da empresa, e esquecem o mais importante, o que os usuários querem. Acredito que o desejo do usuário é tão importante no processo do Design que determinamos um capítulo só para ele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesses anos de profissão, acredito que já tenha ouvido de tudo de clientes, desde alguns que nem tinham empresa até outros de multinacionais. A maioria dos casos são pensamentos confusos e fechados por parte dos clientes, porém muitas outras é uma postura egocêntrica ou arrogante do próprio designer. Ambas juntas somam uma verdadeira catástrofe para o projeto e para o usuário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;eu-sei-o-que-o-usuário-quer&#34;&gt;Eu sei o que o usuário quer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando atuava como Team Leader de Front-end e Design na Petrobras, em quase todos os projetos quem tinha o contato de elaboração de projeto com o cliente eram os gerentes de projeto. Em muito dos casos, eles chegavam na nossa mesa com o sistema já definido e inclusive rabiscado no papel. Começamos então um trabalho, onde sempre um dos designers participa da primeira reunião para evitar esse tipo de engano, infelizmente a situação se tornou pior, pois o gerente de projeto acreditava que se estávamos na reunião, deveríamos elaborar o projeto e interfaces junto ao cliente e preparava o cliente para receber o mesmo nessa reunião.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A situação ficou bastante critica até eu criar uma das únicas regras que foram impostas no time, a proibição de qualquer designer tomar qualquer decisão sobre um projeto em qualquer reunião. Quando você não pode tomar decisão no momento, você acaba sendo obrigado a absorver ao máximo as reuniões e não dá margem para pular etapas sob pressão, como citado no capítulo anterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas vezes o cliente acha que conhece o seu público porque ele faz as perguntas erradas. Já foi provado que se você perguntar para seus usuários se eles querem uma nova funcionalidade X, 90% deles dirão que sim. Existe uma frase criada pelo arquiteto de informação &lt;em&gt;Rudy Duke&lt;/em&gt; que diz que um bom designer pode não ter todas as respostas, mas ele sabe que perguntas devem ser feitas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entendo também que muitos Designers têm grande parcela de culpa no processo, por acreditarem saberem mais que o cliente e não ouvi-lo em reunião. Uma boa parceria com o cliente faz um projeto ser de grande satisfação e produção para os projetistas e um retorno maior ainda para o cliente. Vale lembrar que os projetistas de um site ou aplicativo não são apenas os designers, desenvolvedores são peças importantes na hora de discutir sobre o projeto com o cliente.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&#34;big-blockquote&#34;&gt;
  &lt;p&gt;
    O Startup DEV é um modelo de desenvolvimento de Software em que uma equipe entrega aplicativos web completamente funcionais após dois dias de trabalho. Antes do desenvolvimento, é feita uma reunião para a definição de um número restrito de funcionalidades suficientes para a resolução de um determinado problema do cliente. Isso é chamado de &lt;strong&gt;MVP &amp;#8211; Minimum Viable Product&lt;/strong&gt;.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Uma das etapas utilizadas para a descoberta do MVP é o trabalho de prototipação colaborativa, que consiste em desenhos feitos por cada um dos presentes na reunião (integrantes da equipe e o cliente). Cada pessoa deve apresentar o seu desenho mostrando quais telas e funcionalidades o sistema deve ter. Nesse momento, é formada uma discussão para definição de quais são as melhores ideias e, assim, é feito um desenho final compilado a partir delas.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Os desenhos visam primordialmente melhorar a comunicação e não necessariamente são determinantes para o design final dos projetos. Até pouco antes da publicação deste artigo, o Startup DEV já entregou mais de 30 projetos e teve 100% de satisfação. A equipe (Rafael Lima, Ramon Bispo, Sylvestre Mergulhão e o time HE:labs) acredita que a prototipagem em papel é parte fundamental desse sucesso.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    &lt;b class=&#34;fake-blockquote-cite&#34; style=&#34;text-align: right;font-size: .8em&#34;&gt;Rafael Lima, Ramon Bispo e Sylvestre Mergulhão &amp;#8211; StartupDEV&lt;/b&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A prototipação colaborativa foi o método mais eficiente que a Startup DEV encontrou para conseguir evitar refação e garantir o alinhamento das expectativas do seu cliente ao longo do projeto, e é uma das técnicas mais indicadas para trazer o cliente para o processo de criação, garantindo uma satisfação maior de todos os lados, pois se o cliente virar alvo da apresentação final, existe uma grande chance do projeto ser feito focado na aprovação e não na utilização do cliente final, onde todos sairão perdendo em qualidade, investimento e experiência.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O Designer Gladiador</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/o-designer-gladiador/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/o-designer-gladiador/</guid>
      <description>

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em 2012 fechei um contrato de lançar um livro sobre as etapas e conceitos em cima de um projeto digital, no meio do caminho decidi abortar o livro e seguir um caminho aberto onde todos possam ter acesso ao conteúdo de forma gratuita. Assim, publicarei alguns dos textos criados 🙂&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Em Design, a primeira coisa a ser feita em um projeto é a pesquisa sobre o negócio do cliente, mas só ouvi chamarem essa pesquisa inicial de arena em um curso de planejamento que fiz com o Professor Jorge Langone em 2009 na PUC Rio. Fiquei apaixonado pelo conceito de ARENA, principalmente por me fazer lembrar do aclamado filme de Ridley Scott &amp;#8211; O Gladiador. Principalmente pela atuação de Russell Crowe e seu personagem General Máximus, que tem uma relação de soberania com a arena e com aqueles que fazem parte dela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que faz Máximus triunfar nas batalhas, tanto como general quanto gladiador é ser um exímio espectador. Consigo ainda separar três qualidades do personagem na arena, que fariam Máximus ser também um designer de sucesso:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;relacionar-com-o-cenário-antes-de-um-projeto&#34;&gt;Relacionar com o cenário antes de um projeto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Antes de erguer-se para um combate, o personagem de Russel Crowe sempre pegava um punhado de terra em suas mãos como forma de ritual, assim conseguia imergir na arena.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;identificar-os-pontos-fracos&#34;&gt;Identificar os pontos fracos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Em uma outra cena, antes de abrirem os portões, Máximus observa o nervosismo de um jovem que está a sua frente. Sabiamente, o general traça uma nova estratégia, mantendo distancia do ponto fraco para um combate vitorioso.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;identificar-e-potencializar-os-diferenciais&#34;&gt;Identificar e potencializar os diferenciais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O que fez o aclamado “Espanhol” conseguir triunfar em sua missão pessoal contra Cómodo, foi saber aplicar seus diferenciais de combate adquiridos em guerras para sobreviver, conseguir o respeito dos outros gladiadores, liderá-los na arena e por fim conquistar os romanos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;reconhecendo-a-arena&#34;&gt;Reconhecendo a Arena&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando temos a missão de iniciar um novo projeto ou um redesign, devemos começar com cinco perguntas simples e primordiais:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Por que você criou esse projeto?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para que você criou esse projeto?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para quem você criou esse projeto?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por que alguém usaria o seu projeto?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por que alguém NÃO usaria o seu projeto?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Essas perguntas podem ser feitas através de um questionário por email, uma conversa informal em um café ou em um bar (de preferência o segundo), até mesmo dissolvido em um Briefing. O importante é forçar aquele que será o seu cliente (mesmo que seja um cliente interno) a pensar no projeto antes de confiá-lo a você. Iniciar um projeto sem ter essas perguntas bem respondidas e definidas pode gerar um grande ruído e até mesmo uma ruptura de projeto mais para frente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há alguns anos atrás, um cliente chegou para mim com um projeto inovador para eu gerenciar, montei a equipe indicada para desenhar esse aplicativo e começamos a projetar a interface desse App que poderia suprir a necessidade de muitos profissionais e empresas. No fim dos processos de Design, os sócios acreditavam que a interface não estava valorizando o serviço como uma empresa séria. Foi a primeira vez entre todos os meses de projeto que foi informado que o Design não era de um App e sim de uma empresa. Culpa toda nossa por ter feito as perguntas erradas, assumimos o prejuízo do retrabalho e nos realinhamos em cima da realidade do projeto e ele foi lançado em cima das expectativas e exigências do cliente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;resistindo-à-tentação-da-arte&#34;&gt;Resistindo à tentação da arte&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Seus pais, sua namorada(o) e a maioria dos seus amigos não conseguem saber a diferença entre Design e Arte, mas e você?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de se pensar no projeto, precisamos definir quem somos e como atuaremos, pois só sabendo quem somos poderemos traçar uma postura para lidar com nosso cliente. Uma das formas mais ricas que já encontrei sobre quem somos é através dos ideais traçados por Jakob Nielsen, onde o mesmo diz:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O ideal artístico de expressar-se e o ideal da engenharia de resolver um problema para o cliente. Este livro coloca-se firmemente ao lado da engenharia. Embora eu reconheça que haja necessidade de arte, alegria e diversão na Web, acredito que o principal objetivo da maioria dos projetos da web seja facilitar aos clientes o desempenho de tarefas.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;right&#34;&gt;
  Jakob Nielsen, Designing web usability: The practice of simplicity
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sendo assim, podemos assumir que somos engenheiros, somos facilitadores, somos resolvedores de problemas, somos projetistas e utilizamos a arte como uma das estratégias criativas para resolução dos problemas de nossos clientes. Então, assumindo que “o principal objetivo da maioria dos projetos da web seja facilitar aos clientes o desempenho das tarefas“, como podemos limitar o nosso trabalho à interface? Devemos primeiro investigar toda a atmosfera, ou se preferir, a Arena e todas as suas variáveis, identificando:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O cenário&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os clientes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os objetivos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As tarefas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O problema&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Esses itens ordenados são tão inspiradores que podemos traçar até um roteiro, onde “ao observar um cenário, podemos identificar os nossos clientes e quais objetivos que eles desejam realizar, observando cada tarefa que precisa ser cumprida e a interação dos usuários com essas tarefas, a fim de mapear possíveis problemas e projetar uma melhor experiência“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente, nem sempre poderemos resolver os problemas, seja por motivo técnico, filosófico, organizacional ou até mesmo de logística da empresa. Já vi empresa de médio porte trocar de marca e de nome por causa de reclamações de usuários. O problema claramente não era na interface, nem nos produtos e sim de logística que gerava muitas vezes a não entrega ou a entrega fora do prazo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atualmente com as redes sociais e ferramentas de monitoramento, é muito mais simples identificar tais problemas de descontentamento, seja para um projeto de valorização da marca, ou até mesmo para se guarnecer de um possível não retorno esperado do seu cliente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lançar algum projeto pulando etapas pode gerar uma frustração para os usuários e para o seu cliente. Se o tempo ou o investimento for curto, dê preferência a retirada de algumas funcionalidades e não da perda de qualidade do projeto, pense que você deseja comprar um carro, se você não tiver dinheiro para aquele modelo completo, você vai comprar aquele modelo só que sem ar condicionado, sem ser 4 portas, sem trava e vidro elétrico, mas nunca com o carro funcionando pior ou feito de qualquer maneira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Que o preparo e pesquisa referencial é importante todos sabemos. Mas no dia-a-dia de correria, deadlines e cobranças, a tentação de pular etapas sempre fica presente, e infelizmente as gambiarras chegam a ser recomendadas pelos colegas, o que acaba aumentando a inclinação do profissional à ceder às pressões. Apenas os indivíduos realmente sérios e convictos mantém a cabeça fria e seguem os processos necessários para entregarem soluções embasadas a seus clientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&lt;em&gt;Após ouvir centenas de idéias de negócios, minha paciência com as pessoas preguiçosas se esgotou. Caso você tenha assistido o programa Dragons Den&lt;/em&gt; [BBC] você verá que investidores não tem tempo para idéias sem fundamento e pesquisa. Palavras são totalmente inúteis caso a pessoa não tenha números sólidos e de fontes confiáveis comprovando as teorias sendo apresentadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Um exemplo de falta de pesquisa é a decisão da implementação da linguagem de programação criada pelo Facebook: o FBML, caso eles tivessem perguntado a sua base de usuários, teriam descoberto que as pessoas prefeririam usar o bom e velho HTML, ou sua versão nova o HTML5, que além de mais flexível e robusto, já faz parte da base de conhecimento dos programadores de interface que por tanto tempo lutaram com as restrições da rede social mais popular do mundo. Veja outros #fails do Facebook: &lt;a href=&#34;http://on.mash.to/q4JoF3&#34;&gt;http://on.mash.to/q4JoF3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Tendo trabalhado em uma dezena de agências digitais, já sofri as conseqüências de assumir projetos sem pesquisa. Sites que irritam, campanhas que não convencem e aplicativos que não são baixados são muitas vezes frutos de arrogância, pressa ou inexatidão de dados de pesquisa. Por exemplo: muitos criativos publicitários parecem esquecer que o país inteiro não possui um Iphone 4S, nível superior completo e pagaria R$300 pela entrada de um show ao vivo. De fato nem a metade dos Brasileiros sequer tem acesso a internet hoje (Ibope NetRatings).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Portanto antes de falar tenha absoluta certeza de seus dados, tenha a segurança e conforto do conhecimento, a riqueza e apoio dos dados verídicos, para depois não ficar com cara de bobo, ou pior, sofrer as conseqüências de um fracasso financeiro e/ou jurídico. Entenda seu público, seus concorrentes e seu produto para poder fazer bonito, e ainda mostrar os resultados de um trabalho bem planejado. Caso depois o projeto não dê certo, pelo menos você fez toda a preparação necessária para no mínimo, salvar seu emprego!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bernardo Carvalho&lt;/strong&gt; é ex-diretor de Projetos na NBS (NoBullshit.com.br) com 13 anos de experiência no mercado de criação digital em Londres e no Rio de Janeiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Design para telas sensíveis ao toque</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/design-para-telas-sensiveis-ao-toque/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/design-para-telas-sensiveis-ao-toque/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A popularização das telas sensíveis ao toque adicionou uma esfera completamente nova ao design de interfaces: a experiência tátil. Este é um trabalho bem diferente do que nós designers e desenvolvedores estávamos acostumados até então, já que a possibilidade de utilizar esta nova forma de toque permite ao usuário interagir diretamente com a informação como se estivesse manipulando dados com propriedades físicas. Este novo universo de possibilidades, embora fascinante, também trouxe novos desafios.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;um-novo-conjunto-de-metáforas&#34;&gt;Um novo conjunto de metáforas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todo o webdesign como conhecemos hoje é baseado em metáforas. Utilizamos botões por que são a coisa do mundo real mais próxima de algo que &amp;#8220;ativa&amp;#8221;. Chamamos links de âncoras. E browsers de janelas. Com o advento de dispositivos capazes de responder ao toque as metáforas de interface mudam. Botões, menus e abas tradicionais se tornam secundários, dando lugar a formas de navegação muitas vezes mais físicas do que visuais. Um vocabulário de gestos foi criado para lidar com este novo paradigma. Mas ainda faltam padrões claros para lidarmos com estas novas situações. Para criar novas metáforas precisamos observar como os usuários interagem com seus brinquedos eletrônicos para assim determinar o melhor caminho para a criação de layouts, tanto para aplicativos nativos quanto para a internet. No fim são as pessoas &amp;#8211; e sua maneiras preferidas de engajar ações &amp;#8211; que ditam as regras, não os designers.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;smartphones&#34;&gt;Smartphones&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cada pessoa segura seu celular de maneira única. Mas, para generalizar, existem três grupos de pegadas básicas: segurar o celular com uma mão e tocar a tela com a outra, segurar o telefone com as duas mãos e usar a ponta dos dedões para teclar e &amp;#8211; a pegada Mestra &amp;#8211; segurar e teclar com uma mesma mão. Esta última é a mais comum. &lt;a href=&#34;http://www.uxmatters.com/mt/archives/2013/02/how-do-users-really-hold-mobile-devices.php&#34;&gt;Segundo uma pesquisa realizada por profissionais de UX&lt;/a&gt; 49% das pessoas segura o telefone desta maneira. E não é a toa. É libertador utilizar apenas uma mão pois você pode fazer outras coisas com a outra&amp;#8230; Por outro lado isto também é limitador pois boa parte da tela fica coberta. A dica que fica para os designers é utilizar controles primários no arco formado a partir do canto inferior, já que a área superior é mais difícil de alcançar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38273&#34; alt=&#34;area-segura-iphone&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/area-segura-iphone.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;600&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/area-segura-iphone.jpg 660w, uploads/2013/07/area-segura-iphone-184x168.jpg 184w, uploads/2013/07/area-segura-iphone-341x310.jpg 341w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já reparou que a maior parte da navegação de aplicativos nativos fica justamente na parte de inferior da tela? Está aí a explicação!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38277&#34; alt=&#34;android-home&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/android-home.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;600&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/android-home.jpg 660w, uploads/2013/07/android-home-184x168.jpg 184w, uploads/2013/07/android-home-341x310.jpg 341w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alias este tipo de diagramação conteúdo no topo, controles embaixo não é comum apenas em aplicativos de smartphones. Diversos outros aparelhos como calculadoras, balanças e iPods também partem deste mesmo princípio de design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto a direção &amp;#8211; direita ou esquerda &amp;#8211; não é algo que possa ser previsto com precisão. Existe uma grande variação na pegada, inclusive entre pessoas canhotas e destras. Na dúvida: coloque a navegação em uma posição que favoreça as duas mãos. Deixar o botão principal na posição central ou utilizar inputs com 100% de largura para formulário de login são boas práticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Aplicativo do Instagram, por exemplo, deixa a função principal &amp;#8211; tirar fotos &amp;#8211; no centro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38270&#34; alt=&#34;instagram&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/instagram.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;600&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/instagram.jpg 660w, uploads/2013/07/instagram-184x168.jpg 184w, uploads/2013/07/instagram-341x310.jpg 341w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De posse destes dados fica muito mais fácil hierarquizar informações. Deixe os botões mais importantes embaixo e as opções menos frequentes no topo. Alias, a parte de cima da tela é uma área ótima para opções que podem alterar significativamente os dados como editar ou deletar. Já que é uma região mais difícil de alcançar você evita que o usuário encoste acidentalmente e apague algo importante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tela de configurações do iPhone, por exemplo, deixa as opções editáveis no canto superior direito.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;e-para-sites&#34;&gt;E para sites?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Websites são aplicativos que funcionam dentro de outro aplicativo: o navegador. Posicionar a navegação de sites no canto inferior pode ser um problema, pois a localização pode conflitar com a barra do browser (pelo menos no caso do Safari e IE, por exemplo) criando uma pilha enorme de controles. Isto é o pesadelo dos dedos gordinhos! Outro fator que conta pontos contra colocar navegação embaixo para sites é: nem todos os navegadores aceitam position: fixed. Ou seja, &amp;#8220;sticky-footers&amp;#8221; estão fora de questão por enquanto&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixar a lista de links aberta no topo também pode ser uma estratégia perigosa. Dependendo da quantidade de opções da sua página isto pode ofuscar completamente o conteúdo. A melhor prática de navegação, neste caso, é colapsar o menu em apenas uma âncora. Este tipo de abordagem pode ser facilmente criada utilizando JavaScript ou CSS3. Se você precisa de uma ajudinha o plugin &lt;a href=&#34;http://responsive-nav.com/&#34; title=&#34;Responsive Nav&#34;&gt;Responsive Nav&lt;/a&gt; dá conta do recado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38271&#34; alt=&#34;responsive-nav&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/responsive-nav.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;600&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/responsive-nav.jpg 660w, uploads/2013/07/responsive-nav-184x168.jpg 184w, uploads/2013/07/responsive-nav-341x310.jpg 341w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma outra abordagem, ainda mais simples, é deixar a navegação no rodapé da página (sem ser fixa). Assim você dá ao usuário o que ele quer ver primeiro: o conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tablets&#34;&gt;Tablets&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lembra das três pegadas básicas de smartphones? Esqueça elas por aqui! A ergonomia de um tablet é completamente diferente&amp;#8230; O modo de segurar vai depender de outros fatores, incluindo a postura. A mesma pessoa pode segurar um tablet de uma maneira completamente diferente se estiver sentada, deitada ou de pé. Os tamanhos dos dispositivos também variam muito (iPad mini estou falando com você) e isto também vai influenciar a pegada. Mas a tendência é segurarmos o aparelho sempre pelas laterais e obedecermos a sequência de leitura tradicional no ocidente. Ou seja, da esquerda para a direita de cima para baixo. Podemos ainda apoiar o tablet em um suporte próprio ou até mesmo no próprio corpo ao deitar. Isto significa que, ao contrário dos smartphones, a parte de baixo é a área menos favorecida para controles. Ela pode ser obscurecida por cobertores ou pelas barrigas de nossos amigos leitores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A posição mais confortável para menus acaba sendo nos cantos superiores, já que ficam próximos aos dedões. A área do meio neste caso deve ser evitada já que para alcança-la é necessário cobrir a tela com o braço, ofuscando o conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38272&#34; alt=&#34;area-segura-ipad&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/area-segura-ipad.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;600&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/area-segura-ipad.jpg 660w, uploads/2013/07/area-segura-ipad-184x168.jpg 184w, uploads/2013/07/area-segura-ipad-341x310.jpg 341w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para outros tipos de controles (principalmente os que afetam o conteúdo a ser exibido imediantamente no canvas) o ideal é que fiquem mesmo na parte de baixo. Isto vale para o caso de navegação por thumbnails, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;aparelhos-híbridos&#34;&gt;Aparelhos Híbridos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com a evolução da tecnologia já é comum aparelhos que misturam funcionalidades de tablets e notebooks. Neste caso a preferência do usuário vai ser utilizar os tradicionais teclado e mouse na maior parte do tempo, certo? Errado! &lt;a href=&#34;http://software.intel.com/en-us/articles/the-human-touch-building-ultrabook-applications-in-a-post-pc-age/&#34;&gt;Segundo um estudo realizado pela Intel&lt;/a&gt; quando oferecidas as duas opções de inputs os usuários preferem utilizar o toque. A idéia desta pesquisa era observar pessoas realizando tarefas corriqueiras como criar um arquivo de PowerPoint, escrever um e-mail, realizar uma compra online, etc e o toque foi a maneira preferida de interação em 77% dos casos. Isto acontece por que o toque é algo natural, orgânico mesmo. E, segundo os entrevistados, mais divertido!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tendência, nestes casos, é segurar o aparelho pelas laterais. Isto evita o cansaço dos braços, já que assim eles descansam na superfície do dispositivo. A melhor localização para a navegação, para o caso de aparelhos híbridos, é na área próxima aos cantos inferiores e lados da tela. É por conta disto que a interface touch do Windows 8, por exemplo, possui tantos gestos ativados pelas laterais.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;teste-teste-teste&#34;&gt;Teste teste teste!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se que estas regras são linhas gerais e não devem ser tomadas como verdades imutáveis. Mesmo dentro de uma mesma &amp;#8220;pegada&amp;#8221; existem formas diferentes e dificuldades individuais de acordo com o tamanho, forma e alcance dos dedos (e do aparelho). A Apple foi uma que errou por generalizar. A antena do iPhone 4 foi alvo de critícas pois sofria interferência se acordo com a maneira que o usuário segurava o aparelho. A resposta do então CEO da empresa Steve Jobs foi bem clara: &amp;#8220;Não segure desta maneira&amp;#8221;. É difícil agradar todos, mas nem todas as empresas possuem fãs suficientes para dar este tipo de resposta&amp;#8230; Então, na dúvida, teste a navegação em diferentes pegadas. Ou melhor, recrute algumas pessoas para realizar uma experiência rápida e observe como cada um interage com a interface. É nesta hora que você vai descobrir o que funciona e o que pode ser melhorado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;e-o-design-responsivo&#34;&gt;E o design responsivo?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bem, a tendência para o futuro é que mais e mais aparelhos desktop ofereçam telas sensíveis ao toque. Não podemos mais cair na armadilha de acreditar automaticamente que, se alguém está utilizando uma tela grande, ela não é touch. A formulinha desktop = mouse, smartphone = touch não se aplica mais. Felizmente em breve teremos Media Queries especificamente para solucionar este problema&amp;#8230; O que fazer até lá?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bem, na dúvida, parta do pressuposto que sim, o seu usuário está navegando de uma tela sensível ao toque. Uma boa prática é não deixar nenhuma função fundamental depender de ações do tipo hover, já que este tipo de comportamento não existe em touch screens. Trate todas a partir de agora como um aprimoramento progressivo&amp;#8230; Outra dica é manter a navegação nos cantos superiores. Desta maneira o seu site fica optimizado para desktops, tablets e hibridos. No caso de smartphones, utilize menus colapsados. E tenha certeza que todos os objetos tocáveis são largos o suficiente para acomodar dedos&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;qual-é-o-tamanho-de-item-ideal-para-o-toque&#34;&gt;Qual é o tamanho de item ideal para o toque?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O tamanho médio das telas pode variar muito, mas o tamanho médio da ponta de um dedo é relativamente o mesmo. &lt;a href=&#34;http://touchlab.mit.edu/publications/2003_009.pdf&#34;&gt;Um estudo realizado no MIT&lt;/a&gt; concluiu que a largura média da ponta dos dedos de um ser humano é de 1.6 a 2 cm. Tendo isto em mente algumas empresas fabricantes de sistemas operacionais tentaram estabelecer um valor mínimo para toque. Segundo o &lt;a href=&#34;https://developer.apple.com/library/ios/#documentation/UserExperience/Conceptual/MobileHIG/UEBestPractices/UEBestPractices.html#//apple_ref/doc/uid/TP40006556-CH20-SW1&#34;&gt;Guia de Interface da Apple&lt;/a&gt; 44 pixels é o tamanho mínimo para elementos da interface tocáveis. Isto significa navegação, inputs, botões, enfim&amp;#8230; O guia de estilo do Windows 8 vai um pouco além: 50 pixels. Acha que é grande demais? Segundo a Microsoft corrigir um um erro demora mais de dois gestos ou cinco segundos. É melhor garantir que as pessoas acertem da primeira vez já que erros sucessivos são uma verdadeira receita para frustração&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O fato de precisarmos colocar botões grandes nos leva a uma questão: como colocar mais botões em um menor espaço? A verdade é: você não pode! Mas tente encarar isto pelo lado bom&amp;#8230; Ter menos espaço significa ser obrigado a repensar alguns conceitos para criar interfaces mais objetivas. As vezes a alternativa mais simples pode ser a mais efetiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas se você absolutamente precisa de objetos menores tente manter uma das dimensões (altura ou largura) em 44 pixels. A própria Apple faz isto em seus teclados, já que seria impossível inserir toda a sequência QUERTY no tamanho ideal. A dimensão efetiva das teclas, neste caso, fica em 44 x 30 pixels.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para games a coisa é um pouco diferente. Como alguns controles são utilizados especificamente pelos dedões o ideal é ter uma área de toque maior. Algo por volta de 72 pixels é suficiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro fator importante é a densidade de pixels. As medidas aqui apresentadas são apenas uma base para você ter em mente ao projetar layouts. Pixels só existem, bem, dentro de uma tela. E são valores relativos a cada aparelho&amp;#8230; Para telas em HD lembre-se de ajustar o tamanho dos elementos já que o que importa neste caso é o espaço físico ocupado pelo dedo e não a resolução da tela&amp;#8230; A calculadora &lt;a href=&#34;http://www.teehanlax.com/tools/density/&#34;&gt;T+L Density Converter&lt;/a&gt; pode ajudar na matemática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pixels podem ajudar na hora de criar e desenvolver layouts, mas é importante ter como referência medidas do mundo real. Certifique-se de testar se o tamanho do seu botão, ícone, elemento, etc tem pelo menos 1.6 a 2 cm quadrados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;crie-alvos-perceptíveis&#34;&gt;Crie alvos perceptíveis&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não basta apenas criar um botões gigantes, o seu usuário precisa entender de alguma forma que aqueles elementos podem ser tocados. Para isto é importante utilizar uma tipografia legível e desenvolver elementos que apresentem algum tipo de contraste como cor, traçado, forma, etc com relação ao restante da interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra boa prática é desenvolver algum comportamento para ser aplicado no momento de ativação. Isto pode variar entre uma sombra interna em um botão ou até mesmo um movimento ou animação leve. Desta maneira seu usuário sabe que sua ação teve resultado e &amp;#8220;alguma coisa está prestes a acontecer&amp;#8221;. Você pode fazer isto facilmente através de CSS com a pseudo-classe :active.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se também de cuidar do espaço entre os elementos da interface. Uma regra boa para se ter em mente é: quanto mais elementos mais espaço você vai precisar entre eles. Assim você evita criar layous visualmente poluídos, ou pior, difíceis de utilizar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;utilize-gestos&#34;&gt;Utilize gestos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A lei de Fitts é um modelo do movimento humano utilizado em ergonomia para prever o tempo necessário para mover-se rapidamente de uma posição até a outra. E o que esta lei diz basicamente é algo que você pode já ter concluido sozinho: quanto menor e mais longe estiver um objeto, mais dificil vai ser de atingi-lo. É por isto que o centro de um alvo de arco-e-flecha vale 100 pontos. É fisicamente mais dificil de atingir&amp;#8230; E isto também vale para itens clicáveis em um browser ou a serem tocados em uma tela. E, seguindo esta lógica, é mais fácil e requer menos coordenação motora fazer gestos como varrer a tela completa com os dedos do que tocar em botões pequenos. Uma boa prática portanto é oferecer alterativas gestuais para controles. No iPad você pode puxar a interface para baixo para carregar mais tweets no aplicativo do Twitter ou juntar os cinco dedos para deixar o aplicativo. Pense em gestos como o equivalente a atalhos de teclado&amp;#8230; Lembre-se, no entanto, de não depender exclusivamente de gestos para realizar todas as ações. Um usuário com alguma dificuldade visual ou motora pode preferir utilizar comandos de voz, por exemplo. Em aplicativos nativo os gestos mais comuns são: toque, toque longo, toque duplo, varrer e pinçar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilizar características físicas do mundo real como inercia e gravidade transformam a interface em algo tangível, dando um senso maior de realidade para objetos virtuais. Quando usados de maneira inteligente os gestos podem criar uma experiência verdadeiramente imersiva. No aplicativo de desenho Paper 53 é possível apagar itens realizando movimentos circulares anti-horários e refazer ações em movimentos circulares horários. A impressão é que podemos controlar o tempo, avançando e voltando sem precisar procurar uma borracha e interromper o ato de desenhar. O aplicativo nem é dos mais completos em termos de paleta de opções, mas seu fluxo de trabalho é tão gostoso que Paper 53 acabou sendo um grande sucesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38276&#34; alt=&#34;paper53&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/paper53.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;495&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/paper53.jpg 660w, uploads/2013/07/paper53-224x168.jpg 224w, uploads/2013/07/paper53-413x310.jpg 413w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-busca-por-um-padrão&#34;&gt;A busca por um padrão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Alguns gestos já são bem estabelecidos. Por repetição frequente, em diversos aplicativos os movimentos de pinça já estão associados inconscientemente a opção de zoom, por exemplo. Mas isto não é uma regra fixa. Não existe nenhum tipo de padronização entre gestos e funções. Cada desenvolvedor faz o que quer, utilizando os mesmos movimentos com objetivos diferentes em cada aplicativo e isto pode acabar gerando uma super confusão. Para piorar a situação outro problema é a falta de padronização entre as referências visuais de gestos. Para interfaces &amp;#8220;classicas&amp;#8221; o usuário padrão sabe que ao clicar em um ícone de casinha você irá para a página inicial ou que um xis representa fechar uma janela. Mas, até hoje, não existe nenhum padrão universal coerente de representação de gestos. Algumas iniciativas como [A popularização das telas sensíveis ao toque adicionou uma esfera completamente nova ao design de interfaces: a experiência tátil. Este é um trabalho bem diferente do que nós designers e desenvolvedores estávamos acostumados até então, já que a possibilidade de utilizar esta nova forma de toque permite ao usuário interagir diretamente com a informação como se estivesse manipulando dados com propriedades físicas. Este novo universo de possibilidades, embora fascinante, também trouxe novos desafios.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;um-novo-conjunto-de-metáforas-1&#34;&gt;Um novo conjunto de metáforas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todo o webdesign como conhecemos hoje é baseado em metáforas. Utilizamos botões por que são a coisa do mundo real mais próxima de algo que &amp;#8220;ativa&amp;#8221;. Chamamos links de âncoras. E browsers de janelas. Com o advento de dispositivos capazes de responder ao toque as metáforas de interface mudam. Botões, menus e abas tradicionais se tornam secundários, dando lugar a formas de navegação muitas vezes mais físicas do que visuais. Um vocabulário de gestos foi criado para lidar com este novo paradigma. Mas ainda faltam padrões claros para lidarmos com estas novas situações. Para criar novas metáforas precisamos observar como os usuários interagem com seus brinquedos eletrônicos para assim determinar o melhor caminho para a criação de layouts, tanto para aplicativos nativos quanto para a internet. No fim são as pessoas &amp;#8211; e sua maneiras preferidas de engajar ações &amp;#8211; que ditam as regras, não os designers.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;smartphones-1&#34;&gt;Smartphones&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cada pessoa segura seu celular de maneira única. Mas, para generalizar, existem três grupos de pegadas básicas: segurar o celular com uma mão e tocar a tela com a outra, segurar o telefone com as duas mãos e usar a ponta dos dedões para teclar e &amp;#8211; a pegada Mestra &amp;#8211; segurar e teclar com uma mesma mão. Esta última é a mais comum. &lt;a href=&#34;http://www.uxmatters.com/mt/archives/2013/02/how-do-users-really-hold-mobile-devices.php&#34;&gt;Segundo uma pesquisa realizada por profissionais de UX&lt;/a&gt; 49% das pessoas segura o telefone desta maneira. E não é a toa. É libertador utilizar apenas uma mão pois você pode fazer outras coisas com a outra&amp;#8230; Por outro lado isto também é limitador pois boa parte da tela fica coberta. A dica que fica para os designers é utilizar controles primários no arco formado a partir do canto inferior, já que a área superior é mais difícil de alcançar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38273&#34; alt=&#34;area-segura-iphone&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/area-segura-iphone.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;600&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/area-segura-iphone.jpg 660w, uploads/2013/07/area-segura-iphone-184x168.jpg 184w, uploads/2013/07/area-segura-iphone-341x310.jpg 341w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já reparou que a maior parte da navegação de aplicativos nativos fica justamente na parte de inferior da tela? Está aí a explicação!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38277&#34; alt=&#34;android-home&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/android-home.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;600&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/android-home.jpg 660w, uploads/2013/07/android-home-184x168.jpg 184w, uploads/2013/07/android-home-341x310.jpg 341w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alias este tipo de diagramação conteúdo no topo, controles embaixo não é comum apenas em aplicativos de smartphones. Diversos outros aparelhos como calculadoras, balanças e iPods também partem deste mesmo princípio de design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto a direção &amp;#8211; direita ou esquerda &amp;#8211; não é algo que possa ser previsto com precisão. Existe uma grande variação na pegada, inclusive entre pessoas canhotas e destras. Na dúvida: coloque a navegação em uma posição que favoreça as duas mãos. Deixar o botão principal na posição central ou utilizar inputs com 100% de largura para formulário de login são boas práticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Aplicativo do Instagram, por exemplo, deixa a função principal &amp;#8211; tirar fotos &amp;#8211; no centro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38270&#34; alt=&#34;instagram&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/instagram.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;600&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/instagram.jpg 660w, uploads/2013/07/instagram-184x168.jpg 184w, uploads/2013/07/instagram-341x310.jpg 341w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De posse destes dados fica muito mais fácil hierarquizar informações. Deixe os botões mais importantes embaixo e as opções menos frequentes no topo. Alias, a parte de cima da tela é uma área ótima para opções que podem alterar significativamente os dados como editar ou deletar. Já que é uma região mais difícil de alcançar você evita que o usuário encoste acidentalmente e apague algo importante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tela de configurações do iPhone, por exemplo, deixa as opções editáveis no canto superior direito.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;e-para-sites-1&#34;&gt;E para sites?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Websites são aplicativos que funcionam dentro de outro aplicativo: o navegador. Posicionar a navegação de sites no canto inferior pode ser um problema, pois a localização pode conflitar com a barra do browser (pelo menos no caso do Safari e IE, por exemplo) criando uma pilha enorme de controles. Isto é o pesadelo dos dedos gordinhos! Outro fator que conta pontos contra colocar navegação embaixo para sites é: nem todos os navegadores aceitam position: fixed. Ou seja, &amp;#8220;sticky-footers&amp;#8221; estão fora de questão por enquanto&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixar a lista de links aberta no topo também pode ser uma estratégia perigosa. Dependendo da quantidade de opções da sua página isto pode ofuscar completamente o conteúdo. A melhor prática de navegação, neste caso, é colapsar o menu em apenas uma âncora. Este tipo de abordagem pode ser facilmente criada utilizando JavaScript ou CSS3. Se você precisa de uma ajudinha o plugin &lt;a href=&#34;http://responsive-nav.com/&#34; title=&#34;Responsive Nav&#34;&gt;Responsive Nav&lt;/a&gt; dá conta do recado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38271&#34; alt=&#34;responsive-nav&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/responsive-nav.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;600&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/responsive-nav.jpg 660w, uploads/2013/07/responsive-nav-184x168.jpg 184w, uploads/2013/07/responsive-nav-341x310.jpg 341w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma outra abordagem, ainda mais simples, é deixar a navegação no rodapé da página (sem ser fixa). Assim você dá ao usuário o que ele quer ver primeiro: o conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tablets-1&#34;&gt;Tablets&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lembra das três pegadas básicas de smartphones? Esqueça elas por aqui! A ergonomia de um tablet é completamente diferente&amp;#8230; O modo de segurar vai depender de outros fatores, incluindo a postura. A mesma pessoa pode segurar um tablet de uma maneira completamente diferente se estiver sentada, deitada ou de pé. Os tamanhos dos dispositivos também variam muito (iPad mini estou falando com você) e isto também vai influenciar a pegada. Mas a tendência é segurarmos o aparelho sempre pelas laterais e obedecermos a sequência de leitura tradicional no ocidente. Ou seja, da esquerda para a direita de cima para baixo. Podemos ainda apoiar o tablet em um suporte próprio ou até mesmo no próprio corpo ao deitar. Isto significa que, ao contrário dos smartphones, a parte de baixo é a área menos favorecida para controles. Ela pode ser obscurecida por cobertores ou pelas barrigas de nossos amigos leitores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A posição mais confortável para menus acaba sendo nos cantos superiores, já que ficam próximos aos dedões. A área do meio neste caso deve ser evitada já que para alcança-la é necessário cobrir a tela com o braço, ofuscando o conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38272&#34; alt=&#34;area-segura-ipad&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/area-segura-ipad.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;600&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/area-segura-ipad.jpg 660w, uploads/2013/07/area-segura-ipad-184x168.jpg 184w, uploads/2013/07/area-segura-ipad-341x310.jpg 341w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para outros tipos de controles (principalmente os que afetam o conteúdo a ser exibido imediantamente no canvas) o ideal é que fiquem mesmo na parte de baixo. Isto vale para o caso de navegação por thumbnails, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;aparelhos-híbridos-1&#34;&gt;Aparelhos Híbridos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com a evolução da tecnologia já é comum aparelhos que misturam funcionalidades de tablets e notebooks. Neste caso a preferência do usuário vai ser utilizar os tradicionais teclado e mouse na maior parte do tempo, certo? Errado! &lt;a href=&#34;http://software.intel.com/en-us/articles/the-human-touch-building-ultrabook-applications-in-a-post-pc-age/&#34;&gt;Segundo um estudo realizado pela Intel&lt;/a&gt; quando oferecidas as duas opções de inputs os usuários preferem utilizar o toque. A idéia desta pesquisa era observar pessoas realizando tarefas corriqueiras como criar um arquivo de PowerPoint, escrever um e-mail, realizar uma compra online, etc e o toque foi a maneira preferida de interação em 77% dos casos. Isto acontece por que o toque é algo natural, orgânico mesmo. E, segundo os entrevistados, mais divertido!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tendência, nestes casos, é segurar o aparelho pelas laterais. Isto evita o cansaço dos braços, já que assim eles descansam na superfície do dispositivo. A melhor localização para a navegação, para o caso de aparelhos híbridos, é na área próxima aos cantos inferiores e lados da tela. É por conta disto que a interface touch do Windows 8, por exemplo, possui tantos gestos ativados pelas laterais.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;teste-teste-teste-1&#34;&gt;Teste teste teste!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se que estas regras são linhas gerais e não devem ser tomadas como verdades imutáveis. Mesmo dentro de uma mesma &amp;#8220;pegada&amp;#8221; existem formas diferentes e dificuldades individuais de acordo com o tamanho, forma e alcance dos dedos (e do aparelho). A Apple foi uma que errou por generalizar. A antena do iPhone 4 foi alvo de critícas pois sofria interferência se acordo com a maneira que o usuário segurava o aparelho. A resposta do então CEO da empresa Steve Jobs foi bem clara: &amp;#8220;Não segure desta maneira&amp;#8221;. É difícil agradar todos, mas nem todas as empresas possuem fãs suficientes para dar este tipo de resposta&amp;#8230; Então, na dúvida, teste a navegação em diferentes pegadas. Ou melhor, recrute algumas pessoas para realizar uma experiência rápida e observe como cada um interage com a interface. É nesta hora que você vai descobrir o que funciona e o que pode ser melhorado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;e-o-design-responsivo-1&#34;&gt;E o design responsivo?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bem, a tendência para o futuro é que mais e mais aparelhos desktop ofereçam telas sensíveis ao toque. Não podemos mais cair na armadilha de acreditar automaticamente que, se alguém está utilizando uma tela grande, ela não é touch. A formulinha desktop = mouse, smartphone = touch não se aplica mais. Felizmente em breve teremos Media Queries especificamente para solucionar este problema&amp;#8230; O que fazer até lá?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bem, na dúvida, parta do pressuposto que sim, o seu usuário está navegando de uma tela sensível ao toque. Uma boa prática é não deixar nenhuma função fundamental depender de ações do tipo hover, já que este tipo de comportamento não existe em touch screens. Trate todas a partir de agora como um aprimoramento progressivo&amp;#8230; Outra dica é manter a navegação nos cantos superiores. Desta maneira o seu site fica optimizado para desktops, tablets e hibridos. No caso de smartphones, utilize menus colapsados. E tenha certeza que todos os objetos tocáveis são largos o suficiente para acomodar dedos&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;qual-é-o-tamanho-de-item-ideal-para-o-toque-1&#34;&gt;Qual é o tamanho de item ideal para o toque?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O tamanho médio das telas pode variar muito, mas o tamanho médio da ponta de um dedo é relativamente o mesmo. &lt;a href=&#34;http://touchlab.mit.edu/publications/2003_009.pdf&#34;&gt;Um estudo realizado no MIT&lt;/a&gt; concluiu que a largura média da ponta dos dedos de um ser humano é de 1.6 a 2 cm. Tendo isto em mente algumas empresas fabricantes de sistemas operacionais tentaram estabelecer um valor mínimo para toque. Segundo o &lt;a href=&#34;https://developer.apple.com/library/ios/#documentation/UserExperience/Conceptual/MobileHIG/UEBestPractices/UEBestPractices.html#//apple_ref/doc/uid/TP40006556-CH20-SW1&#34;&gt;Guia de Interface da Apple&lt;/a&gt; 44 pixels é o tamanho mínimo para elementos da interface tocáveis. Isto significa navegação, inputs, botões, enfim&amp;#8230; O guia de estilo do Windows 8 vai um pouco além: 50 pixels. Acha que é grande demais? Segundo a Microsoft corrigir um um erro demora mais de dois gestos ou cinco segundos. É melhor garantir que as pessoas acertem da primeira vez já que erros sucessivos são uma verdadeira receita para frustração&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O fato de precisarmos colocar botões grandes nos leva a uma questão: como colocar mais botões em um menor espaço? A verdade é: você não pode! Mas tente encarar isto pelo lado bom&amp;#8230; Ter menos espaço significa ser obrigado a repensar alguns conceitos para criar interfaces mais objetivas. As vezes a alternativa mais simples pode ser a mais efetiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas se você absolutamente precisa de objetos menores tente manter uma das dimensões (altura ou largura) em 44 pixels. A própria Apple faz isto em seus teclados, já que seria impossível inserir toda a sequência QUERTY no tamanho ideal. A dimensão efetiva das teclas, neste caso, fica em 44 x 30 pixels.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para games a coisa é um pouco diferente. Como alguns controles são utilizados especificamente pelos dedões o ideal é ter uma área de toque maior. Algo por volta de 72 pixels é suficiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro fator importante é a densidade de pixels. As medidas aqui apresentadas são apenas uma base para você ter em mente ao projetar layouts. Pixels só existem, bem, dentro de uma tela. E são valores relativos a cada aparelho&amp;#8230; Para telas em HD lembre-se de ajustar o tamanho dos elementos já que o que importa neste caso é o espaço físico ocupado pelo dedo e não a resolução da tela&amp;#8230; A calculadora &lt;a href=&#34;http://www.teehanlax.com/tools/density/&#34;&gt;T+L Density Converter&lt;/a&gt; pode ajudar na matemática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pixels podem ajudar na hora de criar e desenvolver layouts, mas é importante ter como referência medidas do mundo real. Certifique-se de testar se o tamanho do seu botão, ícone, elemento, etc tem pelo menos 1.6 a 2 cm quadrados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;crie-alvos-perceptíveis-1&#34;&gt;Crie alvos perceptíveis&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não basta apenas criar um botões gigantes, o seu usuário precisa entender de alguma forma que aqueles elementos podem ser tocados. Para isto é importante utilizar uma tipografia legível e desenvolver elementos que apresentem algum tipo de contraste como cor, traçado, forma, etc com relação ao restante da interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra boa prática é desenvolver algum comportamento para ser aplicado no momento de ativação. Isto pode variar entre uma sombra interna em um botão ou até mesmo um movimento ou animação leve. Desta maneira seu usuário sabe que sua ação teve resultado e &amp;#8220;alguma coisa está prestes a acontecer&amp;#8221;. Você pode fazer isto facilmente através de CSS com a pseudo-classe :active.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se também de cuidar do espaço entre os elementos da interface. Uma regra boa para se ter em mente é: quanto mais elementos mais espaço você vai precisar entre eles. Assim você evita criar layous visualmente poluídos, ou pior, difíceis de utilizar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;utilize-gestos-1&#34;&gt;Utilize gestos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A lei de Fitts é um modelo do movimento humano utilizado em ergonomia para prever o tempo necessário para mover-se rapidamente de uma posição até a outra. E o que esta lei diz basicamente é algo que você pode já ter concluido sozinho: quanto menor e mais longe estiver um objeto, mais dificil vai ser de atingi-lo. É por isto que o centro de um alvo de arco-e-flecha vale 100 pontos. É fisicamente mais dificil de atingir&amp;#8230; E isto também vale para itens clicáveis em um browser ou a serem tocados em uma tela. E, seguindo esta lógica, é mais fácil e requer menos coordenação motora fazer gestos como varrer a tela completa com os dedos do que tocar em botões pequenos. Uma boa prática portanto é oferecer alterativas gestuais para controles. No iPad você pode puxar a interface para baixo para carregar mais tweets no aplicativo do Twitter ou juntar os cinco dedos para deixar o aplicativo. Pense em gestos como o equivalente a atalhos de teclado&amp;#8230; Lembre-se, no entanto, de não depender exclusivamente de gestos para realizar todas as ações. Um usuário com alguma dificuldade visual ou motora pode preferir utilizar comandos de voz, por exemplo. Em aplicativos nativo os gestos mais comuns são: toque, toque longo, toque duplo, varrer e pinçar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilizar características físicas do mundo real como inercia e gravidade transformam a interface em algo tangível, dando um senso maior de realidade para objetos virtuais. Quando usados de maneira inteligente os gestos podem criar uma experiência verdadeiramente imersiva. No aplicativo de desenho Paper 53 é possível apagar itens realizando movimentos circulares anti-horários e refazer ações em movimentos circulares horários. A impressão é que podemos controlar o tempo, avançando e voltando sem precisar procurar uma borracha e interromper o ato de desenhar. O aplicativo nem é dos mais completos em termos de paleta de opções, mas seu fluxo de trabalho é tão gostoso que Paper 53 acabou sendo um grande sucesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38276&#34; alt=&#34;paper53&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/paper53.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;495&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/paper53.jpg 660w, uploads/2013/07/paper53-224x168.jpg 224w, uploads/2013/07/paper53-413x310.jpg 413w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-busca-por-um-padrão-1&#34;&gt;A busca por um padrão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Alguns gestos já são bem estabelecidos. Por repetição frequente, em diversos aplicativos os movimentos de pinça já estão associados inconscientemente a opção de zoom, por exemplo. Mas isto não é uma regra fixa. Não existe nenhum tipo de padronização entre gestos e funções. Cada desenvolvedor faz o que quer, utilizando os mesmos movimentos com objetivos diferentes em cada aplicativo e isto pode acabar gerando uma super confusão. Para piorar a situação outro problema é a falta de padronização entre as referências visuais de gestos. Para interfaces &amp;#8220;classicas&amp;#8221; o usuário padrão sabe que ao clicar em um ícone de casinha você irá para a página inicial ou que um xis representa fechar uma janela. Mas, até hoje, não existe nenhum padrão universal coerente de representação de gestos. Algumas iniciativas como][7] &lt;a href=&#34;http://gestureworks.com/pages/flash-features-gestures&#34;&gt;Gesture Works Flash&lt;/a&gt; tentam organizar a bagaça e criar uma iconografia para cada movimento. Trabalhos como este devem ser divulgados. Apenas com a popularização de um padrão visual de representação poderemos de fato facilitar o uso e aprendizagem para que todos os usuários possam explorar o real valor dos gestos. Até lá&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;transforme-a-aprendizagem-em-algo-divertido&#34;&gt;Transforme a aprendizagem em algo divertido!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cabe a cada desenvolvedor demonstrar &amp;#8211; preferencialmente de uma maneira rápida, em pequenos drops e divertida &amp;#8211; as funções do seu aplicativo. Apenas lembre-se que ninguém gosta de tutoriais. Não tente ensinar tudo de uma vez. Ao invés disto plante pequenas pistas para os usuários que gostam de explorar os detalhes. É algo como aprender a jogar um novo game.Você precisa estimular as pessoas a quererem passar de nível&amp;#8230; Isto pode ser feito com uma animação automática sutil ou até mesmo com um sistema de aprendizagem em etapas. Da mesma maneira que um jogador de um game recebe pontos, itens e conquistas por completar níveis, os usuários de aplicativos também gostam de recompensas. A Dropbox, por exemplo, recompensa o usuário com espaço extra se ele completa algumas etapas de introdução como fazer um tour ou compartilhar uma pasta. É uma forma divertida de ensinar a usar o serviço.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;não-exagere-no-esqueumorfismo-8230&#34;&gt;Não exagere no esqueumorfismo&amp;#8230;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa é uma palavra que vem gerando um certo buzz ultimamente. Para quem não sabe, esqueumorfismo é uma técnica de design que copia características necessárias em outros objetos e materiais para fins estéticos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O aplicativo de calculadora mais antigo do iOS, como demonstrado neste comparativo da revista &lt;a href=&#34;http://www.wired.com/gadgetlab/2007/07/iphones-design/&#34;&gt;Wired&lt;/a&gt;, é inspirado no visual de um objeto real: a calculadora Braun ET44 de 1977.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38274&#34; alt=&#34;calculator&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/calculator.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;411&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/calculator.jpg 660w, uploads/2013/07/calculator-269x168.jpg 269w, uploads/2013/07/calculator-497x310.jpg 497w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta é uma técnica que divide opiniões. O iOS usou durante bastante tempo, mas interfaces mais recentes como a do Windows 8 tem optado por elementos sólidos sem texturas. Se você pretende ou não utilizar feltro verde e madeirinha nos seus layouts isto fica a seu critério e eu não vou entrar neste mérito. Só é necessário lembrar de uma coisa: se uma interface lembra um objeto do mundo real ela deve se comportar da mesma maneira. Criou um aplicativo que lembra um livrinho? As pessoas vão querer virar as páginas. Preste bastante atenção neste tipo de comportamento &amp;#8220;intuitivo&amp;#8221; ou você pode acabar frustrando seu usuário mais do que agradando. &lt;a href=&#34;http://skeu.it/&#34;&gt;E tente não exagerar&lt;/a&gt;, ok?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As vezes quebrar as barreiras do esqueumorfismo pode dar um ar novo a funções antigas. O aplicativo MyScript Calculator seria uma simples calculadora. A diferença é que você pode escrever os números na tela utilizando a ponta dos dedos ou uma caneta stylus. Através deste mecanismo é muito mais rápido &amp;#8211; e divertido! &amp;#8211; fazer operações matemáticas. O aplicativo ainda utiliza referências do mundo real (papel quadriculado), mas sem ficar preso as limitações de uma calculadora física.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38275&#34; alt=&#34;script-calculator&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/07/script-calculator.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;495&#34; srcset=&#34;uploads/2013/07/script-calculator.jpg 660w, uploads/2013/07/script-calculator-224x168.jpg 224w, uploads/2013/07/script-calculator-413x310.jpg 413w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Apesar das dicas apresentadas aqui serem um bom caminho inicial, ainda não existem padrões fixos e definitivos para telas sensíveis ao toque. Mas isto é uma coisa boa, certo? Nos dá espaço para criar, testar e desenvolver a desde a fundação nossas próprias regras do jogo. É claro que devemos levar em conta muitos dos aspecto lógicos. Não dá para fugir do que é uma questão de física, matemática e ergonomia&amp;#8230; Mas ainda existe muito espaço para debate e experimentação neste cenário em evolução permanente que é a internet. É necessário constantemente reinventar conceitos e expandir horizontes para criar sempre a melhor experiência para os usuários. E é isto que faz da profissão webdesigner algo tão desafiador. E divertido!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;saiba-mais&#34;&gt;Saiba mais:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://shop.smashingmagazine.com/the-mobile-book-digital-edition.html&#34;&gt;Designing for Touch &amp;#8211; The Mobile Book &amp;#8211; Josh Clark&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://uxdesign.smashingmagazine.com/2012/02/21/finger-friendly-design-ideal-mobile-touchscreen-target-sizes/&#34;&gt;Finger-Friendly Design: Ideal Mobile Touchscreen Target Sizes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.uxmatters.com/mt/archives/2013/02/how-do-users-really-hold-mobile-devices.php&#34;&gt;How Do Users Really Hold Mobile Devices?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.lukew.com/ff/entry.asp?1649&#34;&gt;Responsive Navigation: Optimizing for Touch Across Devices&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.uxmatters.com/mt/archives/2013/03/common-misconceptions-about-touch.php&#34;&gt;Common Misconceptions About Touch&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Guia de Estilos</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/guia-de-estilos/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/guia-de-estilos/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Um dos elementos mais importantes do processo de criação de identidade visual é a elaboração de um documento com informações concretas sobre cores, tipografia, forma, exemplos de uso, tamanho mínimo e área de reserva do logotipo, etc. Este documento, conhecido como Guia de Identidade Visual ou simplesmente Manual da Marca, não se restringe apenas ao aspecto gráfico e pode muitas vezes incluir explicações sobre a visão, história e filosofia da empresa, uma perspectiva mais aprofundada dos símbolos e signos utilizados para compor o design ou até instruções gerais sobre a linguagem a ser utilizada na comunicação escrita, por exemplo. Seja um documento em PDF de apenas uma página com diretrizes simples do tipo “faça e não faça” ou um livro complexo com dezenas de exemplos de aplicação, o Guia de Identidade Visual é o que garante a consistência e uniformidade da percepção de uma marca. É o que vai fazer ela ser imediatamente reconhecida como uma entidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas estes guias não se restringem ao universo do design. E eles podem ser mais ou menos formais. Uma revista ou jornal possui um manual de estilo com padronizações de elementos como tamanho da lauda, ortografia, e estilo geral da redação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na moda e no design de interiores é muito comum o uso de mood boards, literalmente quadros de humor. Podem ser organizados nos mais diferentes meios, de pastas fichário com recortes e colagens, a quadro de cortiça com alfinites ou boards virtuais no Pinterest. Não importa muito o formato, a idéia aqui é reunir inspirações de cores, texturas, padrões, etc de maneira mais ou menos complexa para ajudar a compor o clima geral do design. Um mood board pode parecer confuso e bagunçado, mas é um guia de estilo a sua maneira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Websites também podem possuir guias de estilo, mas, infelizmente, poucos profissionais incorporam esta boa prática no workflow.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-problema-de-outros-métodos&#34;&gt;O problema de outros métodos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Muitos podem argumentar que os guias de estilo ou styles guides podem ser substituídos por outros elementos como wireframes e mockups. Mas cada um destes métodos possuem pequenas falhas com potencial para tornarem-se grandes problemas. Vamos a eles&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wireframes são úteis para a prototipagem. É no wireframe que podemos visualizar a estrutura mais básica de um site. Básica até demais. É bem difícil explicar para um usuário comum que aquele monte de caixas, linhas e rabiscos é na verdade um esqueleto complexo de um website. Em geral profissionais da internet conseguem abstrair que no lugar daquele quadrado gigante no topo de uma folha haverá um banner rotativo animado por Javascript com imagens grandes, legendas e textos. Para o seu cliente ainda será apenas um rascunho. E dificilmente ele dará a aprovação (e o investimento) para um rascunho, por mais bem arquitetado que ele esteja.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wireframes são úteis para a prototipagem. É no wireframe que podemos visualizar a estrutura mais básica de um site.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Já os mockups são bem úteis para o cliente visualizar o produto final. Mas, além de tomarem uma quantidade muito grande de tempo (certas vezes mais do que o desenvolvimento final), muitas vezes são retratos no mínimo otimistas e no máximo absurdamente utópicos de um website. Dificilmente aquela conjunção perfeita de pixels do PSD vai se repetir “ao vivo” na versão final em HTML. E isto não é culpa dos designers e / ou deselvolvedores. Em uma situação ideal teríamos textos, imagens, vídeos, etc com antecedência para então projetarmos um layout perfeitamente desenhado para receber aquele conteúdo especifico. Não sei se sou uma designer especialmente azarada, mas jobs assim não caíram muitas vezes do céu para a minha mesa. E quando o conteúdo é dinâmico a coisa complica ainda mais, pois a partir do momento que ele será administrado por terceiros, meu amigo, você perdeu o controle do layout. O texto final editado pelo redator não ocupará o mesmo espaço do seu Lorem Ipsum. As imagens não terão a resolução tão boa. Muitas vezes é difícil até convencer um cliente de uma empresa pequena a contratar um fotografo ou comprar imagens de um banco (Que freelancer nunca ouviu “Como assim não posso simplesmente copiar do Google?”). O fato é que, a maior parte dos clientes não sabe prever de maneira objetiva e pontuada o tipo de conteúdo de um site antes de ele ser projetado. E isto é compreensivel. Vou explicar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;por-que-seu-cliente-não-sabe-dizer-o-que-quer&#34;&gt;Por que seu cliente não sabe dizer o que quer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Web design é uma profissão nova. O primeiro navegador gráfico surgiu em meados de 1993. Ou seja, são por volta de 20 anos de história&amp;#8230; E no começo ninguém de fato sabia bem como desenvolver para a web. Foi necessário alguns anos e muitas pesquisas teóricas e práticas, testes com usuários, chutes certeiros e alguns nem tanto (alô Flash!) e muita muita discussão para que se fundamentasse um conhecimento básico padronizado sobre o assunto. E ainda assim ele está permanentemente em construção. Agora. Em entidades como a W3C, em livros e eBooks, em rodinhas de café e artigos como este. Mas antes que se chegasse perto de um consenso do que era “melhor” para a internet a solução foi tentar emprestar teorias e fundamentos do parente mais próximo. O mais perto que tínhamos era o Design Gráfico. Mas não é uma transição ideal&amp;#8230;Um poster, um cartão de visita ou um panfleto são objetos estáticos. Já um website é como uma entidade viva em constante evolução. Com o tempo novas necessidades vão surgindo e é impossível prever no mockup inicial todas as situações de uso, por mais que nos esforcemos para cobrir todas as bases. O seu cliente não sabe o que quer por que, até de fato ele “ter” um site, ele (compreensivelmente) não sabe bem o que dá para fazer com um. E talvez você também não soubesse antes de começar a trabalhar com isto. Eu certamente não sabia. Mesmo em sites já estabelecidos mudanças acontecem. Sempre tem uma nova rede social que é a bola da vez ou o público-alvo cresceu, mudou de ideia, evoluiu. No inicio blogs eram uma versão virtual dos diários adolescentes do passado e agora são utilizados como ferramenta de divulgação e propagação de conhecimento. E a web vai continuar sendo esta metamorfose constante. Como definir, explicar, entender, catalogar algo que muda de forma a cada instante? Como fazer isto para alguém que nasceu antes? Aqueles que a 20 anos atrás tinham dificuldades em programar o vídeocassete certamente vão estranhar a user interface de um tablet. Por mais amigável que ela seja existe um certo medo do novo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E o que dizer quando somando a este equação entram diferentes mídias, resoluções de tela e velocidades de banda? A triste realidade é que, por estas e outras razões, o mockup nunca corresponde ao produto final. E a raiz deste problema esta no processo de criação&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;websites-não-são-páginas&#34;&gt;Websites não são páginas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um designer abre o Photoshop, cria um novo arquivo e a primeira decisão a se tomar é a largura do canvas. O problema é que na internet não existem canvas. Telas, páginas e dobras são conceitos do mundo real, metáforas que utilizamos para tentar descrever a web (que também não é uma teia) de maneira mais concreta. A internet é inerentemente fluída. Existe apenas um espaço vazio a ser preenchido, limitado apenas pelo viewport do browser. Nós adicionamos as larguras de maneira artificial por que estamos acostumados com elas. Nós gostamos de posters, cartões e panfletos. Mas para contornarmos este problema, que aflige tanto designers como desenvolvedores, é necessário parar de pensar em websites como páginas e começar a trata-los como sistemas. Uma página é uma face de uma folha. Um sistema é um conjunto de elementos interconectados que formam um todo organizado. Na internet não existem folhas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;É necessário portanto pararmos de projetar ambientes estáticos e começarmos a pensar em termos de guias de estilo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-um-guia-de-estilo&#34;&gt;O que é um guia de estilo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lembra do Guia de Identidade Visual do inicio do texto? Um guia de estilo funciona da mesma forma. Só que ao invés de se restringir ao campo semântico do design gráfico, o guia de estilo pode (e deve) conter também elementos da interface, padronização de código, vocabulário, lógica de programação etc. O ideal é que o guia de estilo funcione como um meta-site.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-colocar-em-um-guia-de-estilo&#34;&gt;O que colocar em um guia de estilo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O que não pode faltar de jeito nenhum no seu guia de estilo são os elementos gráficos e suas respectivas interações. Pense em todos os elementos de HTML que provavelmente serão utilizados no layout e projete-os. Isto deve incluir, pelo menos, o estilo básico dos parágrafos, títulos de h1 a h6, links, listas numeradas e não numeradas, tabelas, blocos de citação, botões (e seus respectivos estados padrão, ativo, inativo, hover), formulários e seus respectivos campos (input, textarea, select, radio buttons), caixas de busca, iconografia, blocos de comentário, breadcumbs, mensagens de erro, cores, tipografia, grids&amp;#8230; Enfim, pense em termos de blocos de lego. Com eles você consegue construir qualquer estrutura. Com os elementos da interface prontos você consegue construir qualquer página. Vale a pena até incluir snippets de código a ser reutilizado. Como, por exemplo, um módulo de carrossel ou slider. Outra informação importante são as dimensões padrões de altura e largura das imagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas não é necessário se limitar a isto. Por que não definir padrões para a equipe de desenvolvimento? Existem tantas maneiras de organizar um CSS, por exemplo, que não é incomum pessoas de um mesmo grupo não entenderem o código uns dos outros. O estilo será inline ou identado? Qual vai ser o padrão de nomenclatura de elementos do layout? A ordem das declarações? Organização das pastas? São itens muitas vezes subjetivos, mas que nos fazem perder tempo a cada novo projeto por que cada um escreve de um jeito. Não importa a decisão que seja melhor para você ou sua equipe, o importante é ter um vocabulário compartilhado para todos falarem a mesma língua.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;se-você-não-se-convenceu-até-agora-8230&#34;&gt;Se você não se convenceu até agora&amp;#8230;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As vantagens dos Guias de Estilo são inúmeras. É mais fácil de testar e de realizar mudanças, é mais simples de apresentar para um cliente e mais sustentável a longo prazo. Afinal, você pode passar o projeto para frente tranquilo, sabendo que uma outra pessoa conseguirá entender a estrutura básica do site como um sistema. Os ganhos de tempo, dinheiro e tranquilidade são imensuráveis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;veja-na-prática&#34;&gt;Veja na prática&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você quer um exemplo prático confira o Styleguide da &lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/en-US/styleguide&#34;&gt;Mozilla&lt;/a&gt;. É um guia de estilo muito bonito, completo e muito bacana como inspiração. Outro exemplo bom em termos de organização e conteúdo são os estilos básicos do framework &lt;a href=&#34;http://twitter.github.com/bootstrap/base-css.html&#34;&gt;Bootstrap&lt;/a&gt;. Quer mais? &lt;a href=&#34;https://gimmebar.com/collection/4ecd439c2f0aaad734000022/front-end-styleguides&#34;&gt;Este site&lt;/a&gt; contem uma galeria com diversos exemplos de guia de estilo. Vale a pena favoritar. Para quem procura um guia que inclua padrões de organização de código o WordPress &lt;a href=&#34;http://codex.wordpress.org/WordPress_Coding_Standards&#34;&gt;Coding Standarts&lt;/a&gt; é um bom exemplo de guia de estilo de PHP.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;leitura-recomendada&#34;&gt;Leitura recomendada:&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://maban.co.uk/65&#34;&gt;Responsive Summit&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://24ways.org/2011/front-end-style-guides/&#34;&gt;Front-end Style Guides&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/lukebrooker/future-friendly-style-guides&#34;&gt;Future Friendly Style Guides&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://coffeepowered.co.uk/2010/01/css-coding-standards/&#34;&gt;CCS Coding Standarts&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.alistapart.com/articles/style-tiles-and-how-they-work/&#34;&gt;Style Tyles and How they Work&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://arquiteturadeinformacao.com/2012/12/17/styleguides-sao-o-novo-photoshop/&#34;&gt;Styleguides são o novo Photoshop&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>