<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Thumb on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/thumb/index.xml</link>
    <description>Recent content in Thumb on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/thumb/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Adicionando Post Thumbnail</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/adicionando-post-thumbnail/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/adicionando-post-thumbnail/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;ativando-o-suporte-ao-post-thumbnails-em-seu-tema&#34;&gt;Ativando o suporte ao Post Thumbnails em seu tema&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Antes de qualquer coisa, volto a lembrar que essa característica é do tema. Pode ser que alguns autores não ativem esse suporte. Para iniciar, adicione este seguinte código no arquivo functions.php:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;php&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ativar o suporte só é necessário este código. Bacana, né? O WordPress faz com que em poucas linhas de código possamos obter soluções significantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A condição verifica se a função &amp;#8216;add_theme_support&amp;#8217; existe, caso ela exista, adicionamos um suporte ao nosso tema, que é o Post Thumbnails.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode adicionar esse suporte para outros tipos de posts ou até especificar aonde quer adicionar esse suporte:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;php&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No código fizemos o mesmo processo do início, porém especificamos tipos de posts diferentes. Ao contrário do post de cima, que só adicionaria em um tipo de post.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;customizando-as-thumbnails&#34;&gt;Customizando as Thumbnails&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esse suporte trouxe várias funções para que possamos personalizar ainda mais o nosso Post Thumbnail. Você pode estipular um valor padrão para todas as imagens, como também pode criar um novo &amp;#8220;estilo&amp;#8221; para as imagens, vejamos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;php&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste código personalizamos as nossas Thumbnails, com a função &lt;code&gt;set_post_thumbnail_size()&lt;/code&gt; definimos um valor padrão para todas elas, os valores estipulados na função representa a largura e altura respectivamente e o valor TRUE, é destinado para o corte da imagem (crop), caso seja ativado sua imagem será cortada sem distorcê-la e você não precisará usar scripts para isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a função &lt;code&gt;add_image_size&lt;/code&gt;, definimos um valor personalizado, os valores representam o nome do campo personalizado, largura, altura e o TRUE significa o crop. Lembrando, com essa função você apenas está definindo as caracteristicas de uma imagem personalizada.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;adicionando-o-thumbnail&#34;&gt;Adicionando o Thumbnail&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Por fim vamos adicionar o Thumbnail em nosso post, adicione o seguinte código na página onde está seu Post, Loop ou aonde queria botar a imagem:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;php&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lt;?php&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;//verifica se existe alguma thumbnail para o post&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;if(has_post_thumbnail()){&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;the_post_thumbnail(); //retorna o thumbnail para página&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;}else{&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;//caso não tenha nenhuma thumbnail, retorna uma imagem padrão&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;echo &amp;lsquo;&lt;img alt=&#34;Sem Thumbnail&#34; /&gt;&amp;#8216;;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;?&amp;gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você queria adicionar o valor que definimos em algum add_image_size, faça isso:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;php&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lt;?php&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;//verifica se existe alguma thumbnail para o post&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;if(has_post_thumbnail()){&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;the_post_thumbnail(&amp;lsquo;thumb-post&amp;rsquo;); //retorna o thumbnail para página especificando o nome do campo personalizado&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;}else{&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;//caso não tenha nenhum thumbnail, retorna uma imagem padrão&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;echo &amp;lsquo;&lt;img alt=&#34;Sem Thumbnail&#34; /&gt;&amp;#8216;;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;//caso não queria que retorne nenhuma imagem padrão, retire o ELSE da condição&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;?&amp;gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos códigos acima adicionamos o thumbnail na página, a condição verifica se existe algum thumbnail, se existir, ele retorna a imagem. Quando você não define nenhum valor personalizado com o &lt;code&gt;add_image_size&lt;/code&gt; ou até dentro da função, ele retorna com o valor que está definido &lt;code&gt;set_post_thumbnail_size&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda no código acima, adicionei um ELSE, para caso não tenha nenhuma imagem no Post Thumbnail, ele retorne com uma imagem padrão, que vai ficar ao seu critério.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;código-final&#34;&gt;Código Final&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;functions-php&#34;&gt;functions.php&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;php&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;pagina-onde-vai-aparecer-o-thumb-php&#34;&gt;pagina-onde-vai-aparecer-o-thumb.php&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;php&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lt;?php&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;//verifica se existe algum thumbnail para o post&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;if(has_post_thumbnail()){&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;the_post_thumbnail(&amp;lsquo;thumb-post&amp;rsquo;); //retorna o thumbnail para página especificando o tipo da imagem&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;}else{&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;//caso não tenha nenhuma thumbnail, retorna uma imagem padrão&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;echo &amp;lsquo;&lt;img alt=&#34;Sem Thumbnail&#34; /&gt;&amp;#8216;;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;//caso não queria que retorne nenhuma imagem padrão, retire o ELSE da condição&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;?&amp;gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>