<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Em on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/em/index.xml</link>
    <description>Recent content in Em on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/em/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Semântica, padrões e o que você tem a ver com isto</title>
      <link>http://tableless.com.br/semantica-padroes-e-o-que-voce-tem-a-ver-com-isto/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/semantica-padroes-e-o-que-voce-tem-a-ver-com-isto/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O HTML é uma linguagem simples de aprender, mas muito difícil de dominar. Segundo a documentação da W3C existem atualmente 107 elementos de HTML5. Muitos deles ainda causam certa confusão entre os desenvolvedores ou por possuírem funções muito parecidas, comportamentos visuais praticamente idênticos ou ainda por serem simplesmente desconhecidos pela comunidade. Alguns elementos ainda são chamados de &amp;#8220;mais semânticos&amp;#8221; que outros. Mas o que isto quer dizer afinal?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No post de hoje vamos fazer uma breve comparação entre alguns destes elementos para que você tenha sempre a carta certa na manga na hora certa e possa atribuir significado de maneira efetiva.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-web-semântica&#34;&gt;O que é web semântica?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A explicação curta: semântica é o estudo do significado. Poderíamos parar por aqui. Mas não vamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A explicação longa e contextualizada: a web semântica é um movimento colaborativo para organizar a informação de maneira acessível para computadores e máquinas através de padrões de formatação de dados. Quem cunhou este termo foi  Tim Berners-Lee, o inventor do protocolo WWW. Isto parte de um esforço para fazer a informação ser facilmente encontrada e compreendida por mecanismos de busca, ser acessível para pessoas com deficiências visuais utilizando leitores de voz e, em um futuro utópico, ser &amp;#8220;compreendida&amp;#8221; pelos computadores. Assim tarefas chatas, burocráticas e que levam muito tempo para serem realizadas poderão ser feitas por máquinas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode estar pensando:  o que eu tenho a ver com isto? A resposta é bem simples: tudo. Ainda não possuímos computadores com inteligências artificiais que possam despreender significado da informação na internet, mas podemos marcar o conteúdo de forma que as máquinas possam compreender o contexto de cada bloco de informação e assim atribuir uma &amp;#8220;etiqueta&amp;#8221; de significado. Por exemplo, ao utilizar a tag &lt;nav&gt; estamos dizendo para todos os sistemas do mundo  &amp;#8220;Ei, a navegação está bem aqui&amp;#8221;. Ou ao marcar um título com a tag h1 você está na verdade dizendo &amp;#8220;Cara, este é o título MAIS IMPORTANTE deste artigo&amp;#8221;. Não importa se o texto está em chinês, russo ou português um h1 sempre será um título. E isto é só a ponta do iceberg. Usando meta-dados como schema ou o Facebook Open Graph podemos dizer para o computador não apenas que aquele h1 é um título, como qual é o assunto daquele dado. Assim podemos dizer que &amp;#8220;O HOBBIT&amp;#8221; é o título de um filme. Graças a este tipo de meta informação você já pode, no estado atual de organização da informação, pedir ao seu mecanismo de busca favorito que encontre a próxima seção deste filme ou que mostre uma lista de lojas que possuem o blu-ray em promoção. No futuro você poderá saber tudo o que existe na internet sobre &amp;#8220;O HOBBIT&amp;#8221; sem precisar mineirar a informação clicando manualmente de página em página.  Mas isto já vai além do escopo deste artigo… Em resumo saber qual é o contexto semântico de um determinado elemento não é cagação de regra. Marcação de texto semântica é um pequeno esforço para ajudar pessoas como eu e você a encontrarem, compartilharem, reutilizarem e combinarem dados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;uma-questão-de-força-e-ênfase&#34;&gt;Uma questão de força e ênfase&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A linguagem falada possuí algumas diferenças sutis que são muito difíceis de transmitir por escrito. Eu posso dizer &amp;#8220;Eu amo sorvetes&amp;#8221; e isto ter um significado completamente diferente conforme o tom da minha voz. É possível que esta seja uma afirmação simples e sem emoção, eu posso gritar a plenos pulmões para transmitir ao mundo meu amor ou eu posso estar sendo irônica o tempo todo e, neste caso, o que eu quero realmente comunicar é que eu odeio sorvetes. Tudo vai depender do volume, força, ênfase e humor transmitido pela minha voz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma maneira em HTML possuímos tags que, embora visualmente produzam resultados idênticos, possuem significados diferentes. É claro que não podemos contar com o refinamento e sofisticação de uma língua falada. É como se você só tivesse 107 etiquetas para marcar todo o conteúdo do mundo. Por que, enfim, é exatamente isto que estamos fazendo aqui na realidade. Mas, conhecendo melhor o significado de cada etiqueta podemos transmitir melhor estas mudanças de tom, certo?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;b-vs-strong&#34;&gt;&lt;b&gt; vs. &lt;strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Aparentemente as tags &lt;b&gt; e &lt;strong&gt; fazem a mesma coisa: ambas deixam um texto em negrito. Mas existe uma diferença semântica aqui. O elemento &lt;b&gt; é utilizado para separar um conteúdo que, embora seja estilisticamente distinto e você deseje chamar atenção para ele, não possui um significado ou importância maior em relação ao texto normal. Isto pode servir para palavras-chaves, nomes de produtos e serviços, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já o &lt;strong&gt; serve para marcar textos com maior importância.  Textos strong serão lidos pelos leitores de tela com uma voz mais forte (EU AMO SORVETEEEE). Este destaque não precisa necessariamente ser comunicado visualmente através do negrito. Utilizando CSS você pode criar contraste através da cor do texto, peso, forma, tamanho, background, etc. Tudo depende do que funciona melhor para o seu layout.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;em-vs-i&#34;&gt;&lt;em&gt; vs. &lt;i&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A mesma confusão acontece entre as tags &lt;em&gt; e &lt;i&gt;. Embora o efeito visual das duas por padrão seja o mesmo &amp;#8211; deixar o texto em itálico &amp;#8211; existe uma diferença de significado. A tag &lt;em&gt; indica um texto com maior ênfase (eu AMO sorvete). Enquanto &lt;i&gt; é utilizado para textos que teriam uma voz alternativa. Isto pode ser uma referência a um humor diferente do restante do texto (uma expressão irônica, por exemplo), ou até mesmo para identificar um termo técnico, cientifico ou idiomático.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível combinar o &lt;i&gt; com atributos lang para indicar expressões em outras línguas. Eu amo &lt;i lang=&amp;#8221;it&amp;#8221;&gt;gelato&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;outros-tons&#34;&gt;Outros tons&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ainda no campo de ênfase existe ainda a tag &lt;mark&gt;. Ela é utilizada para destacar uma informação. Seria o equivalente a você pegar uma caneta marca texto amarelo berrante e grifar um dado importante. E este é exatamente o visual padrão desta tag.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já se o objetivo é marcar um fato desatualizado ou não mais relevante você pode utilizar a tag &lt;s&gt;. Mudanças de preço do tipo de R$100 por R$20 são um bom exemplo de uso.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;uma-citação-para-cada-situação&#34;&gt;Uma citação para cada situação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As tags &lt;blockquote&gt; e &lt;q&gt; também causam uma certa confusão. O elemento &lt;blockquote&gt; é para blocos de citação de uma outra fonte. Já o &lt;q&gt; é para citações curtas inseridas no meio de um texto, sem quebras de parágrafo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por que não simplesmente utilizar aspas? Bem, aspas não significam citações em todos os contextos. Você pode utilizar como um recurso para diferenciar uma expressão idiomática, demonstrar um bloco de texto dito por um personagem em uma narração ou simplesmente &amp;#8220;por que você quis&amp;#8221;. Talvez um leitor atento saiba diferenciar cada uso, mas um computador não sabe. Então para não haver dúvidas que se trata de uma citação utilize &lt;blockquote&gt; ou &lt;q&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;cite&gt;  soa como citação mas não é não. A função dele é indicar um título de um trabalho como um livro, um filme ou um artigo como este que você está lendo. Você pode combinar estas tags. Por exemplo, utilizar um cite para referenciar a obra que você utilizou no blockquote ou ainda usar o cite como um atributo para especificar um link para o trabalho original. Este link não ficará visível para os usuários, mas pode servir para controle interno e para avisar mecanismos de busca a origem da informação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nem-tudo-é-o-que-parece&#34;&gt;Nem tudo é o que parece&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;small&#34;&gt;&lt;small&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ao contrário do que o nome indica &lt;small&gt; não é para textos pequenos. A função do small é marcar comentários curtos de natureza distinta do assunto principal como disclaimers, licença de uso, atribuição de crédito&amp;#8230; Anúncios do tipo &amp;#8220;O ministério da saúde adverte&amp;#8221; e aquelas letras pequeninas no final de um contrato são &lt;small&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;nbsp&#34;&gt;&amp;nbsp;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Muita gente utiliza este atributo simplesmente para indicar divs vazias. Mas a função do &amp;nbsp; vai além disto. O conceito aqui é criar um espaço em branco que não irá quebrar em uma nova linha. Isto é útil para palavras que não devem aparecer separadas como indicações de tempo, unidades de medidas ou nomes próprios.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;um-desafio-diário&#34;&gt;Um desafio diário&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A princípio parece tudo bem simples: p é de parágrafo, h é para título e divs separam tudo. Mas as coisas nunca são o que parecem. Cada elemento tem seu uso e peculiaridade. . Eu sei que você pode estar pensando &amp;#8220;eu faço isto a anos, eu já sei HTML&amp;#8221;. Mas você já leu com calma a documentação de cada elemento? Eu vou ser a primeira a admitir que não li tudo não. É gigante! Existe muito a aprender. Vire mexe eu descubro um elemento &amp;#8220;novo&amp;#8221;. Meu conselho aqui é: dedique um tempinho do seu dia para estudar HTML. Podem ser 5 minutinhos. Quando estiver em uma fila entediante. São mais de 100 tags. Você poderia passar meses fazendo isto e não zerar tudo. Garanto que você vai descobrir muita coisa nova.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;da-necessidade-de-padrões&#34;&gt;Da necessidade de padrões&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de me meter a estudar design cursei Letras por alguns anos. Acabei desistindo do curso por uma questão de afinidade, mas linguística sempre foi um assunto fascinante para mim. E no final desenvolvimento web tem muito mais paralelos com esta área do conhecimento humano do que parecia a princípio. A principal lição que podemos pegar emprestado é que a língua é um organismo vivo e não pode ser controlado. Na prática isto significa que se todo mundo passar a utilizar uma tag x para uma determinada função, não importa muito o significado original &amp;#8220;dicionarizado&amp;#8221;.  Os padrões terão que ser modificados para contemplar este uso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma maneira que o significado de uma palavra ou símbolo pode se modificar ao longo do tempo o mesmo pode ocorrer com linguagens de marcação de texto. Nem eu, nem a W3C, nem o Google, nem ninguém tem o poder de impor significado a nada. No final toda a linguagem, e o HTML não está excluído disto, é essencialmente arbitrária. Mas, porém, todavia, se não existir um esforço para a criação de algum padrão cada um vai falar uma variação divergente e ninguém vai se comunicar. Da mesma forma que as vezes é preciso aprender novas regras de gramática, teremos que criar e aprender novos padrões para se adequar as nossas necessidades como desenvolvedores. Ou evoluir e modificar os antigos. Com a diferença que quem escolhe as regras do jogo não são um punhado de intelectuais elitistas em roupas engraçadas. Somos eu, você, e qualquer um que tiver novas e boas idéias para contribuir para a comunidade de desenvolvimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode parecer um esforço inútil colocar ordem no amontoado gigantesco de dados que é a web. Mas é só através deste tipo de iniciativa que teremos comunicação efetiva e transmissão de informação acessível. E estaremos nós, homens e máquinas, enfim falando a mesma língua.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;saiba-mais&#34;&gt;Saiba mais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/html/wg/drafts/html/CR/&#34; title=&#34;HTML5&#34;&gt;HTML5 &amp;#8211; W3c &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://joshduck.com/periodic-table.html&#34; title=&#34;Periodic Table of the Elements&#34;&gt;Periodic Table of the Elements&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qual unidade utilizar – Pixel, EM ou REM</title>
      <link>http://tableless.com.br/unidade-pixels-em-rem/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/unidade-pixels-em-rem/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Aqui no Brasil é muito comum usarmos pixels para definição de tamanho de textos. Lá fora a galera gosta muito de usar EM. Mas qual a diferença? Por que usar um ou outro?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;pixels&#34;&gt;Pixels&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Unidade em pixels é mais velho que andar para trás. Você utiliza pixels para definir a largura de um elemento, o tamanho do texto, a espessura da borda e outras coisas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os pixels são utilizados para definir o tamanho dos textos por que é a medida mais exata que você pode encontrar. Por não ser uma medida variável, Pixels são fáceis de controlar. Fáceis de usar. Você abre seu Photoshop, mede e pronto, passa os valores para CSS facilmente. É tudo muito eficiente. É por isso que todo mundo prefere utilizar pixels nos projetos, principalmente aqui no Brasil onde a preguiça impera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antigamente definir unidades de texto em pixels trazia uma desvantagem por causa do Internet Explorer. Quando o usuário tentava mudar o tamanho do texto pelo browser, por algum motivo bizarro o IE não aumentava esse texto pelo simples motivo de que o texto estava definido em pixels. Um problema sério de acessibilidade. É por isso que muitos devs preferiram durante um tempo definir o tamanho do texto utilizando % (porcentagem) em vez de trabalhar com pixels. O problema é que trabalhar com porcentagem é algo muito instável. Havia diferenças de tamanhos de textos entre os browsers e por causa disso o layout nunca ficava igual.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;body {
  font: normal 16px verdana, arial, tahoma, sans-serif;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora, definindo a mesma font com um tamanho variável em porcentagem:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;body {
  font: normal 100% verdana, arial, tahoma, sans-serif;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A diferença de um e para outro é um pouco óbvia. O tamanho padrão das font dos browsers geralmente é de 16px. Logo, se você define que a fonte terá 100% do seu tamanho, você está dizendo que a font terá 16px. Claro, se algum dia o browser mudar o tamanho padrão de sua font, ela terá um novo fator de base.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;unidades-em-em&#34;&gt;Unidades em EM&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;EM é uma unidade de medida tipográfica. Seu nome está relacionada com a letra “M”, onde o tamanho base dessa unidade deriva da largura da letra M em maiúscula. Dizem que 1em equivale aproximadamente 16 pontos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não sou eu que estou falando isso, &lt;a href=“http://en.wikipedia.org/wiki/Em_(typography)”&gt;é a Wikipedia&lt;/a&gt;. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema de utilizar fonts em EM é que elas são variáveis como a porcentagem. Diferentemente da utilização de pixels, temos que fazer um pouco de matemática para planejar nossas unidades no projeto. Não é nada de outro mundo, então pare de preguiça.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;calculando-o-em&#34;&gt;Calculando o EM&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A fórmula é fácil de entender. Vou manter os termos em inglês para você entender melhor quando for procurar mais informações sobre este assunto:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;target ÷ context = result&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo: imagine um título, H1, cujo seu tamanho de texto seja 20px.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;h1 {
  font: 20px verdana, arial, tahoma, sans-serif;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Então o target (que é o elemento que queremos modificar) é 20px. Nesse caso o BODY é o pai do nosso H1. Logo, valor da font do body é o context (contexto), que como já dissemos tem o valor padrão de 16px. Logo 20 ÷ 16 = 1.25.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;h1 {
  font: 1.25em verdana, arial, tahoma, sans-serif;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Se este H1 estiver dentro de um outro elemento, tipo um div, o valor de context agora é o tamanho da font do div. Tenha como exemplo esse HTML:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div&amp;gt;
    &amp;lt;h1&amp;gt;Um t&amp;iacute;tulo bacana&amp;lt;/h1&amp;gt;
    &amp;lt;p&amp;gt;Um texto grande e bacana para fazermos par&amp;aacute;grafos.&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O CSS:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;div {
    font: 30px verdana, arial, tahoma, sans-serif;
}

h1 {
    font-size: 20px;
}

p {
    font-size: 12px;
}

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vamos passar tudo isso para EM. Primeiro o parágrafo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12px (target) ÷ 30px (context [div]) = 0.4em&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Título:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20px (target) ÷ 30px (context [div]) = 0.67em&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Div:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;30px (target) ÷ 16px (context [body]) = 1.88em&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Simples, ahn?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso é útil por quê?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagine que você faça um site mobile ou um site para grandes telas. Em vez de você mudar as fonts de cada elemento, você pode simplesmente muda o valor da font do target, ou seja, do body!&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;body {font: 100% verdana, arial, tahoma, sans-serif;}

div {
    font-size: 1.88em;
}

h1 {
    font-size: 0.67em;
}

p {
    font-size: 0.4em;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Mudando o valor de porcentagem da font do body, você consegue mudar proporcionalmente a font de todos os outros elementos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-dá-trabalho&#34;&gt;Mas dá trabalho&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Realmente… ficar calculando target e context para cada um dos elementos é muito chato. Seria interessante se o valor do context fosse sempre o mesmo, não é? Pois é… Já pensaram nisso e fizeram uma unidade chamada REM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A REM sempre terá o valor de contexto do ROOT (é isso que significa o R do REM), ou seja, sempre o body… Os valores do nosso exemplo acima ficaria assim se referenciando pelo body e não pelo DIV. Logo os valores ficam como abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;body {font: 100% verdana, arial, tahoma, sans-serif;}

div {
    font-size: 1.88rem;
}

h1 {
    font-size: 1.25rem;
}

p {
    font-size: 0.75rem;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente isso não é para todos os browsers… Firefox 3.6+, Chrome, Safari 5, e IE9 suportam a unidade REM. Mas e os caras que não suportam? Bom, use a font em PX. Cá entre nós, dessa lista de browsers só faltou o IE8, já que o IE7 e 6 já foram embora. Se você não suportar em seus projetos o IE8, pode ignorar essa técnica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basta definir os dois valores, tanto em REM quanto em PIXELS. Lembre-se de sempre colocar a linha de PIXELS antes da REM. Assim, os browsers que entendem REM vão sobreescrever o valor em PIXELS e os browsers que não conhecem REM vão ignorar essa linha.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;body {font: 100% verdana, arial, tahoma, sans-serif;}

div {
    font-size: 30px;
    font-size: 1.88rem;
}

h1 {
    font-size: 20px;
    font-size: 1.25rem;
}

p {
    font-size: 12px;
    font-size: 0.75rem;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Decidir qual dessas unidades usar não pode ser caso de dúvidas e atrasos. Saiba que pixels são mais precisos entre os browsers, mas menos flexíveis. Enquanto o REM/EM são mais flexíveis, nos dá a vantagem da acessibilidade, mas envolve um pouco de matemática. Mesmo assim utilizar REM tem sido uma ótima prática e não está trazendo tantos problemas crossbrowser.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>