<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Editorconfig on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/editorconfig/index.xml</link>
    <description>Recent content in Editorconfig on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/editorconfig/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>EditorConfig</title>
      <link>http://tableless.com.br/editorconfig/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/editorconfig/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Você já deve ter visto discussões em equipes para definir o estilo de código usado em projetos. Discutir se será tabs ou espaços, o tamanho do tab, charset e etc. Todo mundo tem que configurar o editor igualmente para que não quebre nenhum arquivo e fique aquela bagunça. Não existia solução de verdade para isso, até agora. Cada um usa um editor diferente, com configurações diferentes e muito pior, todo mundo tem um gosto pessoal diferente. É aí que entra o &lt;a href=&#34;http://editorconfig.org&#34;&gt;EditorConfig&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O EditorConfig ajuda a definir e manter estilos de códigos consistentes entre diversos editores. Ele é um simples arquivo que guarda as configurações de estilo do código, o seu editor predileto lê estas configurações e entende exatamente qual a configuração utilizar para cada formato de arquivo.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-json&#34;&gt;; Pra todos os arquivos
[*]
charset = utf-8
end_of_line = lf
insert_final_newline = true

; Estilo de identação em arquivos HTML
[*.html]
indent_style = tab
indent_size = 4

; Estilo de identação em arquivos CSS
[*.css]
indent_style = tab
indent_size = 4

; Estilo de identação em arquivos JS dentro do diretório Scripts
[scripts/*.js]
indent_style = tab
indent_size = 2
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Interessante, ahn?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como funciona? Simples: você baixa e instala um plugin para seu editor, aí você cria um arquivo .editorconfig com as configurações escolhidas, coloca este arquivo na raiz do seu projeto (ou em pastas específicas) e pronto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tem plugins para diversos editores: Sublime Text, TextMate, VIM, Notepad++, gEdit, PHPStorm, PyCharm, RubyMine, Visual Studio e outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obviamente que os integrantes da equipe devem brigar apenas uma vez, para definir qual será o estilo base do código. Depois disso é só escrever um EditorConfig e pronto.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>