<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Carina Andrade on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/author/carina-andrade/index.xml</link>
    <description>Recent content in Carina Andrade on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/author/carina-andrade/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Como ter um site mobile bom para SEO</title>
      <link>http://tableless.com.br/como-ter-um-site-mobile-bom-para-seo/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/como-ter-um-site-mobile-bom-para-seo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Há alguns anos ter um site mobile era um diferencial. Hoje, para quem se preocupa com sua presença na internet, estar preparado para receber usuários de dispositivos móveis é vital. Afinal, para muitos brasileiros o primeiro, e muitas vezes único, contato com a internet tem sido através de um celular.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-impacto-no-trabalho-de-seo&#34;&gt;O impacto no trabalho de SEO&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para que todo o trabalho de desenvolvimento de uma versão mobile seja bem aproveitado atraindo visitantes dos mecanismos de busca é preciso que ele obedeça às diretrizes de qualidade do Google e não ‘atrapalhe’ o desempenho da versão desktop. Para isso alguns cuidados são necessários, dependo do tipo de site mobile que está sendo desenvolvido.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tipos-de-site-mobile&#34;&gt;Tipos de site mobile&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Há, basicamente, três tipos de site mobile mais utilizados:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;sites-responsivos&#34;&gt;Sites responsivos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esse é o modelo indicado pelo Google, apesar de que os outros dois tipos, se configurados corretamente, funcionam muito bem. Nesse caso o conteúdo é o mesmo, nas mesmas URLs, mas o site se adapta a diversos tamanhos de tela usando recursos do CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse tipo de site não gera muito problema para a estratégia de SEO porque as páginas são as mesmas. O único cuidado necessário é &lt;strong&gt;não bloquear via robots.txt&lt;/strong&gt; os recursos necessários para o Google conseguir renderizar a página, como diretórios de arquivos CSS e JS. É preciso que os robôs tenham acesso para entender que o layout é adaptável.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;sites-dinâmicos&#34;&gt;Sites dinâmicos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esse tipo apresenta conteúdos diferentes para usuários em dispositivos móveis usando as mesmas URLs do site desktop. O layout é adaptado via programação no momento do acesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para saber qual conteúdo exibir, o dispositivo que está acessando o site é identificado através do cabeçalho HTTP Vary. Após a identificação do user agent*, o site deve exibir o melhor conteúdo para ele. Isso vai guiar não somente os navegadores dos usuários, mas também os robôs de busca do Google.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;sites-em-urls-diferentes-m-site-com&#34;&gt;Sites em URLs diferentes (m.site.com)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O site mobile é desenvolvido separadamente e hospedado, geralmente, em um subdomínio &lt;em&gt;m.site.com&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para esse tipo de site mobile é muito importante atentar para as configurações necessárias para preservar o SEO do site. Lembre-se de usar corretamente as tags &amp;#8220;alternate&amp;#8221; e &amp;#8220;canonical&amp;#8221; para prevenir a duplicação de conteúdo e relacionar a versão mobile com a versão desktop.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas páginas para desktop &lt;code&gt;a tag rel=&amp;quot;alternate&amp;quot;&lt;/code&gt; indica que exite uma outra versão da página, uma versão alternativa. Essa tag é inserida na seção &lt;head&gt; do HTML, no seguinte formato:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;link rel=&#34;alternate&#34; media=&#34;only screen and (max-width: 640px)&#34; href=&#34;http://m.site.com.br/pagina-1.html&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Note que a página indicada deve ser a exata correpondente na versão mobile. É errado usar a página inicial do site em todas as tags alternate, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma, &lt;strong&gt;nas páginas para dispositivos móveis&lt;/strong&gt; é preciso adicionar, no &lt;head&gt; do HTML de cada página, uma tag rel=&amp;#8221;canonical&amp;#8221; apontando para a URL desktop correspondente. Dessa forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;link rel=&#34;canonical&#34; href=&#34;http://www.site.com.br/pagina-1.html&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Essa tag vai mostrar ao robô de busca, enquanto ele rastreia as páginas mobile, qual é a versão original da página. Isso previne a duplicação de conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também é possível indicar a URL &amp;#8220;alternate&amp;#8221; através do &lt;strong&gt;sitemap&lt;/strong&gt; de páginas. Mas de qualquer forma, a tag &amp;#8220;canonical&amp;#8221; continua sendo necessária nas páginas da versão mobile para correta interpretação dos mecanismos de busca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja como inserir a URL &lt;strong&gt;alternate&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;no sitemap&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-xml&#34;&gt;&amp;lt;?xml version=&#34;1.0&#34; encoding=&#34;UTF-8&#34;?&amp;gt;
&amp;lt;urlset xmlns=&#34;http://www.sitemaps.org/schemas/sitemap/0.9&#34; xmlns:xhtml=&#34;http://www.w3.org/1999/xhtml&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;url&amp;gt;
 &amp;lt;loc&amp;gt;http://www.site.com.br/pagina-1.html/&amp;lt;/loc&amp;gt;
 &amp;lt;xhtml:link
     rel=&#34;alternate&#34;
     media=&#34;only screen and (max-width: 640px)&#34;
     href=&#34;http://m.site.com.br/pagina-1.html&#34; /&amp;gt;
 &amp;lt;/url&amp;gt;
&amp;lt;/urlset&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Além disso também é muito importante fornecer os conteúdos adequados para cada tipo de dispositivo (identificando o user-agent*) através de redirecionamento com &lt;strong&gt;status code 301&lt;/strong&gt;. Assim como na configuração de sites dinâmicos (que falamos acima), isso ajuda não somente conduzir o navegador ao melhor conteúdo, como também ajuda os buscadores a saber que o site está preparado para receber acessos via desktop e mobile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, deixo um checklist de itens importantes para ter um site mobile bom para SEO&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Em sites em subdomínios, use corretamente as tags &amp;#8220;alternate&amp;#8221; e &amp;#8220;canonical&amp;#8221; para prevenir a duplicação de conteúdo e relacionar a versão mobile com a versão desktop corretamente;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Em sites dinâmicos e em subdomínios direcione os usuários e user-agents* para a versão correta, identificando o dispositivo de acesso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Em sites dinâmicos e responsivos, não bloqueie acesso aos diretórios com os arquivos CSS e JS do layout;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dê a opção de o usuário acessar a versão desktop mesmo se acessar o site a partir de um celular. Ele pode se sentir mais confortável ou necessitar de alguma funcionalidade que existe apenas no desktop;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Adapte o conteúdo pensando no comportamento do usuário. Pessoas acessando a partir de celulares geralmente não lêem grandes textos ou esperam uma página muito grande e pesada carregar. Otimize o conteúdo para mobile;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Acompanhe o Google Analytics e o Search Console para saber se sua versão mobile está se saindo bem.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Todo o investimento na criação de um site mobile pode ser desperdiçado se a preocupação com SEO e com os usuários não for levada em conta. Ter um site mobile é vital, o diferencial está em torná-lo um aliado das demais estratégias de marketing digital. Não poupe esforços nesse trabalho. Essas são algumas dicas básicas, você pode ir além 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;*User-agent: Uma sequência de caracteres que identificam navegadores e outras aplicações web. É através do user-agent que é possível saber qual o dispositivo utilizado pelo usuário (smartphone, computador, etc), qual é o navegador e outros detalhes.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aplicação da Metatag de Autor no HTML</title>
      <link>http://tableless.com.br/aplicacao-das-tags-de-marcacao-de-autor-html/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/aplicacao-das-tags-de-marcacao-de-autor-html/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;As &lt;em&gt;tags&lt;/em&gt; do HTML tem uma função importante para a semântica de uma página. Algumas _meta tags_ são conhecidas e amplamente utilizadas em SEO há muitos anos, como a &lt;em&gt;description&lt;/em&gt; (com a descrição curta do conteúdo) e as &lt;em&gt;keywords&lt;/em&gt; (com as palavras-chave, hoje já ignorada pelos buscadores). Porém há algum tempo a marcação de autor começou a ganhar espaço nas otimizações de sites, por dois grandes motivos: &lt;em&gt;Snippets&lt;/em&gt; (resultados de busca) mais ricos; E a credibilidade passada entre artigo e autor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;snippets-com-informações-do-autor&#34;&gt;Snippets com Informações do Autor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Muitas vezes, um &lt;em&gt;title&lt;/em&gt; e uma &lt;em&gt;description&lt;/em&gt; pobre não chamam o usuário para um conteúdo que poderia ser muito bom e atender a expectativa dele. Por isso chamar atenção nos resultados de busca é essencial para garantir que seu conteúdo será visto e acessado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google, sabendo que o usuário, muitas vezes, fica indeciso sobre qual conteúdo acessar, começou a mostrar informações extras nas páginas de resultados. São os chamados &lt;em&gt;rich scnippets&lt;/em&gt;, ou resultados ricos. Hoje o Google disponibiliza uma série de informações extras, dependendo da consulta. Alguns exemplos são avaliação dos usuários, faixas de um álbum, filmes de um determinado ator e inclusive o autor de um artigo (imagem).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/snippet-com-author.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-42275&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/snippet-com-author.png&#34; alt=&#34;snippet-com-author&#34; width=&#34;547&#34; height=&#34;109&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/snippet-com-author.png 547w, uploads/2014/04/snippet-com-author-400x79.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 547px) 100vw, 547px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas como o Google faz essa &amp;#8220;mágica&amp;#8221;? Como ele sabe o nome e tem uma foto do autor do artigo? Muito simples! Através do link com o perfil dele no Google Plus. O autor, por sua vez, precisa colocar em suas informações de perfil na rede social, o link para o blog onde é colaborador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feita essa ligação, o Google já sabe informações suficientes sobre quem escreveu o conteúdo para exibi-las na SERP (&lt;em&gt;Search Engine Results Page&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mais-visibilidade-e-credibilidade&#34;&gt;Mais Visibilidade e Credibilidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um autor identificado consegue herdar a credibilidade adquirida no Plus e com outras publicações. Assim o Google tem mais facilidade em identificar spam. Matt Cutts, do Google, também se pronunciou certa vez, dizendo que quando há indícios de que um usuário gostou de um determinado artigo, ele provavelmente verá mais artigos do mesmo autor nos resultados de busca.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-usar-rel-author-e-rel-me&#34;&gt;Como usar Rel=Author e Rel=Me&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A aplicação prática é muito simples. Veja a utilização de Rel=Author com a &lt;em&gt;tag link&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;author&#34; href=&#34;https://plus.google.com/u/0/0000000/posts&#34;/&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Essa tag deve ser colocada entre as tags &lt;head&gt; do HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mas qual a diferença entre as duas? Onde devo colocar cada uma?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A semântica da aplicação diz o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt; Quando o site/blog tem apenas um autor, pode ser usada apenas a &lt;strong&gt;&lt;em&gt;tag rel=me&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, com a URL do perfil do autor.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;me&#34; href=&#34;https://plus.google.com/u/0/00000000/posts&#34;/&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt; Quando o site/blog tem mais de um autor, nos artigos deve ser inserida a &lt;strong&gt;&lt;em&gt;tag rel=&amp;#8221;author&amp;#8221;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, com a URL da página do autor no site (Exemplo: &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/author/carina/&#34;&gt;http://tableless.com.br/author/carina/&lt;/a&gt;). E nessa página do autor no site, deve ser inserida a tag &lt;strong&gt;&lt;em&gt;rel=me&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; com a URL do perfil no Google Plus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obs.:&lt;/strong&gt; Vale dizer que inserir um link simples na página (na assinatura, por exemplo) para o perfil do Google Plus usando o atributo &lt;em&gt;rel=author&lt;/em&gt; ou _rel=me_ também funciona.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;a href=&#34;https://plus.google.com/u/0/0000000/posts&#34;/ rel=&#34;author&#34;&amp;gt;Autor&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vale lembrar que a marcação deve ser inserida apenas em páginas que tenham um texto ou artigo. Vai contra as diretrizes do Google usar a &lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; em páginas de categoria ou contato, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;e-no-perfil-do-google-plus&#34;&gt;E no perfil do Google Plus?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No perfil do Google Plus você encontra as informações de links e sites onde o usuário é colaborador, na aba Sobre, em seguida na seção Links.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/author-google-plus.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-42287&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/author-google-plus.png&#34; alt=&#34;author-google-plus&#34; width=&#34;759&#34; height=&#34;494&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/author-google-plus.png 759w, uploads/2014/04/author-google-plus-400x260.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 759px) 100vw, 759px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pronto, é só inserir o link do Blog em que você escreve.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google também recomenda que o autor utilize uma foto sua no perfil. Perfis com foto de um animal, por exemplo, o mecanismo evita exibir nos resultados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-testar&#34;&gt;Como testar?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você pode testar se suas marcações deram certo na &lt;a href=&#34;http://www.google.com.br/webmasters/tools/richsnippets&#34;&gt;ferramenta de teste de dados estruturados do próprio Google&lt;/a&gt;. Mesmo que os dados do autor ainda não estejam aparecendo nos resultados de busca, se tudo estiver funcionando, o preview irá mostrar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/testar-rich-snippets.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-42288 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/testar-rich-snippets.png&#34; alt=&#34;testar-rich-snippets&#34; width=&#34;696&#34; height=&#34;338&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/testar-rich-snippets.png 836w, uploads/2014/04/testar-rich-snippets-400x194.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 696px) 100vw, 696px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;estatísticas-do-autor&#34;&gt;Estatísticas do Autor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com as marcações funcionando, outra vantagem é acompanhar as impressões e cliques dos seus artigos através da Webmaster Tools, em Estatísticas do Autor (acessar com a mesma Google Account do Google Plus): &lt;a href=&#34;https://www.google.com/webmasters/tools/labs-author-stats-1&#34;&gt;https://www.google.com/webmasters/tools/labs-author-stats-1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;concluindo&#34;&gt;Concluindo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ainda há muito o que descobrir sobre essa relação que o Google estabelece entre o autor de um artigo e sua rede social. Recentemente o buscador reduziu drasticamente a quantidade de resultados com informação de autor. Nota-se que aqueles autores que estão em mais círculos do Google Plus são os que continuaram aparecendo na SERP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante lembrar que os resultados com fotos e informações do autor podem demorar para aparecer, assim como podem aparecer somente para alguns artigos. Vai depender muito da relevância da página e também da autoridade do usuário no Google Plus. Portanto se você é colaborador de algum blog, é legal manter um perfil ativo no Google Plus e começar a ganhar autoridade como usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para manter a estratégia correta é bom estar atento às próximas novidades do Google, principalmente se o Google Plus começar a ganhar mais espaço entre as redes sociais. Em 2014 é possível que o G+ comece a receber mais usuários ativos, já que recentemente o Google abriu espaço para anúncios com +Plus Ads, o que provavelmente atrairá anunciantes para lá.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como saber se seu site foi punido pelo Google</title>
      <link>http://tableless.com.br/como-saber-se-seu-site-foi-punido-pelo-google/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/como-saber-se-seu-site-foi-punido-pelo-google/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Muitas pessoas percebem uma queda nas visitas do seu site com origem no Google ou até mesmo notam que já não aparecem mais tão bem posicionados para uma determinada busca. É aí que vem aquela dúvida, será que o site foi punido pelo Google? Como saber?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem dois tipos de punição: a que rebaixa as páginas na busca (Exemplo: uma página que aparecia na 1ª posição dos resultados orgânicos vai para a 30ª posição.) e a que remove completamente um site ou uma determinada página dos resultados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira coisa a ser feita é conferir se a página está indexada no Google. Para isso, é possível utilizar o próprio buscador. Existe uma série de operadores de busca (buscar em títulos de páginas e em URLs são exemplos) que ajudam a filtrar os resultados. O que vamos usar para descobrir se um site está indexado ou não é o &lt;strong&gt;site:&lt;/strong&gt;. Buscando no Google por &lt;strong&gt;site:seusite.com.br&lt;/strong&gt;, todos os resultados para esse domínio serão exibidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;line-height: 1.5em&#34;&gt;Se o site não tem nenhuma página (ou tem poucas) indexada no Google, é preciso partir para uma investigação. Existem duas hipóteses prováveis: 1) Seu site está sendo bloqueado ou apresenta algum erro e o Google não consegue acessá-lo; 2) Seu site foi punido pelo Google (essa é a opção que não queremos!).&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-um-site-pode-estar-impedindo-o-rastreio-do-google&#34;&gt;Como um site pode estar impedindo o rastreio do Google&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;line-height: 1.5em&#34;&gt;Você não é obrigado a compartilhar seu conteúdo com os usuários do Google. E é pra isso que existem algumas opções para não permitir que os robôs de busca (tanto do Google, como do Bing, Yahoo!, etc) acessem as páginas de um site.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O recurso que gerencia isso é o &lt;strong&gt;robots&lt;/strong&gt; do site, que pode ser um arquivo de texto (.txt) no servidor, como também uma meta tag no HTML das suas páginas (ou as duas coisas). Por isso é importante revisar todas essas possibilidades antes de se desesperar achando que levou uma punição. Muitas vezes o Google simplesmente não consegue acessar as páginas e por isso não as indexa no mecanismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considere isso como uma segurança, afinal de contas você pode não querer exatamente todas as suas páginas nos resultados de busca, e esse recurso é uma ótima forma de controlar isso. As URLs que necessitam login para serem acessadas, por exemplo, geralmente não são boas páginas para os visitantes que vêm do Google. O que quero dizer é que o arquivo robots não foi feito somente para atrapalhar a indexação de sites, isso acontece quando algo é mal configurado. A intensão do robots é justamente dar a opção de aparecer ou não nos resultados de busca.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;robots-txt&#34;&gt;Robots.txt&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;robots.txt&lt;/strong&gt; é um arquivo de texto com instruções simples que são lidas pelos robôs de busca antes de qualquer visita ao seu site. Outras opções também podem ser úteis no robots.txt, como a localização do sitemap do site, para facilitar o rastreio dos robôs. Veja como exemplo o robots.txt do Tableless: &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/robots.txt&#34;&gt;http://tableless.com.br/robots.txt&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não conhece a estrutura do robots.txt, mas quer saber se o arquivo está bloqueando alguma coisa no seu site, você pode testá-lo de forma fácil na &lt;a href=&#34;https://www.google.com/webmasters/tools/home?hl=pt-BR&#34;&gt;Google Webmaster Tools&lt;/a&gt;, que falaremos mais adiante,&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;meta-tag-robots&#34;&gt;Meta tag Robots&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A meta tag Robots também tem a mesma função de bloqueio de robôs do arquivo txt, ela é usada entre as tags &lt;head&gt; do HTML, dessa forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;meta name=&#34;&lt;strong&gt;robots&lt;/strong&gt;&#34; content=&#34;&lt;strong&gt;noindex&lt;/strong&gt;, follow&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Dessa forma, a tag indica aos robôs de busca que essa página não deve ser indexada (noindex).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você encontre essa tag indicando noindex, esse é o motivo pela página não estar nos buscadores. Lembrando que essa tag é referente apenas à página onde está contida. Para bloquear todas as páginas de um site, essa tag deve aparecer em todas as páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Visto isso e certificando-se de que não há bloqueio aos robôs de busca, existem algumas formas de entender se o site foi ou não punido. Uma ferramenta grátis e com muitos recursos que ajuda nessa investigação é a &lt;a href=&#34;https://www.google.com/webmasters/tools/home?hl=pt-BR&#34;&gt;Google Webmaster Tools&lt;/a&gt;, ou ferramentas do Google para Webmasters. Os recursos são muitos, daria assunto para mais um artigo, mas consultando alguns deles já é possível ter uma ideia do que está acontecendo com seu site.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-usar-o-google-webmaster-tools-para-investigar-uma-possível-punição&#34;&gt;Como usar o Google Webmaster Tools para investigar uma possível punição?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Além de consultar o volume de impressões que o site está tendo no Google, é possível monitorar os links que apontam para o site, testar os snippets e utilizar muitos outros recursos nas ferramentas para Webmasters. Existe uma opção bem específica criada recentemente que promete alertar quando um site foi punido manualmente (isso acontece quando o Google identifica compra de links, por exemplo, que é uma ação não recomendada por eles). A imagem a seguir mostra a localização do recurso na ferramenta:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/google-webmaster-tools-acoes-manuais.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-41265 aligncenter&#34; alt=&#34;Google Webmaster Tools - Ações Manuais&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/google-webmaster-tools-acoes-manuais.png&#34; width=&#34;634&#34; height=&#34;526&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/google-webmaster-tools-acoes-manuais.png 634w, uploads/2014/02/google-webmaster-tools-acoes-manuais-202x168.png 202w, uploads/2014/02/google-webmaster-tools-acoes-manuais-373x310.png 373w, uploads/2014/02/google-webmaster-tools-acoes-manuais-400x331.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 634px) 100vw, 634px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra maneira de entender o que está acontecendo com seu site é através do menu Rastreamento &amp;gt; Erros de Rastreamento. Esse relatório da ferramenta mostra erros de DNS, servidor e bloqueio por robots (que falamos anteriormente). Verificando a existência desses erros já podemos ter bons insights de possíveis causas para nossa queda nas buscas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você utilizar o recurso de sitemaps, enviando os sitemaps do seu site através da ferramenta, vai poder acompanhar quantas páginas, de todas contidas no arquivo, estão indexadas. Isso fornece uma informação muito importante, pois as URLs que estão no sitemaps, mas não estão indexadas, provavelmente estão bloqueadas ou gerando algum erro. No exemplo abaixo, a ferramenta mostra que apenas 7% das páginas do sitemap estão indexadas. A própria ferramenta alerta quais URLs estão com problema e por quê.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/google-webmaster-tools-sitemaps.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-41266 aligncenter&#34; alt=&#34;Google Webmaster Tools - Sitemaps&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/google-webmaster-tools-sitemaps.png&#34; width=&#34;636&#34; height=&#34;479&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/google-webmaster-tools-sitemaps.png 636w, uploads/2014/02/google-webmaster-tools-sitemaps-223x168.png 223w, uploads/2014/02/google-webmaster-tools-sitemaps-411x310.png 411w, uploads/2014/02/google-webmaster-tools-sitemaps-400x301.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 636px) 100vw, 636px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;se-não-existem-erros-nem-bloqueios&#34;&gt;Se não existem erros nem bloqueios&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você verificou tudo isso e não encontrou erros e nem bloqueios por robots, é bem possível que seu site esteja mesmo sob uma penalização do Google. Nesse caso será necessário fazer uma revisão completa no seu site, interna e externamente. É importante seguir as &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/35769?hl=pt-BR&#34;&gt;Diretrizes para Webmasters&lt;/a&gt; do Google no desenvolvimento do site e verificar se não existem links de má qualidade ou que podem ser considerados spam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ultimamente o Google vem sendo bem rígido quanto ao trabalho de Link Building (conquistar links para ganhar popularidade/autoridade). Verifique os sites que estão linkando para o seu, os textos dos links, quantidade e certifique-se que o Google não o puniu por algum deles. Criar diversos blogs e sites só para linkar para o seu também é passível de punição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de toda a investigação e correções feitas, você pode tentar acelerar a reindexação do seu site através da solicitação de reconsideração ao Google: &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/35843?hl=pt-BR&#34;&gt;https://support.google.com/webmasters/answer/35843?hl=pt-BR&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora é só manter a qualidade do seu conteúdo na Web e continuar monitorando seu site.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>