<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Servidores on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/servidores/index.xml</link>
    <description>Recent content in Servidores on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/servidores/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Não se preocupe tanto com o Time To First Byte</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/nao-se-preocupe-tanto-com-o-time-to-first-byte/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/nao-se-preocupe-tanto-com-o-time-to-first-byte/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O pessoal da &lt;a href=&#34;https://blog.cloudflare.com/ttfb-time-to-first-byte-considered-meaningles/&#34;&gt;CloudFlare fez um teste muito interessante&lt;/a&gt;, provando que a medida TTFB (Time To First Byte) não é tão precisa para provarmos que a resposta do servidor de um site é rápida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que eles fizeram: em um servidor de teste eles criaram um delay de resposta HTTP para entender o que realmente é medido. A resposta foi que o TTFB não é uma medida tão útil assim. Quando um browser faz o request de uma página no servidor, ele envia alguns headers para especificar algumas coisas como os formatos de respostas aceitos. O servidor responde dizendo que a página está disponível e envia mais alguns headers contendo informações sobre a página, depois, finalmente, envia o conteúdo da página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No teste da CloudFlare o servidor se comportou um pouco diferente. Quando ele recebe o request, ele enviou a primeira letra do termo &lt;strong&gt;HTTP/1.1 200 OK&lt;/strong&gt; (ou seja, a letra H) e depois esperou por 10 segundos antes de enviar o resto dos headers e a página em si. O &lt;a href=&#34;https://github.com/jgrahamc/ttfb&#34;&gt;código que eles usaram foi escrito em GO&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você fizer um teste no WebPageTest com a página do servidor de teste do TTFB, o WebPageTest vai reportar o tempo do TTFB que o &lt;strong&gt;H&lt;/strong&gt; legou para chegar no servidor e não o tempo que a página em si foi enviada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Medir o TTFB (Time To First Byte) remotamente, significa que você também está medindo a latência, o que obscurece o que o TTFB realmente tenta medir: quão rápido é o servidor para responder a um request.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No artigo deles há uma descrição bem completa sobre toda essa história. O que me tira um pouco do peso, porque o WebPageTest avisou que o TTFB do Tableless é de 6 segundos. Nenhuma desculpa para não diminuir isso, mas vale pensar no que é mais importante. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.cloudflare.com/ttfb-time-to-first-byte-considered-meaningles/&#34;&gt;Confira o artigo na íntegra&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>