<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tablelss Conference on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/tablelss-conference/index.xml</link>
    <description>Recent content in Tablelss Conference on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/tablelss-conference/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Tableless Conference 2 – versão 2013</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tableless-conference-2-versao-2013/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Feb 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/tableless-conference-2-versao-2013/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O desenvolvimento front-end está na moda. Isso pode ser bom e ruim ao mesmo tempo. O Tableless Conference deste ano vai abordar assuntos pertinentes a design, UX e desenvolvimento móvel. Também falaremos sobre comportamento e como deve ser suas atitudes em um mercado onde nem Back-ends nem Designers sabem lidar com profissionais de front-end. Vai ser interessante para que você entenda melhor como se encaixar na equipe de forma que você seja um agente de mudança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;UX, Design e Comportamento. Três assuntos importantes e essenciais que estão muito em foco. Neste evento vamos tentar misturar os três assuntos em diversas palestras de forma que você saia de lá melhor. No &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/tablelessconf/&#34;&gt;Tableless Conference&lt;/a&gt; deste ano você ouvirá sobre &lt;strong&gt;Firefox OS&lt;/strong&gt; com o &lt;a href=&#34;http://twitter.com/clauberhalic/&#34;&gt;Clauber Stipkovic&lt;/a&gt;, sobre as &lt;strong&gt;premissas de um desenvolviment mobile inteligente&lt;/strong&gt; com o &lt;a href=&#34;http://twitter.com/horaciosoares/&#34;&gt;Horácio Soares&lt;/a&gt; (pesquisador na Acesso Digital), vai conhecer sobre a &lt;strong&gt;biblioteca de comportamento BBUI.js&lt;/strong&gt; com o &lt;a href=&#34;http://twitter.com/fellyph/&#34;&gt;﻿﻿Fellyph Cintra&lt;/a&gt; (front-end na UOL), sobre o &lt;strong&gt;papel do Front-End na Experiência do Usuário&lt;/strong&gt; com o &lt;a href=&#34;http://twitter.com/eduagni/&#34;&gt;Edu Agni&lt;/a&gt; (designer no iMasters), sobre &lt;strong&gt;padrões web, HTML5, Javascript e etc&lt;/strong&gt; com o &lt;a href=&#34;http://twitter.com/bernarddeluna/&#34;&gt;Bernard de Luna&lt;/a&gt; e alguns outros assuntos comigo e outros palestrantes. Queremos transformar você em um profissional melhor. Em um profissional insubstituível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não foi ao evento passado, não chore, &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com//photos/diegoeis/sets/72157631273481758/show/&#34;&gt;veja essas fotos&lt;/a&gt;. Não fique boiando e garanta a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/tablelessconf/&#34; title=&#34;TablelessConf&#34;&gt;sua vaga para este ano&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;os-primeiros-30-tem-desconto-h2&#34;&gt;Os primeiros 30 tem desconto&lt;/h2&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os primeiros sortudos que comprarem os ingressos terão cinquenta reais de desconto, pagando R$200! Por isso corra e garanta seu lugar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>