<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Medias on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/medias/index.xml</link>
    <description>Recent content in Medias on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/medias/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Alcance orgânico morreu e você precisa parar de chorar!</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/alcance-organico-morreu-e-voce-precisa-parar-de-chorar/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/alcance-organico-morreu-e-voce-precisa-parar-de-chorar/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Virou rotina reclamar da constante queda no alcance orgânico do Facebook. É um tal de “mídias sociais estão mortas” para todo lado, um tom de revolta e velório toma conta do &lt;em&gt;social media&lt;/em&gt; que não consegue entregar relatórios brilhantes recheado de números fantásticos, ao menos para ele, que não agregam em nada ao órgão mais vital do negócio: o caixa! Se você faz parte deste time, é bom parar de ler por aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixando todo esse discurso adolescente de lado e voltando para o mundo real, vamos ser realistas: &lt;strong&gt;o alcance orgânico em breve será zero&lt;/strong&gt;, se já não é para uma boa parte da rede, e para ser bem sincero: O alcance orgânico precisa morrer o quanto antes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Não existe almoço de graça” é um jargão conhecido por todos e que pode resumir toda essa situação. O Facebook é uma plataforma de mídia onde quem deseja aparecer deve investir. Nada de novo, nada de injusto ou revoltante, apenas o dinheiro trocando de mãos em uma linda transação comercial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também deve-se considerar que o número de empresas (fanpage) cresce absurdamente diariamente e o inventário da rede se mantém praticamente o mesmo, ou seja: concorrência aumenta! Em paralelo correm os próprios esforços da rede para manter a experiência dos usuários cada vez mais focada no conteúdo de sua rede de amigos e não das marcas &lt;em&gt;˜descoladas˜&lt;/em&gt; que ele segue/curte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você está concorrendo com as fotos do churrasco no final de semana, com os chekins de happy hour, com a atualização de status daquela pessoa sensacional que acabou de ficar solteira e não com outras marcas que geram conteúdo cada vez mais chatos, distantes e frios, como o seu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não vejo a hora que o alcance orgânico morra de uma vez. Talvez assim acabe-se logo com mitos na comunicação digital como: “internet é barata”, “internet é de graça”, “campanhas online precisam de pouca verba”, pois tudo é alcançado de forma orgânica. Além disso também serão colocados “os pingos nos is”, pois os resultados terão, definitivamente e imutavelmente, que cobrir o investimento e nesse cenário não haverá espaço para barganha de ˜social media˜ descolado. Somente resultados concretos, números, faturamento, dinheiro!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Olhando por este angulo podemos encontrar um bom motivo para o surgimento do ˜fenomeno˜da comunicação capivara que tenta aumentar o alcance a qualquer custo, ou melhor a custo zero, como já foi muito bem abordado &lt;a href=&#34;https://medium.com/trend-r/a-mongoliza%C3%A7%C3%A3o-das-marcas-nas-redes-sociais-ou-matem-as-capivaras-a315bebed7b6&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;nesta postagem&lt;/a&gt; muito bacana.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;Os anunciantes devem pensar de fãs como um meio para um fim , não como fim em si&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Esse fim chama-se vendas, faturamento, lucro, dinheiro, bufunfa! Tolice é pensar que qualquer movimento de uma empresa tem finalidade diferente disso, inclusive na internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo mundo sabe que é impossível conseguir algo sem dar nada em troca. Nesse caso falamos de dinheiro onde para ganhar é preciso gastar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tudo que foi dito acima pode até parecer chover no molhado e sabendo que existe muita gente no mercado ˜profissional˜ que não consegue entender algumas coisinhas que só o Facebook consegue entregar com profunda qualidade e exatidão, aqui vão quatro itens básicos:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;alcance&#34;&gt;Alcance&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1.49 bilhões de usuários ativos. Por Deus, isso é muita gente e você vai conseguir fatiar e encontrar qualquer que seja o público ou perfil que procure.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;segmentação&#34;&gt;Segmentação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Demográfica, interesse e comportamento. É possível encontrar o nicho, do nicho, do nicho e falar somente e diretamente para ele. Com pouquíssima dispersão.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;frequência&#34;&gt;Frequência&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;70% dos usuários ativos visitam a rede ao menos 1 vez por dia. Você tem ideia o que isso significa e do quanto é fantástico?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mensuração&#34;&gt;Mensuração&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quantas visualizações, quantos cliques, tempo médio, curtidas, comentários, compartilhamentos, alcance total, taxa de engajamento, CPC, CPM, CPL, CPTUDONESSEMUNDO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resumo da opera: os caras oferecem um ecossistema com um alto poder de alcance, com uma segmentação única, uma frequência sensacional e um poder de mensuração sem igual e você espera que isso seja de graça? Sério?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8220-paid-for-earned-8221&#34;&gt;&amp;#8220;Paid for earned!&amp;#8221;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;E não estou falando, apenas, de montanhas de dinheiro investidas em FacebookAds, estou falando de PME que já correspondem a quase 50% do faturamento do Facebook. É o salão de beleza da esquina que impulsiona o post pagando U$ 5,00 para divulgar uma promoção no corte de cabelo e vê seu faturamento subir 200% graças a isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saiba você que tem &lt;strong&gt;muita dona de casa e microempreendedor que gera muito mais dinheiro através do Facebook que você&lt;/strong&gt;. Movimentando a microeconomia patrocinando postagens a baixo custo que envolve sua rede de amigos e redondeza. E eles estão fazendo dinheiro enquanto você reclama do alcance orgânico e espera o próximo meme para postar em sua página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não tem, ou não quer, investir em FacebookAds vai panfletar na rua, vai pro boca a boca, bater de porta em porta, ou qualquer outra coisa que possa oferecer alcance, segmentação, frequência e mensuração. &lt;strong&gt;Mas pare de reclamar que é caro ou injusto cobrar por isso, você está errado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto lembre-se: “&lt;strong&gt;não existe almoço de graça&lt;/strong&gt;”. O dinheiro precisa trocar de mão, a economia precisa girar, e para você faturar é preciso de investimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Move on!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>