<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Webkit on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/webkit/index.xml</link>
    <description>Recent content in Webkit on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/webkit/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Blink: o novo motor do Chrome</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/blink-o-novo-motor-do-chrome/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/blink-o-novo-motor-do-chrome/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.chromium.org/&#34;&gt;Chromium&lt;/a&gt; (que é o projeto por trás do Chrome e do Chromium OS) utiliza uma arquitetura de múltiplos processos que é diferente do WebKit. Essa arquitetura mudou muito durante a existência do Chrome, dificultando a integração entre o browser e o WebKit. Por isso o pessoal do Google está apresentando hoje o Blink, seu novo motor de renderização baseado no WebKit.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;This was not an easy decision. We know that the introduction of a new rendering engine can have significant implications for the web.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.chromium.org/blink&#34;&gt;Blink&lt;/a&gt; é uma decisão da equipe do Chromium de fazer um fork do projeto do WebKit e criar seu novo motor de renderização, que também será open source.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa mudança de caminho não trará quase que nenhuma mudança para os desenvolvedores. Mas eles já adiataram que removerão algo em torno de 7.000 arquivos com mais de 4.5 milhões de linhas de código. &amp;#8220;Over the long term a healthier codebase leads to more stability and fewer bugs.&amp;#8221; &lt;a href=&#34;http://blog.chromium.org/2013/04/blink-rendering-engine-for-chromium.html&#34;&gt;diz no post oficial&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Throughout this transition, we’ll collaborate closely with other browser vendors to move the web forward and preserve the compatibility that made it a successful ecosystem.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A boa notícia é que o Google é super comprometido com o projeto do WebKit. Tanto o Google quanto a Apple trabalharam juntos durante muito tempo para melhorar o WebKit para fazê-lo o que ele é hoje. Novidades virão com certeza. É só esperar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Webkit to the people</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/webkit-to-the-people/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/webkit-to-the-people/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Eu sei que a notícia é velha, mas o Opera &lt;a href=&#34;http://www.opera.com/press/releases/2013/02/13/&#34;&gt;anunciou que chegou aos 300 milhões de usuários&lt;/a&gt; em todo mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muita gente brinca que o Opera é o browser que ninguém usa. De fato os números do browser para desktop são bem pequenos quando comparamos com browsers como Firefox e Chrome. Mas o que ninguém pensa com muita frequencia é que o Opera está presente em uma série de outros dispositivos além do desktop. Há pessoas que dizem que o Opera nunca teve como foco principal os desktops. Eu não concordo. Mesmo assim, ele está presente em dispositivos como TVs, set-top-box e &lt;a href=&#34;http://techcrunch.com/2009/04/02/opera-browser-chosen-for-mobile-office-computer-in-ford-pickup-trucks/&#34;&gt;até em caminhões&lt;/a&gt;. &lt;a href=&#34;http://business.opera.com/press/releases/2009/04/02_2/&#34;&gt;Ou pelo menos estava&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Junto com a notícia dos 300 milhões de usuários, eles anunciaram que iniciarão uma transição de substituição do seu engine de renderização. Eles deixarão o Presto de lado e passarão a usar o WebKit! Yeah! 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade não é tão Yeah! assim. Existem prós e contras. Pra ser sincero eu ainda não decidi se isso é bom ou ruim. O assunto é mais &amp;#8220;profundo&amp;#8221; do que se imagina. É tão profundo que há pessoas como o Tim Berners-Lee contra vários browsers utilizarem o mesmo motor de renderização.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;web-aberta&#34;&gt;Web aberta&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A web foi criada para ser aberta. Para termos realmente o direito de ir e vir. &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Neutralidade_da_rede&#34;&gt;A internet é neutra&lt;/a&gt;. Isso quer dizer que todas as informações que trafegam na web devem ser tratadas igualmente. Nada de bloqueios ou restrições de acesso a informação, seja ela qual for. Você deve ter o direito de acessar da forma que quiser qualquer informação disponibilizada na web. É por isso que todas as &lt;a href=&#34;http://tecnologia.terra.com.br/internet/google-e-casa-branca-somam-46-mi-de-assinaturas-contra-sopa,a6a8fe32cdbda310VgnCLD200000bbcceb0aRCRD.html&#34;&gt;iniciativas de controlar o que e como consumimos conteúdo&lt;/a&gt; na web não foram adiante. A web não é de ninguém, mas é de todo mundo ao mesmo tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso é importante por um simples motivo: informação acessível. Toda informação que é publicada na web deve ser utilizada e reutilizada por qualquer um, quantas vezes quiser. O Google e outros sistemas de busca faz isso o tempo todo no seu buscador. Você faz isso quando twitta, quando posta no Facebook ou quando manda um simples artigo por email.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Admittedly, this news would have been considerably more worrying had Microsoft or Mozilla adopted Webkit. We still have three major HTML5 engines but the browser world has lost a little of its color today. &lt;a href=&#34;http://www.sitepoint.com/opera-switches-to-webkit-rendering-engine/&#34;&gt;Craig Buckler&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O W3C tem lutado para que empresas e governos mantenham seus dados abertos e acessíveis. O Tim Berners-Lee, quando veio para a &lt;a href=&#34;http://revistagalileu.globo.com/Revista/Common/0,,EMI203321-17770,00-AL+GORE+E+TIM+BERNERS+LEE+FALAM+SOBRE+LIBERDADE+DE+INFORMACAO+NA+CAMPUS+PAR.html&#34;&gt;Campus Party aqui no Brasil em 2011&lt;/a&gt;, falou um pouco sobre este assunto.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Há governos e empresas que estão tentando controlar as informações ou cobrar por elas. É importante que todos nós lutemos para que a rede continue aberta e livre.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Para citar um exemplo besta: quem nunca entrou em algum website de notícias onde você não pode clicar com o botão direito por que ele é travado por um script? Uma decisão tão estúpida que chega a ser hilário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que não estamos dizendo aqui que toda e qualquer informação deva ser publicada para o uso de qualquer um. Se você já estudou sobre Web Semântica, deve saber que existe um termo utilizado chamado &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2005/Incubator/prov/wiki/What_Is_Provenance&#34;&gt;Provenance&lt;/a&gt;, que define de onde vem os dados e o que pode ser feito com eles. Os padrões da Web Semântica determina como você pode manipular esses dados e quais são seus direitos de acesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tanto a utilização quanto a publicação de dados na internet deve ser feita com responsabilidade. Embora a internet seja um ambiente de livre acesso, ninguém quer que dados importantes da sua vida estejam livres para qualquer um manipular da maneira que bem entender.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas para que a web seja livre de verdade, a internet não pode ser controlada, de forma nenhuma, apenas por uma empresas, órgão, pessoa etc etc etc. Na época da guerra dos browsers esse cenário era muito clara: se uma empresa fizesse um browser que fosse muito utilizado, ela poderia ter possibilidade de tentar e até conseguir, controlar o que os usuários desse browser acessassem. Era isso que a Microsoft pensava, pelo menos. Eles viram que se a Netscape ganhasse a tal guerra, eles teriam muito &amp;#8220;poder&amp;#8221; nas mãos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mesma ideia pode se aplicar agora se todos os browsers decidirem migrar para o WebKit. Praticamente quem decidirá quais novidades dos padrões web devem ser implementados agora, será o grupo que cuida do WebKit e não os fabricantes browsers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O desenvolvedor Robert O’Callahan disse por que a adoção em massa do WebKit pelos browsers pode não ser uma boa coisa:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;some people are wondering whether engine diversity really matters. &amp;#8220;Webkit is open source so if everyone worked together on it and shipped it, would that be so bad?&amp;#8221; Yes. Web standards would lose all significance and standards processes would be superseded by Webkit project decisions and politics. Webkit bugs would become the standard: there would be no way for developers to test on multiple engines to determine whether an unexpected behavior is a bug or intended.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Olha só o que o Tim Berners-Lee retuitou estes dias:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34;&gt;
  &lt;p&gt;
    If you think a WebKit monoculture is good for web developers or the Web, you’re incredibly short-sighted (and likely inexperienced), sorry.&amp;mdash; Lea Verou (@LeaVerou) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/LeaVerou/status/301727973273391104&#34;&gt;February 13, 2013&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Não estou dizendo que ter todos os browsers sob um mesmo motor de renderização não iria melhorar nossas vidas, por que sem dúvida, iria. O problema é que isso não é bom para web, entende? Embora seus problemas de compatibilidade entre browsers diminuiriam para quase zero, a web não iria ter a liberdade que ela merece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;imagina se uma empresa que tem dinheiro infinito (posso pensar em pelo menos duas, uma delas tem um sistema de busca e a outra iniciou o projeto do Webkit), coloca centenas de desenvolvedores para &amp;#8220;ajudar&amp;#8221; a desenvolver o Webkit. Será, será mesmo, que uma empresa dessas estaria fazendo isso só para ajudar todo mundo? Don&amp;#8217;t be evil my ass, alguns diriam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tem pessoas que &lt;a href=&#34;http://braintrace.ru/posts/2013-02-14-opera-and-webkit-good-or-bad.html&#34;&gt;pensam que a monocultura de motores de renderização não é uma má ideia&lt;/a&gt; e defendem que os browsers não competem entre si apenas pela quantidade de padrões que cada um suporta. E eu concordo. Hoje em dia a experiência que o usuário tem com a interface de cada browser pode ser definitiva para a escolha. Há outros aspectos de decisão que podem ser explorados com mais vigor, como por exemplo a forma com que o browser gerencia suas senhas e contas ou como ele sincroniza seu perfil entre os dispositivos, gerenciamento de bookmarks ou sincronização com serviços e redes sociais. Há estes e vários outros campos onde os browsers podem competir e que talvez seriam mais interessantes para os usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu mesmo já me peguei várias vezes desejando que todos os browsers tivessem o mesmo motor de renderização só por causa de um ou outro problema na hora do desenvolvimento. Imagina só, não precisaríamos nos preocupar em utilizar prefixos de browsers (&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/prefixos-dos-browsers-a-web-precisa-de-voce/&#34;&gt;esta é outra guerra&lt;/a&gt;). Também atingiríamos um número maior de browsers com um mesmo código, já que Chrome, Opera, Safari e suas respectivas versões mobiles estariam sob o mesmo motor de renderização. Sem falar em mobiles como Blackberry.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa história ainda vai dar o que falar quando o Opera anunciar sua primeira versão com Webkit. Qual é a sua opinião?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Variáveis no CSS – Breve</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/variaveis-no-css-breve/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/variaveis-no-css-breve/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Escrever variáveis no CSS é uma das features mais esperadas nesses últimos tempos. &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/estruturacao-de-client-side-preprocessadores-framewoks-e-bibliotecas-parte-1/&#34; title=&#34;Estruturação de Client-side – Parte 1: Préprocessadores, Framewoks e Bibliotecas&#34;&gt;Préprocessadores como SASS e LESS&lt;/a&gt; já disponibilizam este recurso, mas ter essas facilidades no próprio CSS, sem a necessidade de utilizar qualquer outra ferramenta é muito mais do que útil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O WebKit tem trabalhado nesse assunto &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/css-variables/&#34;&gt;utilizando a documentação do W3C&lt;/a&gt;. E provavelmente já teremos daqui um tempo a possibilidade de utilizar variáveis em browsers que suportam webkit. Se os outros browsers andarem rápido, como o Webkit, muito em breve teremos full-support em todos os browsers, obviamente, browsers antigos ficarão fora dessa. E quando eu digo antigo, incluo até o IE9 e talvez o IE10 e também outros browsers conhecidos. Mesmo assim, com menos risco, já que os outros browsers tem auto-update.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;sintaxe&#34;&gt;Sintaxe&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A sintaxe é simples, embora eu não tenha gostado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;css&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:root {&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;var-title-color: green;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;h1 { background-color: var(title-color); }&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu começaria tirando o &lt;strong&gt;&amp;#8211;&lt;/strong&gt; (traço) logo depois da palavra &lt;strong&gt;var&lt;/strong&gt;. Assim fica parecido com Javascript.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode nomes juntos também, sem problemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;css&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:root {&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;var-FontSizeArticle: 13px;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;article { font-size: var(FontSizeArticle); }&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Webkit tem dado &lt;a href=&#34;http://trac.webkit.org/browser/trunk/LayoutTests/fast/css/variables&#34;&gt;alguns exemplos de código aqui&lt;/a&gt;. &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/css-variables/&#34;&gt;A documentação&lt;/a&gt; ainda está bem no começo. Mesmo assim, do jeito que as coisas estão andando rápidas, variáveis no CSS estarão presentes na casa de toda família em breve.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Safari 4 Beta</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/safari-4-beta/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/safari-4-beta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Safari é o &lt;a href=&#34;http://www.thecounter.com/stats/2008/December/browser.php&#34;&gt;quarto browser mais utilizado&lt;/a&gt; segundo o &lt;a href=&#34;http://www.thecounter.com/&#34;&gt;The Counter&lt;/a&gt;, com 4%, logo atrás do Firefox com 17%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O beta da sua versão 4 acabou de ser lançado e tem uma série de modificações visuais e outras novidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na sua versão beta, foram adicionados algumas características interessantes para a utilização da navegação do usuário. A Apple diz que são 150 novidades na versão 4 beta. &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/safari/features.html&#34;&gt;Dê uma olhada aqui na lista completa&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou comentar rapidamente as que me chamaram mais a atenção.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mudanças-visuais&#34;&gt;Mudanças visuais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Houve uma série de mudanças visuais que além de impressionar, ajudam bastante na experiência de navegação. As abas por exemplo, foram colocadas no topo da página, como o Chrome. Isso facilita e aumenta a área útil do browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/02/abas.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/02/abas-300x158.jpg&#34; alt=&#34;abas&#34; title=&#34;abas&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;158&#34; class=&#34;alignleft size-medium wp-image-1213&#34; srcset=&#34;uploads/2009/02/abas-300x158.jpg 300w, uploads/2009/02/abas.jpg 499w&#34; sizes=&#34;(max-width: 300px) 100vw, 300px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A interface do Safari no Windows segue o mesmo padrão do sistema. Em vez de carregar uma interface própria, que faz com que o programa se torne mais pesado, o pessoal da Apple resolveu fazer com que o Safari tenha o visual nativo do Windows.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma característica que, pelo que eu me lembre, apareceu primeiro no Opera e depois no Firefox, foi agora adotado também pelo Safari que é a Full-Page Zoom. Quando o usuário tem dificuldades para ler o texto no browser, antigamente os browsers aumentavam o tamanho da Fonte do texto. Agora, com o Full-Page Zoom, o browser dá um Zoom na pagina inteira, como se fosse um zoom no Flash. É mais interessante porque mantem o design do site intacto e resolve o problema do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi adicionado também proteção contra Pishing e Malware, autocompletar inteligente no campo de endereço e busca.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;desenvolvimento-web&#34;&gt;Desenvolvimento Web&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O pessoal do Safari também implementou uma série de novidades para nós, desenvolvedores. Infelizmente, muitas coisas não poderemos utilizar por conta da falta de suporte idêntico de outros navegadores. Mesmo assim, já sabemos que o Safari está com uma série de boas intenções para ajudar a comunidade e facilitar o desenvolvimento para web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pessoal que desenvolveu o Safari, ainda continua levando a sério aquela história de suportar a próxima geração de padrões. Ou seja, o Safari é um dos únicos a suportar, por exemplo, HTML 5 media tags e CSS Animation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele também suporta agora CSS 3 Web Fonts, isso significa que você, designer, não está mais amarrado com meia dúzia de fontes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/02/overlay-devtools-2-20090224.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/02/overlay-devtools-2-20090224-300x183.jpg&#34; alt=&#34;overlay-devtools-2-20090224&#34; title=&#34;overlay-devtools-2-20090224&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;183&#34; class=&#34;alignright size-medium wp-image-1220&#34; srcset=&#34;uploads/2009/02/overlay-devtools-2-20090224-300x183.jpg 300w, uploads/2009/02/overlay-devtools-2-20090224.jpg 880w&#34; sizes=&#34;(max-width: 300px) 100vw, 300px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobre HTML5, o Safari agora suporta as características de Offline Support e MediaTags. Sem contar que ele passou no teste Acid 3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele também está renderizando mais rapidamente scripts em Javascript. A Apple diz que a renderização do Javascript ficou 6 vezes mais rápida que o IE8 e 4 vezes mais rápida que o FF3. Alguém quer fazer o teste?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele ganhou também um &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/safari/whats-new.html#developer&#34;&gt;Inspetor de código decente&lt;/a&gt;. Um ponto contra é que não é possível editar a página por esse Web Inspector como fazemos com o Firebug. Mesmo assim, ele é muito completo, dá para substituir a Firebug.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/02/webinspector.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/02/webinspector-300x183.jpg&#34; alt=&#34;webinspector&#34; title=&#34;webinspector&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;183&#34; class=&#34;alignleft size-medium wp-image-1218&#34; srcset=&#34;uploads/2009/02/webinspector-300x183.jpg 300w, uploads/2009/02/webinspector.jpg 880w&#34; sizes=&#34;(max-width: 300px) 100vw, 300px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles inseriram uma série de outras novidades para que possamos controlar erros e fazer testes na hora do desenvolvimento. Realmente é um kit completo (ou quase) de desenvolvimento web. Para ver o resto das características, &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/safari/features.html#developer&#34;&gt;veja a lista completa aqui&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quer saber mais detalhes sobre a compatibilidade de CSS do Safari e outros detalhes importantes, &lt;a href=&#34;http://developer.apple.com/safari/&#34;&gt;a Apple mantém uma página de apoio ao desenvolvedor web&lt;/a&gt;. Lá você encontra uma série de materiais interessantes sobre o desenvolvimento para Safari e informações sobre o WebKit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O resto das mudanças são coisas que fazem o Safari se aproximar mais do Firefox e Internet Explorer. Mesmo assim, ainda acho que a Apple faz pouca &amp;#8220;propaganda&amp;#8221; do seu browser. Ele é muito conhecido no mundo Mac, mas ainda é um anônimo no mundo Windows!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aos poucos o Safari ganha corpo e conquista sua fatia do mercado. A briga vai ser silênciosa como eu sempre digo, mas muito concorrida. Mais do que nunca os browsers estão entendendo a receita de conquistar os usuários e os desenvolvedores. Ponto para o Safari, mas ainda há um grande caminho para percorrer.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O Chrome não quer dizer muita coisa</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/chrome-nao-quer-dizer-muita-coisa/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/chrome-nao-quer-dizer-muita-coisa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Google lançou &lt;a href=&#34;http://www.google.com/googlebooks/chrome/&#34;&gt;sua presença no mercado de browsers&lt;/a&gt;. Atitude interessante mas que para mim não quer dizer muita coisa. Ter um novo browser não muda muito (a minha) a vida dos desenvolvedores. Lembre-se que não importa quão bom seja o Firefox, Safari ou o &lt;a href=&#34;http://www.google.com/chrome/&#34;&gt;Google Chrome&lt;/a&gt;, nós, desenvolvedores temos sempre que nivelar tudo por baixo, pelo Internet Explorer 6. Se o Chrome ou qualquer outro novo navegador ajudar com que o IE6 seja definitivamente descontinuado, eles serão bem-vindos. Caso contrário, o lançamento de bons browsers só vai, por assim dizer, brochar a vontade dos profissionais que querem utilizar recursos mais avançados do CSS mas não podem por conta do IE6. O IE7 foi um avanço interessante. O IE8 está pretendendo ser. Mas até mesmo o IE8 não vai ser muito útil enquanto ele não tomar a o lugar do Internet Explorer 6. O mesmo vale para qualquer outro browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do que adianta eu utilizar PNG transparente para os browsers que suportam canal alpha e ter que continuar recortando imagens para fazer um bom trabalho no IE6? A Microsoft sabe que ela criou um monstro, e ainda bem que ela reconheceu isso e tomou alguma atitude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou ter muito mais prazer de trabalhar quando ouvir a notícia da descontinuação do IE6, do que sobre o lançamento de um novo browser. Por isso eu não fico 100% satisfeito com o Chrome, nem com o Firefox 3, nem com atualizações do motor WebKit. Não porque não quero, mas porque vou continuar tendo o mesmo trabalho que sempre tive para fazer sites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou continuar tendo as mesmas preocupações, vou continuar fazendo as mesmas técnicas manjadas e trabalhosas. O problema continua sendo o passado. É o IE6 que ainda dita as regras.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>