<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gabriel Nascimento on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/author/gabriel-nascimento/index.xml</link>
    <description>Recent content in Gabriel Nascimento on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/author/gabriel-nascimento/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>WebPlatform.org – Por uma Web documentada!</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/webplatform-org-por-uma-web-documentada/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/webplatform-org-por-uma-web-documentada/</guid>
      <description>

&lt;p style=&#34;text-align: left&#34;&gt;
  &lt;img class=&#34;aligncenter&#34; style=&#34;border: 10px solid black&#34; src=&#34;http://cdn.thetechjournal.com/wp-content/uploads/2012/10/webplatform.org_.jpg&#34; alt=&#34;webpatform.org&#34; width=&#34;610&#34; height=&#34;342&#34; /&gt;&lt;br /&gt; É bem comum aos desenvolvedores Web, frequentemente recorrer a fontes de informações e referencias em sua rotina de trabalho. Além de o conteúdo ser extenso demais para ser decorado com precisão, ainda está em constante atualização. Muitas vezes as fontes de referencia são descentralizadas fazendo que recorramos a sites diferentes para consultar essas informações.
&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;webplatform-org&#34;&gt;webplatform.org&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pensando em solucionar este problema a comunidade &lt;strong&gt;webplatform.org&lt;/strong&gt; trás a simples proposta de documentar a web. Um pouco pretencioso certo!? Nem tanto: Essa “biblioteca“ será alimentada por uma comunidade de desenvolvedores assim como você. Qualquer um pode contribuir, bem como em um Wiki. Dessa forma poderemos acompanhar as atualizações, normas para web (Web Standards), referencias, sintaxe e outras informações em um único lugar.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“We are an open community of developers building resources for a better web, regardless of brand, browser or platform. Anyone can contribute and each person who does makes us stronger. Together we can continue to drive innovation on the Web to serve the greater good. It starts here, with you.”&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;right&#34;&gt;
  Fonte: &lt;a href=&#34;http://www1.webplatform.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;webplatform.org&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradução:&lt;/strong&gt; “Nós somos uma comunidade aberta de desenvolvedores de recursos para uma web melhor, independentemente do navegador, da marca, ou plataforma. Qualquer um pode contribuir e cada pessoa que o faz, torna-nos mais fortes. Juntos, podemos continuar a impulsionar a inovação na Web para servir ao bem maior. Tudo começa aqui, com você.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com essa definição ficou clara a proposta da comunidade &lt;strong&gt;webplatform.org&lt;/strong&gt; e a sua importância nesse processo. Nesse link: &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://docs.webplatform.org/wiki/WPD:Getting_Started&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Getting_Started&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; você descobre como pode contribuir com a comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ferramenta é nova e está em fase Alpha, portanto ainda não conta com um vasto conteúdo, mas se você tem algum conhecimento pertinente faça a sua parte e contribua!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma pergunta que deve estar lhe ocorrendo: “Como confiar totalmente no conteúdo uma vez que se trata de uma comunidade aberta?”. Por trás dessa ferramenta temos apenas: W3C, Adobe, Google, Microsoft, HP, Mozilla, Opera, Apple e outros&amp;#8230; E agora, se sente mais seguro?&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;fontes&#34;&gt;Fontes:&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://thetechjournal.com/internet/big-players-join-hands-to-build-single-knowledge-repository-for-web-developers-and-designers.xhtml&#34;&gt;http://thetechjournal.com/internet/big-players-join-hands-to-build-single-knowledge-repository-for-web-developers-and-designers.xhtml&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.webmonkey.com/2012/10/w3c-helps-you-build-a-better-web-with-web-platform-docs/&#34;&gt;http://www.webmonkey.com/2012/10/w3c-helps-you-build-a-better-web-with-web-platform-docs/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://docs.webplatform.org/wiki/Main_Page&#34;&gt;http://docs.webplatform.org/wiki/Main_Page&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adobe Edge Inspect: Uma ajudinha no desenvolvimento para múltiplos dispositivos</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/adobe-edge-inspect/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/adobe-edge-inspect/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Dentre as possibilidades de adaptação, temos técnicas de redimensionamento de tela, reconhecimento de dispositivos para redirecionamento a sites feitos especificamente pra este, a ainda envolta em mistério: a técnica de &lt;em&gt;responsive design,&lt;/em&gt; entre outras soluções. Em fim, cabe a escolha da melhor técnica de acordo com as definições do projeto adotado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;adobe-edge-inspect&#34;&gt;Adobe Edge Inspect&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para facilitar a vida de quem encara constantemente ou até mesmo esporadicamente este tipo de desafio, a Adobe lançou dentro de seu kit de ferramentas denominado Edge Tools o curioso Inspect. Esta trata-se de uma ferramenta responsável por testar seu Website em diversos dispositivos simultaneamente. Inicialmente conhecido como Adobe Shadow, esta ferramenta executa a conexão entre seu navegador principal (Chrome) e os demais dispositivos com o aplicativo instalado, onde estes exibem a pagina ativa no navegado. Sendo assim, alterando propriedades HTML ou CSS no navegador, os demais dispositivos são atualizados instantaneamente.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;como-funciona&#34;&gt;Como funciona?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para utilizar o recurso você precisa ter um navegador (Chrome) com o plugin do Inspect instalado, os dispositivos que pretende usar para teste com o aplicativo instalado e rede Wi-Fi para permitir a sincronização.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao conectar um dispositivo com o App do Inspect instalado na rede Wi-Fi, será exibido um código de emparelhamento que deve ser digitado na interface do plugin onde está o nome do respectivo dispositivo. A fazer este procedimento corretamente, o dispositivo passa a exibir a guia ativa no navegador com o qual fez o emparelhamento. Ao alternar entre guias ou modificar o código da pagina, os dispositivos emparelhados atualizam instantaneamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda é possível editar remotamente por meio da plugin instalado no navegador, o código da página de um dos dispositivos e acompanhar as modificações em tempo real no mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ver o que foi explicado acima, vejam este vídeo  &lt;a href=&#34;http://tv.adobe.com/watch/adobe-technology-sneaks-2012/adobe-shadow/&#34;&gt;http://tv.adobe.com/watch/adobe-technology-sneaks-2012/adobe-shadow/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já existem versões do aplicativo para IOS e Android, proporcionando assim uma compatibilidade com a maior fatia do mercado de dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sem duvidas é uma ferramenta que agiliza o processo de teste no desenvolvimento de websites para várias plataformas e dispositivos móveis, contudo ainda limita o teste aos dispositivos que o desenvolvedor detêm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sendo assim vale a pena conferir essa novidade que a gigante Adobe oferece para nós.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;fontes&#34;&gt;Fontes:&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.webmonkey.com/2012/03/adobe-shadow-simplifies-mobile-web-testing/&#34;&gt;http://www.webmonkey.com/2012/03/adobe-shadow-simplifies-mobile-web-testing/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://html.adobe.com/edge/inspect/?promoid=3tv64_12285L&amp;amp;promoid=3tv64_12314L&#34;&gt;http://html.adobe.com/edge/inspect/?promoid=3tv64_12285L&amp;amp;promoid=3tv64_12314L&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/responsive-web-design-voce-esta-fazendo-isso-errado/&#34;&gt;http://tableless.com.br/responsive-web-design-voce-esta-fazendo-isso-errado/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://blogs.adobe.com/edgeinspect/2012/09/23/shadow-is-now-adobe-edge-inspect/&#34;&gt;http://blogs.adobe.com/edgeinspect/2012/09/23/shadow-is-now-adobe-edge-inspect/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>