<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Browsers on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/categories/browsers/index.xml</link>
    <description>Recent content in Browsers on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/categories/browsers/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Moz://a</title>
      <link>http://tableless.com.br/novo-logo-mozilla/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/novo-logo-mozilla/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A Mozilla mudou seu logo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde o ano passado a Mozilla estava passando por um processo de rebranding. Não foi um processo como qualquer outra empresa faz: a Mozilla pediu a opinião de toda a sua comunidade. Ela contratou uma agência de Londres chamada &lt;a href=&#34;http://johnsonbanks.co.uk/thoughtfortheweek/mozilla-the-chosen-route/&#34;&gt;Johnson Banks&lt;/a&gt;, que fez sete identidades primárias. &lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/opendesign/now-for-the-fun-part/&#34;&gt;A comunidade ajudou a escolher nesse site&lt;/a&gt; qual logo era mais legal, bonito, adequado e que se encaixava mais com a cultura da Mozilla e tudo o que ela representava. As sete propostas eram:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/opendesign/design-route-a-the-eye/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/Mozilla1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;450&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56961&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/opendesign/design-route-e-wireframe-world/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/Mozilla2.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;450&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56962&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/opendesign/design-route-f-the-impossible-m/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/Mozilla3.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;450&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56963&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/opendesign/design-route-g-flik-flak/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/Mozilla4-1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;450&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56964&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/opendesign/design-route-d-protocol/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/Mozilla5.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;450&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56965&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/opendesign/design-route-c-the-open-button/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/Mozilla6.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;450&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56966&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/opendesign/design-route-b-the-connector/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/Mozilla7.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;450&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56967&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada uma dessas propostas tem um conceito explicando os motivos de terem sido feitos assim. Clique em cada uma das imagens para entender melhor cada um deles.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Today, we believe these principles matter more than ever. And as a not-for-profit organization, we’re uniquely able to build products, technologies, and programs that keep the Internet growing and healthy, with individuals informed and in control of their online lives.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Depois de sete meses Baseado na escolha da comunidade, a agência trabalhou mais um pouco no logo e finalmente eles decidiram como ia ficar. O grande lançamento foi hoje e o resultado é esse:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O logo tem o intuito de reforçar que a internet é o coração de todos os esforços da Mozilla, mostrando o comprometimento para a intenção original de que o link é o começo de uma internet sem filtros e sem mediações para uma experiência para o consumo de conteúdo rico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/Mozilla-12jan-1500px_logo-1400x990.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1400&#34; height=&#34;990&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56969&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma coisa interessante que a Mozilla destacou, é que usando um logo baseado em uma font, há a possibilidade da comunidade combinar o logo com outras montagens usando imagens, tornando o logo muito flexível, fazendo um paralelo com a riqueza e criatividade que existe na web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/Mozilla-12jan-1500px_architecture-1400x990.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1400&#34; height=&#34;990&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56968&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trocar o &lt;strong&gt;ill&lt;/strong&gt; por &lt;strong&gt;://&lt;/strong&gt; é uma ideia sensacional, já que o &lt;strong&gt;://&lt;/strong&gt; é universal ao remeter à uma das bases mais fundamentais da internet que é a URL. É muito legal todo o estudo que eles tiveram, levando muito em consideração aos mais de 3000 comentários que a iniciativa rendeu. Por exemplo, antes do &lt;strong&gt;://&lt;/strong&gt; o &amp;#8220;M&amp;#8221; é minúsculo, já que estamos &lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/opendesign/route-one-protocol-2-0/#comments&#34;&gt;lembrando uma URL e como você bem sabe, não usamos letras maiúsculas em URLs&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/Mozilla-12jan-1500px_color-1400x990.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1400&#34; height=&#34;990&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56970&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu gostei muito do novo logo. Dá um baque no início, mas lendo os conceitos, os comentários da comunidade e todas as cores com que agora o logo novo tem, dá para sentir uma vibe muito boa numa das empresas que mais respeitam o usuário e principalmente uma das que mais lutam por uma internet livre. Long live to the &lt;strong&gt;Moz://a&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/johnsonbanks_Mozilla_healthyinternet_2.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1478&#34; height=&#34;834&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56975&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/johnsonbanks_Mozilla_love.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1500&#34; height=&#34;1061&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56976&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/johnsonbanks_Mozilla_save.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1500&#34; height=&#34;1061&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56977&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Opera Neon – Até que enfim um browser decente</title>
      <link>http://tableless.com.br/opera-neon-ate-que-enfim-um-browser-decente/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/opera-neon-ate-que-enfim-um-browser-decente/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eu tenho um faniquito com browser. Eu AMO o Safari. Sério. Ele é limpo, leve, rápido o bastante, não mata toda a memória do meu Mac, tem um Inspector usável&amp;#8230; Mas muitas, visitando vários sites, funcionalidades simples deixaram de funcionar por algum motivo desconhecido. Quando eu abria o mesmo site no Firefox ou no Chrome, o funcionamento era perfeito. Isso aconteceu diversas vezes ate que me enchi e comecei a usar o Firefox. Mas aqui vai uma confissão: eu não consigo usar o Firefox mais do que duas semanas seguidas até me encher com a sua lentidão. O Firefox é um browser meio desajeitado, pesado, lerdo. Não me venha falar do Chrome, essa porcaria já deu crash comigo várias vezes com coisas bestas. Odeio aquela pastinha na minha cara o tempo inteiro. Agora o Opera&amp;#8230; Eu nunca consegui me acostumar com o Opera. Sempre que eu uso o Opera parece que eu vou pra um mundo novo, estranho, desconfortável&amp;#8230; Embora ele sempre foi e é o browser mais inovador do mundo. Todos os outros browsers apenas o seguem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas a verdade é que nenhum browser realmente saiu da zona de conforto de verdade. Todos eles tem o design totalmente diferente, mas o resto das funcionalidades é tudo mais do mesmo. Mas não dessa vez. O &lt;a href=&#34;https://www.opera.com/pt-br/computer/neon&#34;&gt;Opera lançou o Neon&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Opera Neon não é um simples update do browser que já existe. Ele é um browser TOTALMENTE novo, pensado de maneira DIFERENTE dos demais. Quando ele abre, você leva um susto. Parece que você está no seu desktop, mas totalmente remodelado. Os atalhos para seus websites ficam logo de cara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/startscreen-neon.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;2005&#34; height=&#34;1286&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56905&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esqueça as tabs, elas não existem mais. Em vez disso, ao lado direito, ficam os sites que você está visitando agora. Elas se organizam automaticamente de acordo com a sua utilização: as usadas mais ficam sempre pra no topo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você consegue fazer split-screen das suas janelas, colocando-as uma ao lado da outra. Sem plugin, baby!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/janelas.gif&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1704&#34; height=&#34;1213&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56907&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além dos pequenos segredos. Você consegue por exemplo, tirar um screenshot da página com apenas um click em um ícone que fica ao lado esquerdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/crop-neon.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1310&#34; height=&#34;866&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56909&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do mesmo lado desse ícone, o Neon agrupa automaticamente sites que estão tocando música ou vídeo. Assim você não fica perdidão procurando onde diabos está saindo aquele som. Se quiser pausar o vídeo, dá para fazer por lá mesmo! 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/video-neon.gif&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;443&#34; height=&#34;461&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56910&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu não sei se outro browser tem isso, eu nunca vi, mas há uma opção de TASK MANAGER, onde abre uma telinha com a lista das janelas que estão sendo usadas agora e quanto elas estão consumindo de memória. Sensacional para encontrar o site maldito que está acabando com o processamento do seu computador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/taskmanager.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1014&#34; height=&#34;448&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56917&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo o suporte aos padrões web vem do engine do Chrome. O inspector e todas as suas features também. Logo, você não precisa se preocupar com isso na hora de trabalhar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/Screen-Shot-2017-01-15-at-08.21.28.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;593&#34; height=&#34;242&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56915&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coloquei como meu browser padrão. Vamos ver quanto tempo eu consigo usá-lo e quais os seus defeitos. Agora, vou ser obrigado a instalar o Opera no mobile, só para ter acesso às minhas senhas. Mas até aí, a gente se acostuma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.opera.com/pt-br/computer/neon&#34;&gt;Baixe e experimente o Opera Neon agora&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mozilla anuncia Firefox 48 para desktop com multi-processamento</title>
      <link>http://tableless.com.br/mozilla-anuncia-firefox-48-para-desktop-com-multi-processamento/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/mozilla-anuncia-firefox-48-para-desktop-com-multi-processamento/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mozilla anunciou em 02 de Agosto, o lançamento do Firefox 48, a introdução de um recurso de multi-processo é muito aguardada para o navegador, juntamente com um punhado de ajustes na interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Firefox 48 é a primeira versão do navegador que inclui Electrólise (ou e10s), um recurso de multi-processo de desenvolvedores do Mozilla que têm sido muito trabalhada nesses últimos sete anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/08/unnamed.jpg&#34; alt=&#34;unnamed&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;530&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-55641&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Multi-processo do Firefox separa os processos de conteúdo da web e interface do usuário, de modo que quando uma página web consume uma grande quantidade de processamento, outras abas abertas, botões e menus não ficam sem resposta. A Mozilla diz que vai ativar o recurso nos bastidores em uma implantação para o os usuários do Firefox 48 ao longo das próximas semanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto o Safari e o Chrome oferecem um recurso semelhante há algum tempo, esta versão do Firefox também está executando a linguagem Rust, da Mozilla, que é projetado para oferecer desempenho comparável ao C++, mas sem a suscetibilidade a falhas de segurança. E como já era sabido, seguindo a tendência de todos os browsers, o Firefox 48 também bloqueia Adobe Flash Player, por padrão, como as grandes empresas de mídia online, como o YouTube cada vez mais mudar para HTML5.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em outros lugares, Mozilla melhorou a Awesome Bar, que agora oferece sugestões de pesquisa mais relevantes, enquanto o painel Descoberta foi redesenhado para torná-lo mais fácil de ler. Além disso, listas de leitura foram fundidas em Marcadores e abas sincronizadas foram realocados para o Painel de História.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por último, as melhorias de segurança na versão 48 também melhoram a protecção de download no Firefox, como a sinalização de downloads incomuns que aparecem para imitar pacotes de instalação populares para fins maliciosos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um pouco sobre imagens para Web</title>
      <link>http://tableless.com.br/um-pouco-sobre-imagens-para-web/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/um-pouco-sobre-imagens-para-web/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Queria falar um pouco sobre alguns formatos de imagens que usamos todos os dias. Dar algumas informações que encontrei por aí. Vamos explorar as duas principais opções de formato gráfico que pode ser usado na Web para representar gráficos simples, esquemas ou logotipos. Embora hoje possamos usar SVG em diversos momentos, principalmente para ícones ou Logos, o PNG e o GIF ainda podem ser usadas. Depois falamos mais sobre o SVG.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;gif&#34;&gt;GIF&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;GIF (sigla para Graphics Interchange Format) foi desenvolvido no final dos anos 1980 e ainda é amplamente utilizado. PNG (Portable Network Graphics) foi desenvolvido por volta de 1995, tornou-se uma recomendação W3C em 1996, e tem sido amplamente implementado na maioria dos navegadores da Web, logo em 1998.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O formato GIF é um formato que comprime arquivos usando um algoritmo chamado LZW, que mantêm traços das cores e ajuda a reduzir o tamanho do arquivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O formato suporta até 8 bits por pixel para cada imagem, permitindo que uma única imagem use até 256 cores diferentes, escolhidos a partir do espaço de cor RGB de 24 bits. Ele também suporta animações e permite uma paleta separada de até 256 cores para cada frame. Estas limitações de paleta tornam o formato GIF ruim para usar em fotos e outras imagens mais complexas, mas é bem adequado para imagens simples, tais como desenhos ou logotipos que tenham áreas de cor sólida. Tipo aqueles desenhos fazíamos no PaintBrush. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ponto forte de GIF é que ele é muito amplamente suportado e, portanto, bem estabelecida como a escolha padrão para gráficos simples na Web. Em comparação com as outras opções (especialmente PNG) GIF não é tecnicamente superior, mas durante os primeiros anos da Web, quando o suporte para PNG estava começando, era de fato uma escolha mais segura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das questões que envolvem o formato GIF é que o algoritmo LZW foi protegido nos EUA por uma patente detida pela empresa Unisys. A patente Unisys LZW expirou nos EUA em 20 de junho de 2003. Essa patente da LZW também expirou no Canadá, França, Itália, Alemanha, Reino Unido e Japão. A versão original do GIF era chamado de 87a. &lt;a href=&#34;https://www.w3.org/Graphics/GIF/spec-gif87.txt&#34;&gt;Se liga nessa spec do W3C&lt;/a&gt; de 15 de Junho de 1987. Aposto que alguns leitores nem tinha nascido. Eu já, tinha uns 4 anos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;png&#34;&gt;PNG&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;PNG (Portable Network Graphics), um formato de arquivo de armazenamento portátil, bem compactada para imagens raster. PNG oferece um substituto livre de patentes para o GIF e também pode substituir muitos usos comuns do TIFF. De cores indexadas, transparência alpha e imagens truecolor são suportados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para a Web, PNG realmente tem três vantagens principais sobre GIF:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;canais alfa (transparência variável). Eu ainda me lembro de usar algumas gambiarras para fazer o canal alfa funcionar no IE5.5 e IE6. 🙂&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;correção de multi-plataforma gama (controle de brilho da imagem) e correção de cor&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;entrelaçamento bidimensional (um método de visualização e carregamento progressivo).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;PNG também comprime melhor que GIF em quase todos os casos (5% a 25% em casos típicos). E você pode dizer: &amp;#8220;Mas o GIF pode ser animado!&amp;#8221; mas o PNG também pode: há um formato chamado MNG que se destina como um substituto para GIF animado, mas sem as limitações impostas pela GIF (por exemplo, animações de MNG podem ter profundidade de cor total e parcial ou total transparência). No entanto, quase não há navegadores suportam MNG (algumas versões do Mozilla fazer, mas a maioria não, e IE não) para MNG útil (ainda) não é como um formato web. Mas aí entra o &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/APNG#cite_note-20&#34;&gt;APNG&lt;/a&gt;, que é outro formato que compete com o MNG, onde há um bom suporte em todos os navegadores. Contudo, não vejo muita gente usando ainda hoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E aquele esquema de PNG8 e PNG24? Bom, PNG8 é uma abreviação para &amp;#8220;8-bit PNG,&amp;#8221; mas mais geralmente refere-se a imagens (colormapped) PNG baseada em paleta com 1, 2, 4 ou 8 bits pixels. Isto é, cada valor de pixel na imagem propriamente dita é 8 (ou menos) bits de profundidade, e que atua como um índice para um determinado valor de cor RGB de 24 bits na paleta. Uma imagem colormapped 1-bit pode referir-se a não mais de duas cores; uma imagem de 2 bits não podem ter mais do que quatro; uma imagem de 4-bit pode ter não mais do que 16; e uma imagem de 8 bits pode ter até 256 cores. Entenda que, ao contrário do GIF, as paletas do PNG podem ter qualquer número de entradas &amp;#8211; pelo menos, até o máximo permitido pela profundidade de bits &amp;#8211; Não apenas potências de dois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O PNG24, por outro lado, é uma abreviação para &amp;#8220;PNG de 24 bits&amp;#8221; e refere-se a imagens truecolor ou RGB (vermelho / verde / azul). Cada pixel em tais imagens é de 24 bits (3 bytes) de profundidade e diretamente especifica uma cor em vez de agir como um índice para uma tabela de pesquisa de cores (ou seja, uma paleta). Estas imagens, portanto, pode conter até 16,8 milhões de cores, embora os típicos tendem a usar não mais do que 50.000 ou assim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você um logo simpels, ou um ícone e etc, você pode salvar como PNG8 que o resultado geralmente é melhor que GIF. Se você vê uma imagem, que não é uma foto, mas contém gradientes e uma mistura enorme de cores, você pode salvar como PNG24. Pode ser que você tenha uma compressão e qualidades melhor que JPG e com certeza é melhor que GIF. Além de ganhar o canal alpha (não, no PNG8 não dá para fazer canal alpha por causa da quantidade de cores).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;gargálo-e-outros-formatos-de-imagem&#34;&gt;Gargálo e outros formatos de imagem&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Faz tempo que não salvo nenhum ícone ou imagem simples como GIF. O PNG sempre dá conta do trabalho, quase sempre tem compressões melhores e é compatível com todos os browsers hoje em dia. Mas imagem sempre foram um gargalo para quem trabalha com internet. Com a evolução das telas e monitores, a necessidade de usar imagens com melhor qualidade aumentou e por isso talvez os formatos de imagens tradicionais podem não servir durante muito tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O HTML tenta resolver parte do problema tentando te dar maneiras de servir imagens com mais ou menos qualidade ou de diferentes tamanhos dependendo dos dispositivos e etc. Há &lt;a href=&#34;http://www.slideshare.net/caelumdev/tudo-que-voc-precisa-saber-sobre-ltpicture-e-srcset&#34;&gt;uma palestra bem legal do Sergio Lopes falando sobre isso&lt;/a&gt;. Embora isso tudo ajude, as imagens ainda precisam mudar.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-tentativa-do-google-8211-webp&#34;&gt;A tentativa do Google &amp;#8211; WebP&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;WebP é um formato de imagem moderna que fornece &amp;#8220;lossless&amp;#8221; (algoritmo de compressão sem perda de qualidade) superior e compressão para imagens na web. Usando WebP, desenvolvedores podem criar imagens menores, mais ricas e que tornam a web mais rápida. As imagens WebP são 26% menores em tamanho em comparação com PNGs, com 25-34% menos perdas de qualidade do que as imagens JPEG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/07/compression-webp_lossy.png&#34; alt=&#34;compression-webp_lossy&#34; width=&#34;744&#34; height=&#34;656&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-55075&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Lossless das imagens WebP suporta canais alpha com um custo de apenas 22% de bytes adicionais. Para os casos quando a compressão RGB é aceitável, WebP com perdas também suporta a transparência, normalmente fornecendo arquivos três vezes menores em comparação com PNG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A compressão do WebP utiliza codificação preditiva para codificar uma imagem, o mesmo método usado pelo codec de vídeo VP8 para comprimir keyframes em vídeos. Codificação preditiva usa os valores em blocos de pixels vizinhos para predizer os valores em um determinado bloco, em seguida, codifica apenas a diferença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para melhorar a qualidade, a imagem é segmentada em áreas que têm características visivelmente semelhantes. Para cada um desses segmentos, os parâmetros de compressão (passos de quantização, força de filtragem, etc.) estão sintonizados de forma independente. Isso produz compressão eficiente redistribuindo bits, onde eles são mais úteis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Previsão de codificação é uma razão principal pelo qual o WebP pode ser melhor que o JPEG. Blocos de quantização adaptativa faz uma grande diferença também. A codificação aritmética booleana fornece 5% -10% de ganhos de compressão em comparação com a &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Huffman_coding&#34;&gt;codificação de Huffman&lt;/a&gt;, que é o algoritmo usado nas imagens JPEG (e também nos arquivos de MP3).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google fez um &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/speed/webp/docs/c_study&#34;&gt;estudo comparativo&lt;/a&gt; que mostra alguns números interessantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google explica &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/speed/webp/docs/compression#lossy_webp&#34;&gt;um monte de coisa técnica sobre o formato WebP&lt;/a&gt;. Se você tiver paciência para ler, vai ser bem legal, pelo menos para conhecer mais esse mundo maluco de algoritmos de compressão e etc. E esse é o &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/speed/webp/&#34;&gt;site oficial do WebP&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;okay-mas-eu-posso-usar-o-que&#34;&gt;Okay, mas eu posso usar o que?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você usa o que você quiser. Quer usar SVG para ícones, facilitando a visualização em aparelhos que tem tela retina e de alta qualidade? Vai fundo. Quer usar PNG em vez de GIF por que acha que é mais fácil de manter, sem problemas. Quer usar JPG em vez de WebP, por que sim? Beleza, não tem problema. O negócio é sempre utilizar o que é melhor para cada necessidade de imagem. Eu ainda salvo imagens, quando são fotos, em JPG. Não usei WebP de verdade ainda por causa do suporte no Safari e na indecisão do Mozilla. Mas uso PNG o tempo inteiro em vez de usar GIF.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse ainda da muito pano para manga e está longe de acabar&amp;#8230;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Redesign do Google Fonts</title>
      <link>http://tableless.com.br/reimaginando-o-google-fontes/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/reimaginando-o-google-fontes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O novo &lt;a href=&#34;https://fonts.google.com/&#34;&gt;Google Fonts&lt;/a&gt; torna mais fácil do que nunca para ver nossa coleção de fontes de designer de código aberto e aprender mais sobre as pessoas que os fazem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google Fonts foi &lt;a href=&#34;https://googlecode.blogspot.com/2010/05/introducing-google-font-api-google-font.html&#34;&gt;lançado pela primeira vez em 2010&lt;/a&gt; como uma iniciativa de engenharia para mover a web para frente e torná-lo mais rápido, utilizando diferentes tecnologias como cross-site de armazenamento em cache de fontes e de compressão inteligentes, criando uma maneira simples de adicionar variedade tipográfico para os sites. O Google originalmente lançou 14 fontes opensource. Hoje, o Google Fonts são vistos mais de 15 bilhões de vezes na web mais por dia em mais de 135 línguas em todo o mundo. Nos últimos seis anos, novas fontes surgiram, acrescentando dimensão e amplitude para o diretório. E agora eles criaram um design que se adapta através diferentes tamanhos de tela e dispositivos, redesenhando o site inteiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dos nossos principais objetivos com o redesenho era que o Google Fonts envolvesse mais visualmente. O design foi feito de uma forma dinâmica e divertida para as pessoas a explorarem cada vez mais famílias de fontes. Eles adicionaram uma camada de interação e experimentação, incluindo informações sobre a tipografia, design e análise para cada fonte, permite aos usuários a tetarem se conectar com a tipografia em um nível pessoal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o novo logotipo, eles atualizaram a font para uma letra F maiúscula sem serifa, puxando um vermelho brilhante da paleta do Material Design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://g-design.storage.googleapis.com/production/v6/assets/renditions/fonts-logo-1240.png&#34; width=&#34;1240&#34; height=&#34;620&#34; class=&#34;alignnone&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A flexibilidade do &lt;a href=&#34;https://material.google.com/components/grid-lists.html&#34;&gt;sistema de grid do Material Design&lt;/a&gt; permite que diferentes tipos de conteúdo de página e composições vivam harmoniosamente em todo o site, mantendo um ritmo visual consistente. Por exemplo, módulos como pares de fontes nas páginas exigem mais informações sobre a font em si, por isso o grid de quatro colunas para ajustar essas informações; as &lt;a href=&#34;https://fonts.google.com/featured&#34;&gt;coleções&lt;/a&gt;, por outro lado, só precisam de um grid de três colunas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://g-design.storage.googleapis.com/production/v6/assets/renditions/fonts-grid-1240.png&#34; width=&#34;1240&#34; height=&#34;725&#34; class=&#34;alignnone&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para otimizar a experiência de navegação, mantendo características básicas como a buscar, filtrar e editar, o Google projetou a interface para se adaptar aos fluxos de diferentes usuário. O painel de pesquisa à direita permite que as pessoas explorem melhor o recurso &amp;#8220;Pesquisa e Filtros&amp;#8221; que pode ser fechado com um clique para voltar a navegação em tela cheia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://g-design.storage.googleapis.com/production/v6/assets/renditions/fonts-ui-container-1240.png&#34; width=&#34;1240&#34; height=&#34;762&#34; class=&#34;alignnone&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Google Fonts já é um dos serviços mais populares do Google, por isso era importante que em trazer o Material Design para o site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://design.google.com/articles/reimagining-google-fonts/&#34;&gt;Post completo da designer que participou projeto&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Blisk é o navegador que todo desenvolvedor sente falta</title>
      <link>http://tableless.com.br/blisk-e-o-navegador-que-todo-desenvolvedor-tem-saudades/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/blisk-e-o-navegador-que-todo-desenvolvedor-tem-saudades/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Projetado especificamente para os desenvolvedores e atualmente disponível para &lt;a href=&#34;https://blisk.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;o Windows&lt;/a&gt; (mas já já tem para Mac e Linux), Blisk é um navegador baseado no Chromium gratuito que visa melhorar a produtividade e qualidade do código, fornecendo uma ampla gama de ferramentas para desenvolvimento Web e testar tanto para desktop e móvel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Blisk vem com um conjunto bem bacana de emuladores pré-instalados de dispositivos populares, tornando mais fácil o teste dos projetos em vários dispositivos e navegadores. O recurso é particularmente útil para comparar como o projeto responde a diferentes resoluções de tela e proporções de pixel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para fazer testes em dispositivos ainda mais simples, o Blisk oferece uma funcionalidade útil de &amp;#8220;rolagem sync&amp;#8221;, que permite aos desenvolvedores a trabalharem simultaneamente com a mesma parte do código em vários dispositivos sem perder o foco. Isto significa que sempre que você rolar uma página no seu dispositivo desktop, Blisk mostrará automaticamente a mesma seção da página em seu dispositivo móvel também.&lt;/p&gt;

&lt;video poster=&#34;https://bliskstatic.azureedge.net/video/poster/switching-blisk-devices-poster.jpg&#34; loop=&#34;&#34; class=&#34;img-thumbnail nopadding&#34;&gt;&lt;source src=&#34;https://bliskstatic.azureedge.net/video/switching-blisk-devices.mp4&#34; type=&#34;video/mp4&#34;&gt;&lt;source src=&#34;https://bliskstatic.azureedge.net/video/switching-blisk-devices.ogg&#34; type=&#34;video/ogg&#34;&gt;Your browser does not support this video.&lt;/video&gt;

&lt;p&gt;O navegador possui um recurso de &amp;#8220;auto refresh&amp;#8221;, que atualiza continuamente o conteúdo da página para que os programadores não têm mais para recarregar várias abas cada vez que fazer alterações em seu código. Não sendo tanta novidade assim, já que é possível usar várias alternativas de Live Reload, mas ter isso no próprio browser, sem ter uma dependencia no projeto, é muito bom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://bliskstatic.azureedge.net/browser/auto-refresh-480.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://bliskstatic.azureedge.net/browser/auto-refresh-480.png&#34; width=&#34;520&#34; height=&#34;325&#34; class /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Blisk também dispõe de uma funcionalidade de captura de tela de um clique que torna mais fácil para os desenvolvedores para documentar questões técnicas. Para tornar a partilha de bugs com sua equipe dev mais eficiente, todas as imagens são automaticamente salvas em um sua conta Blisk, armazenando em nuvem para que todos tenham acesso rápido a eles quando necessário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, Blisk vem com um painel de análise embutido que monitora o seu código para a qualidade, velocidade de carregamento e compatibilidade cross-browser. Ele também rastreia e desenvolvedores de alertas para erros em seu código em tempo real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://bliskstatic.azureedge.net/browser/blisk-analytics.png&#34; width=&#34;504&#34; height=&#34;315&#34; class=&#34;alignnone&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O browser suporta ainda uma série de integrações com outras ferramentas e plataformas, incluindo Asana, Trello, TFS e Google Drive.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blisk.io/&#34;&gt;Baixe o Blisk aqui&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Safari vai desativar por padrão plug-ins como Flash nos Macs</title>
      <link>http://tableless.com.br/safari-vai-desativar-plug-ins-como-flash-e-silverlight-instalados-em-macs/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/safari-vai-desativar-plug-ins-como-flash-e-silverlight-instalados-em-macs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Safari está colocando mais um prego no caixão do Adobe Flash, desativando por padrão o funcionamento do plugin de Flash instalado em Macs. A Apple está a planejando medidas semelhantes com outros plug-ins como Java, Silverlight e QuickTime. Este movimento vai forçar sites que usam esses plug-ins a implementarem por default alternativas em HTML5.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Graças ao trabalho árduo permanente de fabricantes de navegadores e desenvolvedores web, os padrões web melhorando continuamente em recursos. É por isso que o WebKit, em particular, tem enfatizado em segurança, desempenho e vida útil da bateria ao avaliar e implementar os padrões web. Estes padrões incluem agora a maioria das funcionalidades necessárias para apoiar experiências interativas que costumavam exigir plugins legados como o Flash. Quando o Safari 10 for lançado, por padrão, irá se comportar como se nenhum plugin estivesse instalado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em sites que oferecem ambas as implementações Flash e HTML5 de conteúdo, os usuários do Safari agora sempre experimentarão a implementação HTML5, proporcionando melhor desempenho e vida útil da bateria. Esta política e seus benefícios se aplicam igualmente a todos os sites; Se um site realmente requer um plug-in de legado, os usuários podem ativá-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para a maioria dos sites que detectam que o Flash não está disponível, mas não têm um fallback HTML5, uma mensagem que &amp;#8220;Flash não está instalado&amp;#8221; será exibido com um link para download do Flash da Adobe. Quando um usuário clica em um dos links, o Safari irá aconselhá-los que o plug-in já está instalado e permitir-lhes para ativá-lo apenas uma vez ou cada vez que o site é visitado. A opção padrão será para ativá-lo apenas uma vez. O procedimento é o mesmo para outros plug-ins comuns.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Google está adotando uma estratégia semelhante para promover HTML5 no Chrome, tornando a experiência padrão para sites, com exceção de uma lista branca de top 10 sites como o YouTube.com e Facebook.com que usam o Flash.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Google, Apple, Microsoft e outros players estão promovendo o uso de HTML5, que é visto para oferecer tempos de carregamento mais rápidos e menor consumo de energia. O Flash Player, uma vez fundamental na Internet, também tem um histórico pobre de vulnerabilidades. A Adobe sabe que está em maus lençóis e já disse que vai oferecer ferramentas para desenvolvimento de conteúdo HTML5, enquanto continua a apoiar o conteúdo Flash.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É meus amigos, a vida tem ficado boa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;https://webkit.org/blog/6589/next-steps-for-legacy-plug-ins/&#34;&gt;WebKit tem um post explicando tudo aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Não se preocupe tanto com o Time To First Byte</title>
      <link>http://tableless.com.br/nao-se-preocupe-tanto-com-o-time-to-first-byte/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/nao-se-preocupe-tanto-com-o-time-to-first-byte/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O pessoal da &lt;a href=&#34;https://blog.cloudflare.com/ttfb-time-to-first-byte-considered-meaningles/&#34;&gt;CloudFlare fez um teste muito interessante&lt;/a&gt;, provando que a medida TTFB (Time To First Byte) não é tão precisa para provarmos que a resposta do servidor de um site é rápida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que eles fizeram: em um servidor de teste eles criaram um delay de resposta HTTP para entender o que realmente é medido. A resposta foi que o TTFB não é uma medida tão útil assim. Quando um browser faz o request de uma página no servidor, ele envia alguns headers para especificar algumas coisas como os formatos de respostas aceitos. O servidor responde dizendo que a página está disponível e envia mais alguns headers contendo informações sobre a página, depois, finalmente, envia o conteúdo da página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No teste da CloudFlare o servidor se comportou um pouco diferente. Quando ele recebe o request, ele enviou a primeira letra do termo &lt;strong&gt;HTTP/1.1 200 OK&lt;/strong&gt; (ou seja, a letra H) e depois esperou por 10 segundos antes de enviar o resto dos headers e a página em si. O &lt;a href=&#34;https://github.com/jgrahamc/ttfb&#34;&gt;código que eles usaram foi escrito em GO&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você fizer um teste no WebPageTest com a página do servidor de teste do TTFB, o WebPageTest vai reportar o tempo do TTFB que o &lt;strong&gt;H&lt;/strong&gt; legou para chegar no servidor e não o tempo que a página em si foi enviada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Medir o TTFB (Time To First Byte) remotamente, significa que você também está medindo a latência, o que obscurece o que o TTFB realmente tenta medir: quão rápido é o servidor para responder a um request.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No artigo deles há uma descrição bem completa sobre toda essa história. O que me tira um pouco do peso, porque o WebPageTest avisou que o TTFB do Tableless é de 6 segundos. Nenhuma desculpa para não diminuir isso, mas vale pensar no que é mais importante. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.cloudflare.com/ttfb-time-to-first-byte-considered-meaningles/&#34;&gt;Confira o artigo na íntegra&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Novas features no Safari</title>
      <link>http://tableless.com.br/novas-features-no-safari/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/novas-features-no-safari/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Na última semana, uma nova versão do Safari foi publicada com o release do iOS 9.3 e o El Capitan 10.11. As versões iOS 9.3 e Safari 9.1 para o OS X são atualizações importantes que imcorporam várias novas funcionalidades do WebKit. Estas são as features consideradas prontas para serem usadas pelos Devs.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;elemento-picture&#34;&gt;Elemento Picture&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O elemento &lt;code&gt;&amp;lt;picture&amp;gt;&lt;/code&gt; é um container usado para agrupar diferentes versões de uma mesma imagem usando o elemento &lt;code&gt;&amp;lt;source&amp;gt;&lt;/code&gt;. Ela é interessante por que oferece um fallback para que o browser possa escolher qual a imagem correta dependendo das capacidades do dispositivo, como densidade de pixels e tamanho de tela. Isso possibilita usar formatos de imagens baseados no conceito de graceful degradation. A habilidade de especificar media queries como atributos no elemento &lt;code&gt;source&lt;/code&gt; permite a manipulação de imagens nos breakpoints de sites responsivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiser saber mais sobre o elemento &lt;code&gt;picture&lt;/code&gt;, dê uma olhada na &lt;a href=&#34;http://w3c.github.io/html/semantics-embedded-content.html#the-picture-element&#34;&gt;especificação HTML 5.1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;variáveis-no-css&#34;&gt;Variáveis no CSS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Variáveis no CSS, formalmente conhecidas como CSS Custom Properties, permite que os devs reduzam a duplicação e a complexidade de código, tornando mais fácil a manutenção de CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leia mais sobre variáveis no CSS &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/como-usar-variaveis-no-css-de-forma-nativa/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://webkit.org/blog/5989/css-variables-in-webkit/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;font-feature-properties&#34;&gt;Font Feature Properties&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Font Feature Properties&lt;/strong&gt; permite usar estilos especiais de textos e efeitos disponíveis em fontes como ligaduras e small-caps. Esses efeitos não são simulações feitas pelo browser, mas os estilos são desenhados pelo author. Existem fonts que você pode usar ligaduras ou não. Se essa opção estiver disponível na familia da font, você poderá optar por usar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/04/IMG_0252.jpeg&#34; alt=&#34;IMG_0252&#34; width=&#34;2178&#34; height=&#34;739&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-53572&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/04/Screen-Shot-2016-04-01-at-3.01.27-PM.png&#34; alt=&#34;Screen Shot 2016-04-01 at 3.01.27 PM&#34; width=&#34;382&#34; height=&#34;200&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-53573&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode &lt;a href=&#34;https://webkit.org/blog/5735/css-font-features/&#34;&gt;ler mais sobre isso aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;propriedade-will-change&#34;&gt;Propriedade Will Change&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A propriedade &lt;strong&gt;will-change&lt;/strong&gt; permite que você adiante para o browser quais propriedades irão ser modificadas em um elemento. Essa dica dada para os browsers, os ajuda a fazer otimizações nesses efeitos antes que eles aconteçam, melhorando um bocado a performance.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;entre-outras&#34;&gt;Entre outras&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Houveram outras mudanças no Safari ligadas ao browser em si. Por exemplo: eles retiraram (aleluia!) aquele delay de 350 milisegundos ao fazer o tap em elementos. Além de atualizações no Web Inspector etc&amp;#8230; Veja todas as mudanças aqui: &lt;a href=&#34;https://webkit.org/blog/6008/new-web-features-in-safari/&#34;&gt;https://webkit.org/blog/6008/new-web-features-in-safari/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internet Explorer 8, 9 e 10 foram pro saco</title>
      <link>http://tableless.com.br/internet-explorer-8-9-e-10-foram-pro-saco/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/internet-explorer-8-9-e-10-foram-pro-saco/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O IE não assombrará a sua vida por muito mais tempo. A &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/en-us/WindowsForBusiness/End-of-IE-support&#34;&gt;partir de hoje a Microsoft vai cancelar o suporte dos Internet Explorer 8, 9 e 10&lt;/a&gt;. Isso aí meu jovem: a Microsoft está mandando para o saco três versões do Internet Explorer de uma vez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso não quer dizer que você está livre deles a partir de agora. A falta de suporte da Microsoft significa que updates de segurança ou qualquer outro tipo de atualização que corrija vulnerabilidades não existirão mais.Embora a Microsoft não dê mais suporte a estes browsers, os seus usuários não deixarão de usá-los da noite para o dia. Não é tão fácil assim. Mas com a falta de suporte, a Microsoft vai empurrar ainda mais a utilização e a atualização dos seus sistemas mais novos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um patch será publicado hoje para que os usuários sejam notificados para atualizar para um browser mais moderno. Essa notificação vai aparecer para usuários do Windows 7 e Server 2008 R2 que ainda utilizam uma versão antiga do IE. A ideia é que todo esse povo migre para o Internet Explorer 11 e depois, consequentemente para o Edge, no Windows 10.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Detectando navegadores com Bowser</title>
      <link>http://tableless.com.br/detectando-navegadores-com-bowser/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/detectando-navegadores-com-bowser/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;uma-ajuda-para-detectar-e-dar-suporte-a-diferentes-navegadores&#34;&gt;Uma ajuda para detectar e dar suporte a diferentes navegadores&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-bowser&#34;&gt;O Bowser&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Em muitos projetos, precisamos dar uma atenção especial para alguns navegadores (nosso querido IE, por exemplo). A proposta do &lt;strong&gt;Bowser&lt;/strong&gt; é facilitar a detecção de navegadores e suas versões, minimizando os erros de detecção, e facilitando sua vida.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mãos-à-obra&#34;&gt;Mãos à obra&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para começar, você precisa fazer o download do arquivo JavaScript do &lt;strong&gt;Bowser&lt;/strong&gt; no &lt;a href=&#34;https://github.com/ded/bowser&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;GitHub oficial do projeto&lt;/a&gt;, e inclui-lo no seu HTML. Depois, basta fazer suas condicionais utilizando o objeto Javascript Bowser, que contém várias informações sobre seu navegador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos facilmente detectar se o navegador é IE, na versão menor ou igual a 8, como a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript,&#34;&gt;if (bowser.msie &amp;&amp; bowser.version &amp;lt;= 8) {
  alert(&#39;Atualize seu browser!&#39;);
};
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ou você pode detectar a &lt;em&gt;engine&lt;/em&gt; do navegador:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript,&#34;&gt;if (bowser.webkit) {
  alert(&#39;A engine do seu navegador é Webkit!&#39;);
};
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E também pode fazer um tratamento específico pra mobile:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript,&#34;&gt;if (bowser.mobile &amp;&amp; bowser.ios) {
  alert(&#39;Você está num dispositivo mobile da Apple!&#39;);
};
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora você não precisa mais gastar seu tempo escrevendo muitas linhas de JavaScript com &lt;em&gt;regex&lt;/em&gt; para todos os lados, tentando detectar navegadores, versões, se é mobile ou desktop&amp;#8230; O Bowser te entrega tudo isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto está disponível no &lt;a href=&#34;https://github.com/ded/bowser&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Criando seu próprio servidor HTTP do zero (ou quase) – Parte Final</title>
      <link>http://tableless.com.br/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-final/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-final/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Os servidores HTTP são parte fundamental da Web como conhecemos, sendo responsáveis por fornecer todo o conteúdo que acessamos através de nossos navegadores. Durante esse tutorial, entenderemos como funciona a comunicação entre o navegador e o servidor e como a informação é entregue ao usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso não tenha acompanhado os últimos posts, recomendo que leia as Partes &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-i/&#34;&gt;um&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-ii/&#34;&gt;dois&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-iii/&#34;&gt;três&lt;/a&gt; antes de prosseguir a leitura deste post.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa é a última parte do tutorial, mas antes de prosseguir vamos recapitular o que vimos até agora então: Nós conhecemos o protocolo HTTP/1.1, qual o padrão de requisição e resposta, entendemos um pouco de &lt;em&gt;sockets&lt;/em&gt; e por fim montamos um mini servidor que recebe requisições HTTP, e devolve a página solicitada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É claro que nosso servidor não é perfeito, além da função &lt;em&gt;main&lt;/em&gt; ter ficado gigante, nosso servidor só responde a uma requisição e para! O ideal é que o servidor permaneça em execução para receber novas requisições e também possa receber várias requisições simultâneas, afinal de contas é para isso que um servidor web serve =D&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;organizando-o-código&#34;&gt;Organizando o código&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pra ficar simples, vamos separar a requisição da resposta em duas classes diferentes que vou chamar de RequisicaoHTTP e RespostaHTTP&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;RequisicaoHTTP.java&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;import java.io.BufferedReader;
import java.io.IOException;
import java.io.InputStream;
import java.io.InputStreamReader;
import java.util.Arrays;
import java.util.List;
import java.util.Map;
import java.util.TreeMap;

public class RequisicaoHTTP {

    private String protocolo;
    private String recurso;
    private String metodo;
    private boolean manterViva = true;
    private long tempoLimite = 3000;
    private Map&amp;lt;String, List&amp;gt; cabecalhos;

    public static RequisicaoHTTP lerRequisicao(InputStream entrada) throws IOException {
        RequisicaoHTTP requisicao = new RequisicaoHTTP();
        BufferedReader buffer = new BufferedReader(new InputStreamReader(entrada));
        System.out.println(&#34;Requisição: &#34;);
        /* Lê a primeira linha
         contem as informaçoes da requisição
         */
        String linhaRequisicao = buffer.readLine();
        //quebra a string pelo espaço em branco
        String[] dadosReq = linhaRequisicao.split(&#34; &#34;);
        //pega o metodo
        requisicao.setMetodo(dadosReq[0]);
        //paga o caminho do arquivo
        requisicao.setRecurso(dadosReq[1]);
        //pega o protocolo
        requisicao.setProtocolo(dadosReq[2]);
        String dadosHeader = buffer.readLine();
        //Enquanto a linha nao for nula e nao for vazia
        while (dadosHeader != null &amp;&amp; !dadosHeader.isEmpty()) {
            System.out.println(dadosHeader);
            String[] linhaCabecalho = dadosHeader.split(&#34;:&#34;);
            requisicao.setCabecalho(linhaCabecalho[0], linhaCabecalho[1].trim().split(&#34;,&#34;));
            dadosHeader = buffer.readLine();
        }
        //se existir a chave Connection no cabeçalho
        if (requisicao.getCabecalhos().containsKey(&#34;Connection&#34;)) {
            //seta o manterviva a conexao se o connection for keep-alive
            requisicao.setManterViva(requisicao.getCabecalhos().get(&#34;Connection&#34;).get(0).equals(&#34;keep-alive&#34;));
        }
        return requisicao;
    }

    public void setCabecalho(String chave, String... valores) {
        if (cabecalhos == null) {
            cabecalhos = new TreeMap&amp;lt;&amp;gt;();
        }
        cabecalhos.put(chave, Arrays.asList(valores));
    }

    //getters e setters vão aqui
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Veja que simplesmente copiei a parte onde liamos a requisição e imprimíamos na tela, dentro de um método estático lerRequisicao() que retorna um objeto RequisicaoHTTP. Perceba ainda que esse método recebe o InputStream de onde iremos ler a requisição como parâmetro. Além do mais iremos colocar os dados do cabeçalho em um Mapa&lt;chave,valor&gt; para facilitar o manuseio desses dados posteriormente caso seja necessário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até o momento os únicos dados que utilizávamos da requisição era a primeira linha que contém o caminho do arquivo, a partir de agora vamos usar o Connection (se existir) para saber se manteremos a conexão viva ou não, veja que há uma propriedade tempoLimite que por padrão é 3000 milissegundos (3 segundos), que vamos utilizar para controlar quanto tempo uma conexão deve permanecer ativa. O resto é só você implementar (os métodos &lt;em&gt;getters&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;setters&lt;/em&gt; eu omiti).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;RespostaHTTP.java&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;import java.io.IOException;
import java.io.OutputStream;
import java.util.Arrays;
import java.util.List;
import java.util.Map;
import java.util.TreeMap;

public class RespostaHTTP {

    private String protocolo;
    private int codigoResposta;
    private String mensagem;
    private byte[] conteudoResposta;
    private Map&amp;lt;String, List&amp;gt; cabecalhos;
    private OutputStream saida;

    public RespostaHTTP() {

    }

    public RespostaHTTP(String protocolo, int codigoResposta, String mensagem) {
        this.protocolo = protocolo;
        this.codigoResposta = codigoResposta;
        this.mensagem = mensagem;
    }

    /**
     * Envia os dados da resposta ao cliente.
     *
     * @throws IOException
     */
    public void enviar() throws IOException {
        //escreve o headers em bytes
        saida.write(montaCabecalho());
        //escreve o conteudo em bytes
        saida.write(conteudoResposta);
        //encerra a resposta
        saida.flush();
    }

    /**
     * Insere um item de cabeçalho no mapa
     *
     * @param chave
     * @param valores lista com um ou mais valores para esta chave
     */
    public void setCabecalho(String chave, String... valores) {
        if (cabecalhos == null) {
            cabecalhos = new TreeMap&amp;lt;&amp;gt;();
        }
        cabecalhos.put(chave, Arrays.asList(valores));
    }

    /**
     * pega o tamanho da resposta em bytes
     *
     * @return retorna o valor em bytes do tamanho do conteudo da resposta
     * convertido em string
     */
    public String getTamanhoResposta() {
        return getConteudoResposta().length + &#34;&#34;;
    }

    /**
     * converte o cabecalho em string.
     *
     * @return retorna o cabecalho em bytes
     */
    private byte[] montaCabecalho() {
        return this.toString().getBytes();
    }

    @Override
    public String toString() {
        StringBuilder str = new StringBuilder();
        str.append(protocolo).append(&#34; &#34;).append(codigoResposta).append(&#34; &#34;).append(mensagem).append(&#34;\r\n&#34;);
        for (Map.Entry&amp;lt;String, List&amp;gt; entry : cabecalhos.entrySet()) {
            str.append(entry.getKey());
            String stringCorrigida = Arrays.toString(entry.getValue().toArray()).replace(&#34;[&#34;, &#34;&#34;).replace(&#34;]&#34;, &#34;&#34;);
            str.append(&#34;: &#34;).append(stringCorrigida).append(&#34;\r\n&#34;);
        }
        str.append(&#34;\r\n&#34;);
        return str.toString();
    }
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Veja que para a resposta utilizamos o mesmo conceito, estamos montando o cabeçalho na requisição em um Mapa&lt;chave, valor&gt;, criei também outros métodos para auxiliar na geração dos dados pertinentes ao cabeçalho, e sobrescrevi o método toString() para converter o mapa no formato padrão da resposta HTTP, e por fim, o método enviar para enviar a requisição ao servidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Servidor.java&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;import java.io.File;
import java.io.IOException;
import java.net.ServerSocket;
import java.net.Socket;
import java.nio.file.Files;
import java.util.Date;

public class Servidor {

    public static void main(String[] args) throws IOException {
        /* cria um socket &#34;servidor&#34; associado a porta 8000
         já aguardando conexões
         */
        ServerSocket servidor = new ServerSocket(8000);
        //aceita a primeita conexao que vier
        Socket socket = servidor.accept();
        //verifica se esta conectado
        if (socket.isConnected()) {
            //imprime na tela o IP do cliente
            System.out.println(socket.getInetAddress());
            //cria um BufferedReader a partir do InputStream do cliente

            RequisicaoHTTP requisicao = RequisicaoHTTP.lerRequisicao(socket.getInputStream());

            //se o caminho foi igual a / entao deve pegar o /index.html
            if (requisicao.getRecurso().equals(&#34;/&#34;)) {
                requisicao.setRecurso(&#34;index.html&#34;);
            }
            //abre o arquivo pelo caminho
            File arquivo = new File(requisicao.getRecurso().replaceFirst(&#34;/&#34;, &#34;&#34;));

            RespostaHTTP resposta;

            //se o arquivo existir então criamos a reposta de sucesso, com status 200
            if (arquivo.exists()) {
                resposta = new RespostaHTTP(requisicao.getProtocolo(), 200, &#34;OK&#34;);
            } else { 
                //se o arquivo não existe então criamos a reposta de erro, com status 404
                resposta = new RespostaHTTP(requisicao.getProtocolo(), 404, &#34;Not Found&#34;);
            }
            //lê todo o conteúdo do arquivo para bytes e gera o conteudo de resposta
            resposta.setConteudoResposta(Files.readAllBytes(arquivo.toPath()));
            //converte o formato para o GMT espeficicado pelo protocolo HTTP
            String dataFormatada = Util.formatarDataGMT(new Date());
            //cabeçalho padrão da resposta HTTP/1.1
            resposta.setCabecalho(&#34;Location&#34;, &#34;http://localhost:8000/&#34;);
            resposta.setCabecalho(&#34;Date&#34;, dataFormatada);
            resposta.setCabecalho(&#34;Server&#34;, &#34;MeuServidor/1.0&#34;);
            resposta.setCabecalho(&#34;Content-Type&#34;, &#34;text/html&#34;);
            resposta.setCabecalho(&#34;Content-Length&#34;,resposta.getTamanhoResposta());
            //cria o canal de resposta utilizando o outputStream
            resposta.setSaida(socket.getOutputStream());
            resposta.enviar();

        }
    }
}

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora o código do nosso servidor está pequeno mas ainda não é o suficiente &amp;#8211; continua recebendo uma requisição e respondendo apenas uma vez. Vamos ver mais um conceito:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;threads&#34;&gt;Threads&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt;, de maneira geral, são segmentos de código que são executados &amp;#8220;paralelamente&amp;#8221; (ou pelo menos quase) dentro de um mesmo programa. Para exemplificar melhor, pense nisso: imagine que ao abrir um software de grandes proporções, ele tenha que carregar todas as bibliotecas necessárias, mas ao mesmo tempo tem que mostrar ao usuário o progresso do carregamento. A ideia que temos é que esses dois trechos de código são executados paralelamente. Isso é possível graças às _threads._ Neste exemplo, temos duas &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; executando: uma que carrega as bibliotecas e outra que mostra o progresso para o usuário. Dentro de um programa, pode-se ter quantas threads quisermos, e enquanto o programa estiver executando, essas &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; podem ser criadas, executadas, terminadas, permitir que novas &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; e outros. Quem faz esse controle é a máquina virtual (JVM).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Olha que legal, um servidor recebe várias conexões simultâneas, onde por essas conexões passarão as requisições. Praticamente, todas essas requisições são processadas da mesma maneira, logo, para cada conexão que esse servidor recebe, ele cria uma nova &lt;em&gt;thread&lt;/em&gt;, permitindo tratar as requisições de um cliente. Veja só, se temos 5 computadores solicitando uma página, então teremos 5 threads processando essas requisições, e por aí vai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora fica fácil analisar qual segmento do código queremos executar paralelamente. A partir desse segmento iremos montar uma estrutura de Thread, da seguinte maneira:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ThreadConexao.java&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;import java.io.File;
import java.io.IOException;
import java.net.Socket;
import java.net.SocketTimeoutException;
import java.nio.file.Files;
import java.util.Date;
import java.util.logging.Level;
import java.util.logging.Logger;

public class ThreadConexao implements Runnable {

    private final Socket socket;
    private boolean conectado;

    public ThreadConexao(Socket socket) {
        this.socket = socket;
    }

    @Override
    public void run() {
        conectado = true;
        //imprime na tela o IP do cliente
        System.out.println(socket.getInetAddress());
        while (conectado) {
            try {
                //cria uma requisicao a partir do InputStream do cliente
                RequisicaoHTTP requisicao = RequisicaoHTTP.lerRequisicao(socket.getInputStream());
                //se a conexao esta marcada para se mantar viva entao seta keepalive e o timeout
                if (requisicao.isManterViva()) {
                    socket.setKeepAlive(true);
                    socket.setSoTimeout(requisicao.getTempoLimite());
                } else {
                    //se nao seta um valor menor suficiente para uma requisicao
                    socket.setSoTimeout(300);
                }

                //se o caminho foi igual a / entao deve pegar o /index.html
                if (requisicao.getRecurso().equals(&#34;/&#34;)) {
                    requisicao.setRecurso(&#34;index.html&#34;);
                }
                //abre o arquivo pelo caminho
                File arquivo = new File(requisicao.getRecurso().replaceFirst(&#34;/&#34;, &#34;&#34;));

                RespostaHTTP resposta;

                //se o arquivo existir então criamos a reposta de sucesso, com status 200
                if (arquivo.exists()) {
                    resposta = new RespostaHTTP(requisicao.getProtocolo(), 200, &#34;OK&#34;);
                } else {
                    //se o arquivo não existe então criamos a reposta de erro, com status 404
                    resposta = new RespostaHTTP(requisicao.getProtocolo(), 404, &#34;Not Found&#34;);
                    arquivo = new File(&#34;404.html&#34;);
                }
                //lê todo o conteúdo do arquivo para bytes e gera o conteudo de resposta
                resposta.setConteudoResposta(Files.readAllBytes(arquivo.toPath()));
                //converte o formato para o GMT espeficicado pelo protocolo HTTP
                String dataFormatada = Util.formatarDataGMT(new Date());
                //cabeçalho padrão da resposta HTTP/1.1
                resposta.setCabecalho(&#34;Location&#34;, &#34;http://localhost:8000/&#34;);
                resposta.setCabecalho(&#34;Date&#34;, dataFormatada);
                resposta.setCabecalho(&#34;Server&#34;, &#34;MeuServidor/1.0&#34;);
                resposta.setCabecalho(&#34;Content-Type&#34;, &#34;text/html&#34;);
                resposta.setCabecalho(&#34;Content-Length&#34;, resposta.getTamanhoResposta());
                //cria o canal de resposta utilizando o outputStream
                resposta.setSaida(socket.getOutputStream());
                resposta.enviar();
            } catch (IOException ex) {
                //quando o tempo limite terminar encerra a thread
                if (ex instanceof SocketTimeoutException) {
                    try {
                        conectado = false;
                        socket.close();
                    } catch (IOException ex1) {
                        Logger.getLogger(ThreadConexao.class.getName()).log(Level.SEVERE, null, ex1);
                    }
                }
            }

        }
    }

}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A estrutura de uma &lt;em&gt;thread&lt;/em&gt; é bem simples: uma classe que implementa a interface Runnable. Essa interface possui um único método a ser implementado, o método run(). Esse método é o nosso segmento de código que queremos que seja executado em paralelo. Veja que nele temos o código que tínhamos na &lt;em&gt;main&lt;/em&gt; com apenas algumas modificações para controlar o tempo máximo de conexão (o tempo que a conexão deve se manter ativa).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;threadpools&#34;&gt;ThreadPools&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por fim, temos que falar um pouco sobre as Thread Pools, que tem o trabalho de controlar a criação de &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt;. Claro que podemos criar quantas &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; quisermos, mas, às vezes, a situação requer um certo controle, ainda mais quando um servidor web pode receber milhares ou até milhões de requisições por segundo. Por isso, precisamos gerenciar essas &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; de maneira eficiente, para que nosso servidor não sobrecarregue. Para isso, o Java tem os Executors, que criam um ambiente de execução de múltiplas &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt;. Existem diversos tipos de ExecutorService. No nosso caso, iremos utilizar o fixo, que significa limitarmos a criação de &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; a um número fixo. Se o número de &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; criadas exceder o limite, essas novas &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; deverão aguardar até que as outras &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; terminem para começar a executar. Com isso, nossa classe Servidor passa a ficar da seguinte forma:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Servidor.java&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;import java.io.IOException;
import java.net.ServerSocket;
import java.util.concurrent.ExecutorService;
import java.util.concurrent.Executors;

public class Servidor {

    public static void main(String[] args) throws IOException {
        /* cria um socket &#34;servidor&#34; associado a porta 8000
         já aguardando conexões
         */
        ServerSocket servidor = new ServerSocket(8000);
        //executor que limita a criação de threads a 20
        ExecutorService pool = Executors.newFixedThreadPool(20);
        
        while (true) {
            //cria uma nova thread para cada nova solicitacao de conexao
            pool.execute(new ThreadConexao(servidor.accept()));
        }
    }
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Veja que agora colocamos a criação de novas &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; while(true). Isso impede que nosso servidor pare de executar após a primeira requisição, permitindo que ele aceite múltiplas conexões. Você deve estar a se perguntar &amp;#8211; mas um &lt;em&gt;while true&lt;/em&gt; não gera um laço infinito? &amp;#8211; de certa forma sim, mas para a nossa situação esta é a ideia, já que não queremos que o servidor pare, e que o servidor só finalize quando o usuário enviar o comando CTRL+C no prompt/terminal. De qualquer forma, o método accept() é bloqueado até que receba uma nova conexão, e esse laço sé será executado quando houver uma solicitação, caso contrário, ficará parado num estado de bloqueio =D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pronto. Agora temos um servidor funcional que aceita conexões múltiplas e responde a muitas requisições.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;considerações-finais&#34;&gt;Considerações finais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nosso servidor está longe de ser uma versão completa para competir com o Apache e outros servidores HTTP, até por que nosso servidor só envia documentos HTML. Vale lembrar que, quando o navegador recebe um HTML como resposta, ele tem que renderizá-lo, e ao fazer isto, ele encontra tags de arquivos de imagem, áudio, scripts ou estilos, o que gera outras requisições para o servidor, para que ele envie também esses arquivos. O código ainda pode ser melhorado, teríamos que fazer com que o servidor forneça o Content-Type correto para cada tipo de arquivo (o que não é difícil, fica como exercício). Também seria necessário implementar uma camada de segurança (o que hoje em dia é fundamental, pois sem ela nosso servidor está completamente vulnerável a ataques), e por aí vai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além do mais, nosso servidor responde ao padrão HTTP/1.1, mas recentemente foi lançado o protocolo HTTP2, que veio para tornar o antigo padrão ainda mais rápido. Embora tenha sofrido alterações internas (o que significa que os servidores HTTP terão que se &amp;#8220;adaptar&amp;#8221; para seguirem esse novo padrão), o conceito continua o mesmo. Você pode ler um pouco mais sobre HTTP2 nesse post &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/http2-atualizacao-do-protocolo-base-da-internet/&#34;&gt;&amp;#8220;HTTP/2 – Atualização do protocolo base da internet&amp;#8221;&lt;/a&gt; e nesse &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/http2-para-desenvolvedores-de-web/&#34;&gt;&amp;#8220;HTTP2 para Desenvolvedores de Web&amp;#8221;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero ter despertado em vocês a vontade de conhecer mais a fundo como as coisas funcionam, para criarem suas próprias contribuições e compartilharem com a galera, afinal, esse é o espirito do Tableless.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por favor, deixem comentários, se gostaram ou não, erros, dúvidas. O feedback de vocês é importante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até a próxima =D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lições sobre socket (em inglês):&lt;/strong&gt; &lt;a title=&#34;http://www.oracle.com/technetwork/java/socket-140484.html&#34; href=&#34;http://www.oracle.com/technetwork/java/socket-140484.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.oracle.com/technetwork/java/socket-140484.html&#34;&gt;http://www.oracle.com/technetwork/java/socket-140484.html&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Java Tutorial Tudo sobre sockets (em inglês):&lt;/strong&gt; &lt;a title=&#34;http://docs.oracle.com/javase/tutorial/networking/sockets/&#34; href=&#34;http://docs.oracle.com/javase/tutorial/networking/sockets/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://docs.oracle.com/javase/tutorial/networking/sockets/&#34;&gt;http://docs.oracle.com/javase/tutorial/networking/sockets/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RFC2616 (em inglês):&lt;/strong&gt; &lt;a title=&#34;http://www.w3.org/Protocols/rfc2616/rfc2616.html&#34; href=&#34;http://www.w3.org/Protocols/rfc2616/rfc2616.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Protocols/rfc2616/rfc2616.html&#34;&gt;http://www.w3.org/Protocols/rfc2616/rfc2616.html&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Código&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt; Fonte Completo:&lt;/strong&gt; &lt;a title=&#34;Repo MeuServidorHTTP&#34; href=&#34;https://github.com/thiguetta/MeuServidorHTTP&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/thiguetta/MeuServidorHTTP&#34;&gt;https://github.com/thiguetta/MeuServidorHTTP&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Versão alternativa que fornece arquivos de imagem, javascript e css também:&lt;/strong&gt; &lt;a title=&#34;Repo SimpleHTTPServer&#34; href=&#34;https://github.com/thiguetta/SimpleHTTPServer&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/thiguetta/SimpleHTTPServer&#34;&gt;https://github.com/thiguetta/SimpleHTTPServer&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Criando seu próprio servidor HTTP do zero (ou quase) – Parte III</title>
      <link>http://tableless.com.br/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-iii/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-iii/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Estamos entrando na terceira parte do tutorial, e quem está acompanhando até aqui já sabe então como funciona a comunicação entre cliente e servidor, envio de requisição pelo cliente e recebimento de resposta (na duvida só voltar e releia a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-i/&#34; title=&#34;Criando seu próprio servidor HTTP do zero (ou quase) – Parte I&#34;&gt;Parte I&lt;/a&gt; e/ou &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-ii/&#34; title=&#34;Criando seu próprio servidor HTTP do zero (ou quase) – Parte II&#34;&gt;Parte II&lt;/a&gt;), porém o que a gente quer é criar o servidor, receber as requisições e enviar a resposta ao cliente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-servidor&#34;&gt;O Servidor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A idéia do servidor é bem simples e estende a do cliente, como assim? Fácil, fácil. no post anterior vimos como criar um socket, no caso, nos criamos um socket já conectado ao site do google, mas o que internamente acontece é, criamos um socket, associamos esse socket a uma porta (lembrando que no caso do cliente a porta aberta é aleatória, so para que o servidor saiba onde deve retornar a resposta) e conectamos ao socket do servidor na porta especifica.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: justify&#34;&gt;
  Agora vamos pensar um pouco, no caso do servidor, temos que criar um socket, associar (bind) a uma porta especifica(para que todos os clientes saibam exatamente onde conectar) e ficamos aguardando alguém solicitar uma conexão (listen), se alguém solicitar conexão nós aceitamos (accept), resumindo o processo, temos como na imagem abaixo:
&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 369px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://3.bp.blogspot.com/_Gt5b2CU22sM/S4iS4lbeU5I/AAAAAAAAAUU/DBmariOce1o/s400/rzab6503.gif&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://3.bp.blogspot.com/_Gt5b2CU22sM/S4iS4lbeU5I/AAAAAAAAAUU/DBmariOce1o/s400/rzab6503.gif&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;359&#34; height=&#34;324&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Diagrama Cliente/Servidor
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em Java já temos uma classe pronta que faz isso, que é o ServerSocket, que já cria um socket que está aguardando conexões, o que torna nossa vida bem mais simples, então vamos parar de teoria e ir pro código, para isso criamos uma classe chamada Servidor e nela faremos o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;import java.io.IOException;
import java.net.ServerSocket;
import java.net.Socket;

public class Servidor {

    public static void main(String[] args) throws IOException {
        /* cria um socket &#34;servidor&#34; associado a porta 8000
          já aguardando conexões
        */
        ServerSocket servidor = new ServerSocket(8000);
        //aceita a primeita conexao que vier
        Socket socket = servidor.accept();
        //verifica se esta conectado  
        if (socket.isConnected()) {
            //imprime na tela o IP do cliente
            System.out.println(&#34;O computador &#34;+ socket.getInetAddress() + &#34; se conectou ao servidor.&#34;);
        }
    }
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Veja que estamos abrindo a porta 8000 e não a 80, isso por que embora essa seja a porta &amp;#8220;destinada/utilizada&amp;#8221; para servidores HTTP, ela é gerenciada pelo sistema operacional então não poderemos abri-la por enquanto (o SO não permitiria até por que em alguns sistemas linux já existe um servidor HTTP utilizando essa porta, em outros a porta está bloqueada pelo firewall, e teremos que abri-la manualmente mas veremos isso em breve), por isso vamos utilizar outra porta para testes, vamos compilar esse código e coloca-lo em execução, veja que ele permanecerá em execução até que ele receba pelo menos uma solicitação de conexão, que é o que vamos fazer, assim basta abrir o navegador e digitar o endereço &lt;a href=&#34;http://localhost:8000&#34;&gt;http://localhost:8000&lt;/a&gt; e ir para a página, veja que ao fazer isso sua linha de comando aparecerá a frase:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;java Server
O computador /0:0:0:0:0:0:0:1 se conectou ao servidor.&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Veja  que este é o endereço IP do seu computador já no formato IPv6.  Note  que logo em seguida o programa foi finalizado, isso porque nosso servidor não está configurado para múltiplas conexões/requisições, porém vamos fazer isso já já, agora vamos ver qual foi a requisição que nosso navegador fez ao servidor, e para ler a entrada o conceito é o mesmo de ontem, vamos usar o InputStream para ler os dados enviados pelo cliente, então vamos adicionar o seguinte código logo após imprimir o IP:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;[...]
            //cria um BufferedReader a partir do InputStream do cliente
            BufferedReader buffer = new BufferedReader(new InputStreamReader(socket.getInputStream()));
            System.out.println(&#34;Requisição: &#34;);
            //Lê a primeira linha
            String linha = buffer.readLine();
            //Enquanto a linha não for vazia
            while (!linha.isEmpty()) {
                //imprime a linha
                System.out.println(linha);
                //lê a proxima linha
                linha = buffer.readLine();
            }
[...]
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Veja que agora utilizamos um BufferedReader ao invés do Scanner, isto por que o Scanner mesmo após ter terminado de ler a requisição ele espera que a a conexão seja encerrada, a fim de aguardar novas entradas, mas como não é interessante para gente esperar,  vamos usar o Buffer pois podemos verificar se a linha for vazia, se for, simplesmente encerra o programa sem ter que aguardar que a conexão seja encerrada. (Caso seja necessário continuar lendo a entrada antes da conexão encerras é so pegar o InputReader novamente e continuar lendo. Agora ao executarmos nosso servidor,  e acessar a página localhost:8000 no navegador teremos a seguinte saída na linha de comando:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;java Server
O computador /0:0:0:0:0:0:0:1 se conectou ao servidor.
Requisição: 
GET / HTTP/1.1
Host: localhost:8000
User-Agent: Mozilla/5.0 (Macintosh; Intel Mac OS X 10.9; rv:29.0) Gecko/20100101 Firefox/29.0
Accept: text/html,application/xhtml+xml,application/xml;q=0.9,*/*;q=0.8
Accept-Language: pt-BR,pt;q=0.8,en-US;q=0.5,en;q=0.3
Accept-Encoding: gzip, deflate
DNT: 1
Connection: keep-alive&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Veja que minha requisição foi originada de um navegador Firefox e que o formato da requisição é muito semelhante do que vimos na primeira parte do tutorial =D. Agora é so fazer o servidor tratar essas informações e devolver uma resposta ao cliente, nesse caso vamos devolver uma página HTML que é o que o navegador espera. Vamos criar duas páginas uma chamada índex.html e outra 404.html, e vamos armazena-las na mesma pasta que está colocando o código fonte do servidor com os seguintes códigos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arquivo index.html&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;funcionou&#34;&gt;Funcionou!!!!&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Arquivo 404.html&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;Erro 404&lt;/pre&gt;

&lt;h1 id=&#34;a-página-que-você-procura-não-foi-encontrada&#34;&gt;A página que você procura não foi encontrada&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Por convenção quando alguém solicita o arquivo &amp;#8220;/&amp;#8221; está solicitando a pagina inicial que geralmente é o índex.html, dependendo da configuração do servidor, no nosso caso queremos que nosso servidor retorne o índex.html, se o usuário pedir por qualquer coisa no formato &amp;#8220;/{nome da pagina}.html&amp;#8221; retornaremos esse arquivo, caso o arquivo não exista, retornaremos o erro 404 e a página de erro correspondente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabemos que a primeira linha da requisição contem o método, o arquivo solicitado e o protocolo separados por um espaço em branco, para o nosso servidor o método não importa, então assumiremos sempre o GET, e o protocolo será sempre o HTTP/1.1, então o que nos importa é o arquivo solicitado. Vamos alterar o nosso código que deve ficar assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;[...]
            /* Lê a primeira linha
             contem as informaçoes da requisição
             */
            String linha = buffer.readLine();
            //quebra a string pelo espaço em branco
            String[] dadosReq = linha.split(&#34; &#34;);
            //pega o metodo
            String metodo = dadosReq[0];
            //paga o caminho do arquivo
            String caminhoArquivo = dadosReq[1];
            //pega o protocolo
            String protocolo = dadosReq[2];
            //Enquanto a linha não for vazia
            while (!linha.isEmpty()) {
                //imprime a linha
                System.out.println(linha);
                //lê a proxima linha
                linha = buffer.readLine();
            }
            //se o caminho foi igual a / entao deve pegar o /index.html
            if (caminhoArquivo.equals(&#34;/&#34;)) {
                caminhoArquivo = &#34;/index.html&#34;;
            }
            //abre o arquivo pelo caminho
            File arquivo = new File(caminhoArquivo);
            byte[] conteudo;
            //status de sucesso - HTTP/1.1 200 OK
            String status = protocolo + &#34; 200 OK\r\n&#34;;
            //se o arquivo não existe então abrimos o arquivo de erro, e mudamos o status para 404
            if (!arquivo.exists()) {
                status = protocolo + &#34; 404 Not Found\r\n&#34;;
                arquivo = new File(&#34;/404.html&#34;);
            }
            conteudo = Files.readAllBytes(arquivo.toPath());
[...]
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Veja que ainda não respondemos ao navegados com os dados, apenas montamos uma parte da resposta, para enviar a resposta precisaremos do OutputStream e montar uma string com a estrutura básica da resposta, dai vamos escrever esses dados no stream, semelhante ao que fizemos na parte II do nosso tutorial:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;//cria um formato para o GMT espeficicado pelo HTTP
            SimpleDateFormat formatador = new SimpleDateFormat(&#34;E, dd MMM yyyy hh:mm:ss&#34;, Locale.ENGLISH);
            formatador.setTimeZone(TimeZone.getTimeZone(&#34;GMT&#34;));
            Date data = new Date();
            //Formata a dara para o padrao
            String dataFormatada = formatador.format(data) + &#34; GMT&#34;;
            //cabeçalho padrão da resposta HTTP
            String header = status
                    + &#34;Location: http://localhost:8000/\r\n&#34;
                    + &#34;Date: &#34; + dataFormatada + &#34;\r\n&#34;
                    + &#34;Server: MeuServidor/1.0\r\n&#34;
                    + &#34;Content-Type: text/html\r\n&#34;
                    + &#34;Content-Length: &#34; + conteudo.length + &#34;\r\n&#34;
                    + &#34;Connection: close\r\n&#34;
                    + &#34;\r\n&#34;;
            //cria o canal de resposta utilizando o outputStream
            OutputStream resposta = socket.getOutputStream();
            //escreve o headers em bytes
            resposta.write(header.getBytes());
            //escreve o conteudo em bytes
            resposta.write(conteudo);
            //encerra a resposta
            resposta.flush();
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora é só compilar, rodar e ver o resultado =D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso de sucesso deve aparecer como na figura abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/09/sucesso.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-51391&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/09/sucesso.png&#34; alt=&#34;200 - Sucesso&#34; width=&#34;1279&#34; height=&#34;707&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso a página não existe, deve aparecer assim:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/09/erro404.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-51392&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/09/erro404.png&#34; alt=&#34;Erro 404&#34; width=&#34;1280&#34; height=&#34;709&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temos um servidor funcional capaz de fornecer as páginas HTML para os clientes que solicitarem, mas perceba que nosso servidor atende a apenas uma requisição e se encerra logo em seguida, sem contar que nosso método main ficou gigante, mas fique tranquilo, isso será assunto para a próxima e ultima parte do tutorial, onde vamos organizar melhor nosso código, tratar alguns comandos do servidor importantes como manter a conexão viva e trabalhar com múltiplas requisições, conexões simultâneas e afins. Por hora fica o exercício, tente organizar o código a sua maneira, altere como desejar, crie mais páginas HTML e teste e veja se está sendo exibida corretamente, todo código feito até aqui está no final da página e está todo comentado para facilitar o entendimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que estejam gostando e por favor deixem comentários com seu feedback: o que achou, dúvidas, se funcionou ou não, se a abordagem não estiver adequada ou mesmo erros que posso ter cometido pelo caminho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até o próximo post.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Download do código fonte: &lt;a href=&#34;https://github.com/thiguetta/ServidorHTTP&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/thiguetta/ServidorHTTP&#34;&gt;https://github.com/thiguetta/ServidorHTTP&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Criando seu próprio servidor HTTP do zero (ou quase) – Parte II</title>
      <link>http://tableless.com.br/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-ii/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-ii/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Se chegou até aqui é por que você terminou de ler a primeira parte do tutorial (Caso não, leia a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-i/&#34; title=&#34;Criando seu próprio servidor HTTP do zero (ou quase) – Parte I&#34;&gt;Parte I&lt;/a&gt; ), mas não desista, a parte legal vai chegar, mas antes de começar, falta mais um item de teoria &amp;#8211;  sim eu sei que é chato, mas juro que é importante &amp;#8211; os Sockets.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;sockets-e-portas&#34;&gt;Sockets e portas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Falamos muito de requisições e respostas no último post mas ainda não falamos de conexão e troca de informações. Bom, vamos lá, ligeiramente comentamos um pouco sobre os protocolos de rede, também disse que o protocolo web, o HTTP, está na camada mais alta do TCP/IP, a camada de aplicação, mas para este tutorial pouco importa o que acontece nas camadas inferiores  (se tiver curiosidade procure mais sobre), o que realmente importa é saber que esse tal de TCP/IP é responsável pela conexão entre dois pontos (dois computadores, ou no nosso caso, cliente e servidor).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tanto o servidor quanto o cliente são computadores com seus respectivos sistemas operacionais (Linux, Windows, etc) e neles estão em execução diversas aplicações inclusive o navegador e o próprio servidor HTTP, mas nesse monte de aplicações em execução, como vamos saber que estamos enviando e recebendo dados da aplicação certa? precisamos de um algo que identifique cada aplicação (ou pelo menos que identifique uma aplicação que use a rede). Esses pontos de identificação, por assim dizer, são chamados de Socket (ou em português, soquete, tomada, encaixe, enfim algo que tenha uma “abertura/encaixe&amp;#8221; para conexão), resumindo é um ponto que permite conectar alguma coisa, no nosso caso, um outro computador através da rede. Para receber uma conexão, o Socket precisa de uma abertura, essa abertura é o que chamamos de porta, sei que para alguns o conceito parece ser trivial, mas para outros, inclusive profissionais de TI, esses conceitos podem embaralhar a cabeça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resumindo, um Socket é o ponto final da conexão, onde uma porta é aberta para que a aplicação possa enviar ou receber dados, cada porta é identificada por um número que é única no computador, sendo que se tentar abrir uma porta que já estiver sendo usado por outra aplicação, o sistema operacional irá barrar e retornar um erro de acesso negado ou informa que a porta está em uso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe uma lista de portas conhecidas  que são utilizadas por algumas aplicações, as mais comuns são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;21 FTP &amp;#8211; Transferencia de arquivo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;22 SSH &amp;#8211;  Secure Shell&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;25 SMTP &amp;#8211; Envio de Emails&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;80 HTTP &amp;#8211; Web&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;443 HTTPS &amp;#8211; Web “Segura&amp;#8221;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Uma porta ela é única por computador mas não é única na internet, quando você quer efetuar a conexão com uma determinada aplicação rodando em um computador remoto, a identificação do socket é composto pelo endereço de IP ou o nome canônico (domínio &amp;#8211; endereço do site) da máquina destino e a porta que essa aplicação usando, no seguinte formato {Endereço}:{Porta}.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;exemplo.com:80 ou
 192.168.1.224:1000     
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A maioria das aplicações que requerem conexão com algum serviço se conectam diretamente as portas especificas que cada uma delas usa, sendo necessário informar apenas o IP (ao menos que seja uma porta que a aplicação não conheça, o serviço está funcionando numa porta atípica ai será necessário informar, veremos mais na parte III). O que isso significa? isso significa que quando você digita o site &lt;a href=&#34;http://www.google.com.br&#34;&gt;http://www.google.com.br&lt;/a&gt; no seu navegador, ele sabe que os servidores HTTP estão executando na porta 80, então não é preciso identificar-la, pois o navegador irá &amp;#8220;converter&amp;#8221; para o formato correto, transparentemente, a mesma coisa acontece quando você acessa um site seguro utilizando &lt;a href=&#34;https://www.seubanco.com.br&#34;&gt;https://www.seubanco.com.br&lt;/a&gt; o navegador sabe que a porta de conexão segura no servidor é a 443, e tentará se conectar nela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que acontece é seu navegador irá se conectar ao site, ele sabe que o servidor está respondendo na porta 80 no endereço tal, para isso é necessário que o navegador abre uma porta local aleatória, para que assim o servidor possa saber para quem responder:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.raywenderlich.com/wp-content/uploads/2011/06/sockets.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.raywenderlich.com/wp-content/uploads/2011/06/sockets.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;200&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pronto agora que entendemos o conceito (ou pelo menos espero que tenham entendido =D) vamos colocar as mãos na massa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou partir do principio que já sabem criar uma classe e compilar um programa em Java (caso não lembre-se que o Google é nosso amigo =D). Se preferir, usando o mesmo conceito pode converter a ideia para a linguagem de sua preferência (só não esqueça de compartilhar com a galera =D).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos lá, vou criar uma classe em Java chamada Cliente, será uma classe simples que vai se conectar a um servidor (neste caso vamos conectar no &lt;a href=&#34;http://google.com.br&#34;&gt;google.com.br&lt;/a&gt;) e ver se ele está conectado, se sim ele imprimirá na tela o IP do servidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;import java.io.IOException;
import java.net.Socket;

public class Cliente {
    public static void main(String[] args) throws IOException {
        //cria um socket com o google na porta 80
        Socket socket = new Socket(&#34;google.com.br&#34;, 80);
        //verifica se esta conectado
        if (socket.isConnected()) { 
            //imprime o endereço de IP do servidor
            System.out.println(&#34;Conectado a &#34; + socket.getInetAddress());
        }
    }
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ao instanciar um novo objeto da classe Socket com os parâmetros domínio e porta, internamente a máquina virtual Java já abre uma porta aleatória em seu computador e em seguida conecta ao servidor google.com.br na porta 80. Veja que até então não sabemos o endereço de IP do servidor mas ao efetuar a conexão o socket já se atualiza com essa informação. Vamos compilar nossa classe e verificar o resultado que  deve ser algo desse tipo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;$ javac Cliente.java
$ java Cliente
Conectado a google.com.br/173.194.118.151&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Mas isso não é o suficiente queremos trocar informações com o servidor conectado, para isso nosso socket fornece 2 recursos  um para leitura dos dados recebidos (InputStream) do servidor e outro para enviar os dados que queremos para o servidor (OutputStream), é claro que para enviarmos algum dado para o servidor temos que saber como se comunicar com o servidor, como a gente já sabe, o servidor do google é um servidor HTTP que nos fornece as páginas de serviço do Google, certo? então sabemos que o servidor entende o protocolo HTTP. vamos enviar uma requisição HTTP simples a esse servidor e ver o que ele responde.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;/* veja que a requisição termina com \r\n que equivale a &amp;lt;CR&amp;gt;&amp;lt;LF&amp;gt;
       para encerar a requisição tem uma linha em branco */
    String requisicao = &#34;&#34;
        + &#34;GET / HTTP/1.1\r\n&#34;
        + &#34;Host: www.google.com.br\r\n&#34;
        + &#34;\r\n&#34;;
    //OutputStream para enviar a requisição
    OutputStream envioServ = socket.getOutputStream();
    //temos que mandar a requisição no formato de vetor de bytes
    byte[] b = requisicao.getBytes();
    //escreve o vetor de bytes no &#34;recurso&#34; de envio 
    envioServ.write(b);
    //marca a finalização da escrita
    envioServ.flush();
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;É claro que apenas isso não basta pois somente estamos enviando a requisição certo?, então precisaremos ler o InputStream logo após enviar os dados para ver o que o servidor responde, vamos facilitar as coisas afinal isto não é C, para ler o que o servidor responde vamos utilizar um Scanner, que ja faz a conversão o Input de bytes para String, assim a gente não tem que tratar esses trecos.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;//cria um scanner a partir do InputStream que vem do servidor
    Scanner sc = new Scanner(socket.getInputStream());
    //enquanto houver algo para ler
    while (sc.hasNext()) {
        //imprime uma linha da resposta
        System.out.println(sc.nextLine());
    }
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora se executarmos o programa podemos ler o que o servidor nos devolve e exibir na tela, logo teremos um resultado parecido com isso&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;$ javac Cliente.java 
$ java Cliente
Conectado a google.com.br/173.194.118.151 
HTTP/1.1 200 OK
Date: Tue, 17 Jun 2014 23:29:57 GMT
Expires: -1
Cache-Control: private, max-age=0
Content-Type: text/html; charset=ISO-8859-1
Set-Cookie: PREF=ID=fee5bb44e3822528:FF=0:TM=1403047797:LM=1403047797:S=BpVMDbzBHKUgdlRS; expires=Thu, 16-Jun-2016 23:29:57 GMT; path=/; domain=.google.com.br
Set-Cookie: NID=67=CT9hDvtQnKCvGeox_lmn7IjB_gbZ6Z9m7YT2rM1LAw2hVDVbvas16qfTsH1Jc1TRhrynqE-j0fb3EPl_JvjttiV-kqVpJlYjmg7Qd_e8oHcnJM1L2xlHWtlKw2EcomUM; expires=Wed, 17-Dec-2014 23:29:57 GMT; path=/; domain=.google.com.br; HttpOnly
P3P: CP=&#34;This is not a P3P policy! See http://www.google.com/support/accounts/bin/answer.py?hl=en&amp;answer=151657 for more info.&#34;
Server: gws
X-XSS-Protection: 1; mode=block
X-Frame-Options: SAMEORIGIN
Alternate-Protocol: 80:quic
Transfer-Encoding: chunked

8000
&amp;lt;!doctype html&amp;gt;&amp;lt;html[...]um monte de HTML[...]

0
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Veja que o resultado é semelhante ao que vimos anteriormente sobre na nossa teoria de requisição e resposta, também há algumas outras propriedade que não vimos mas não importa para nós ao menos que queira se aprofundar no assunto. Veja também que seu programa também continua em execução, isso acontece porque o servidor do google ainda não encerrou a conexão, isso acontece porque no HTTP/1.1 a propriedade &amp;#8220;Connection: keep-alive&amp;#8221; é padrão mesmo que não enviamos na requisição, quem define esse tempo é o próprio servidor, por experiência própria eu sei que a conexão com o google se mantém ativa por aproximadamente 3 minutos, isso para dar tempo suficiente para que você faça todas as pesquisas sem ter que criar uma nova conexão para cada pesquisa que você faz, isso é importante no caso do google já que ele recebe milhares de requisições por segundo, sendo que varias delas são feitas pela mesma pessoa, então não convém criar uma nova conexão para cada nova requisição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você deve estar se perguntando, mas Thiago, isso não é o que o navegador faz?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Sim, o que fizemos hoje foi implementar a parte mais básica de um navegados web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas a proposta é fazer um servidor e não um navegador, certo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Certo, mas antes de avançarmos é importante entender bem qual é o trabalho do navegador antes de criar o servidor que irá responder as requisições dele, mas isso será assunto para a parte III.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Posso fazer em outra linguagem?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Claro, socket é implementado em todas as linguagens, basta consultar a documentação da sua linguagem preferida para entender como replicar o conceito acima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por hoje ficamos por aqui pessoal, espero que tenham aproveitado bem nossa parte prática, no próximo começaremos definitivamente a criar nosso servidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até Mais.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Criando seu próprio servidor HTTP do zero (ou quase) – Parte I</title>
      <link>http://tableless.com.br/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-i/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-i/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Sou apaixonado por tecnologias livres e como sou extremamente curioso, gosto de saber como as coisas funcionam. Como também sou cinestésico, não me contento em apenas em entender, tenho que criar, recriar, escrever, rescrever, inventar, reinventar, enfim sentir realmente como se faz. Nesse vai e vem de aprendizado, minha última curiosidade foi entender como os servidores HTTP funcionam e criar um do zero (ou pelo menos quase).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É claro que para fazer isso eu não fui tão lá embaixo a ponto de utilizar C, utilizei da linguagem de programação da qual me sinto mais confortável e que já oferece algumas facilidades que em C teria que sangrar pra fazer o mesmo porém não impossível, mas enfim, optei por desenvolver em Java, os passos vou contar pra vocês aqui, mas utilizando os mesmo conceitos nada impede que utilize qualquer outra linguagem de programação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;introdução&#34;&gt;Introdução&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos ao que interessa! A grosso modo, um servidor HTTP é uma aplicação (software) que fornece páginas web (geralmente escritas em HTML), ou seja, ao digitar o endereço da página (URL) e dar um ENTER no seu navegador, ele envia uma requisição no servidor destino, o servidor processa essa informação e retorna o documento HTML correspondente, por fim o navegador renderiza o documento e exibe aquela página bonita (nem sempre!).&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.tankonyvtar.hu/en/tartalom/tamop425/0027_ADW1/images/ADW100.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.tankonyvtar.hu/en/tartalom/tamop425/0027_ADW1/images/ADW100.png&#34; alt=&#34;Requisição HTTP&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;200&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Requisição HTTP
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para isso vamos entender como a comunicação entre seu navegador e o servidor funciona, o protocolo, depois vamos entender como é feita a conexão, tratar e enviar documentos e por fim vamos deixar nosso servidor pronto para receber múltiplas conexões.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-protocolo-http&#34;&gt;O Protocolo HTTP&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É claro que nem so de Web a Internet é feita, existem uma serie de recursos que estão sobre a Internet, a web é uma delas, mas para que esses serviços sejam tratados como devem é necessário ter um linguagem comum que permita que o servidor entenda o que o navegador quer, e que o navegador saiba se a resposta do pedido está correta ou não, para isso estabelecem-se os protocolos, que são padrões estipulados por um órgão competente afim de uniformizar o “trafego” de informações de diferentes serviços na internet. Quem define esses padrões é a IETF (Internet Engineering Task Force, ou melhor, Força Tarefa de Engenharia da Internet). Para saber mais quem são eles, acesse &lt;a href=&#34;http://www.ietf.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; (em Inglês)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O protocolo HTTP, ou Hyper Text Transfer Protocol, ou melhor ainda, protocolo de transferencia de hiper texto, direto e reto é o cara que define a troca de paginas HTML, pronto falei!. A versão mais atual (que é a que vamos adotar nesse tutorial por assim dizer) é a 1.1 que na minha opinião é a mais difundida também (pode ser que encontre por ai alguns utilizando a versão 1.0 ou até mesmo a 0.9), enfim , essa versão e seus padrões foram propostos no documento &lt;a href=&#34;http://www.ietf.org/rfc/rfc2068.txt&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;RFC 2068&lt;/a&gt; e atualizado e alterado por diversos outros RFCs, que não convém a gente falar aqui, mas se tiver curiosidade procura lá no site da IEFT acima que tem todos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So para nos situar o HTTP está na camada mais alta do protocolo de comunicação de rede conhecido como TCP/IP (não vamos entrar em detalhes pois não é o foco), chamada camada de aplicação (Nada mais justo já que o servidor e o navegados são aplicações).&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 430px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://static.thegeekstuff.com/wp-content/uploads/2011/10/tcp-ip.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://static.thegeekstuff.com/wp-content/uploads/2011/10/tcp-ip.png&#34; alt=&#34;Camadas de Rede (TCP/IP)&#34; width=&#34;420&#34; height=&#34;470&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Camadas de Rede (TCP/IP)
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;No nosso escopo, o servidor é um software que fica aguardando solicitações, falando em nível de aplicação, o processo é simples, o navegador (vamos chamar de cliente) envia uma requisição (request), o servidor processa e devolve uma resposta(response).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-requisição&#34;&gt;A Requisição&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A requisição é um “documento” em texto plano composto por um cabeçalho (que define  a comunicação, requerido) e os dados (opcional, depende da aplicação).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O cabeçalho é bem simples, a primeira linha contém a informação principal da requisição, ou seja, qual a sua solicitação (método), o que está sendo solicitado (arquivo/página/recurso a ser acessado) e padrão de comunicação que no nosso caso é o HTTP/1.1, a segunda linha é o endereço de host do servidor que irá responder a sua solicitação, veja o exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;GET /index.html HTTP/1.1
Host: &lt;a href=&#34;http://google.com&#34;&gt;google.com&lt;/a&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;As linhas seguintes são informações pertinentes a conexão e podem conter informações de quem está solicitando, o formato dessas informações é do tipo &lt;propriedade&gt; : &lt;valor&gt; o final de cada linha é encerrado por um &lt;CR&gt;&lt;LF&gt; (cuidado, pois muitos confundem este comando com o ENTER, embora para windows esse comando corresponde ao ENTER, não é verdade para Linux e afins), o final da requisição deve ser uma linha em branco (ou seja apenas um &lt;CR&gt;&lt;LF&gt;)veja o exemplo de uma requisição completa&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;GET /HTTP/1.1
Host: www.google.com.br
User-Agent: Mozilla/5.0 (Macintosh; Intel Mac OS X 10.9; rv:29.0) Gecko/20100101 Firefox/29.0
Accept: text/html,application/xhtml+xml,application/xml
Accept-Language: pt-BR,pt,en-US,en
Accept-Encoding: gzip, deflate
Connection: keep-alive&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Traduzindo, queremos pegar (GET) a raiz ou página inicial ( / ) que está em “www.google.com.br”. Esta requisição está sendo enviada de um navegador (User-Agent) Firefox, que aceita (Accept) os seguintes formatos, html e xml de preferencia que estejam no idioma (Accept-Language) Português do Brasil (pt-BR) ou qualquer outro idioma a seguir (veja que é possível passar uma lista de idiomas na ordem em que gostaria que aparecessem, veja que caso o servidor não tenha nenhuma dessas páginas ou não trate essa propriedade, ele irá devolver a página no idioma padrão do html que ele encontrar correspondente a sua solicitação), o formato de compactação aceito pelo navegador  (Accept-Enconding) e por fim a persistência da conexão, ou seja se você quer que o servidor mantenha a conexão ativa, o que eu quero dizer é que para cada recurso dentro de uma pagina HTML, seja uma imagem, um estilo css, ou um javascript, que precisa ser carregado, o navegador faz uma nova requisição, não seria legal criar uma nova conexão para cada requisição ainda mais se elas acontecem em um curto espaço de tempo, então o keep-alive mantém a conexão “viva&amp;#8221; tempo pra que esses recursos sejam carregados. É claro que o protocolo define muito mais propriedades, como pode observar no documento RFC mencionado acima, porém cada servidor deve implementar essas funcionalidades, no nosso caso vamos implementar apenas as funcionalidades na requisição de exemplo e algumas mais que mencionaremos mais adiante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-resposta&#34;&gt;A Resposta&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A resposta segue um formato bem parecido da requisição, a primeira linha contem o protocolo, o código e mensagem de retorno como segue:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;HTTP/1.1 200 OK&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Esse código é esperado quando a pagina solicitada foi encontrada e seu conteúdo está enviada logo abaixo do cabeçalho (veremos a diante). Existem diversos códigos de retorno de sucesso, e de erro também, quem aqui nunca recebeu um 404 Not Found ao tentar acessar uma página que não existe?, esses e outros detalhes iremos tratar na parte de implementação. Por fim as linhas seguintes da resposta contem algumas informações pertinentes ao navegador e por fim a pagina html solicitada, veja que o conteúdo é concatenado com a resposta:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;HTTP/1.1 200 OK
Date: Tue, 17 Jun 2014 01:20:13 GMT
Server: gws
Location: https://www.google.com.br/
Last-Modified: Tue, 17 Jun 2014 01:20:13 GMT
Content-Encoding: gzip
Content-Length: 234
Connection: closeContent-Type: text/html


&amp;lt;html&amp;gt;todo o html da página&amp;lt;/html&amp;gt; *&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;*este conteúdo pode estar compactado&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesta resposta o servidor retorna a data da resposta (Date), qual o nome/tipo/empresa que desenvolveu/sistema operacional do servidor que gerou a resposta, a localização atual (Location) importante caso seu site use caminho relativo em hiperlinks, imagens e outros (veremos com mais detalhes na implementação) ultima vez que o arquivo foi modificado (Last-Modified), importante caso o navegador permita cache de paginas, compactacao do conteúdo (Content-Enconding), para que o navegador saiba fazer a descompactacao se necessário, tamanho em bytes do  conteúdo,o estado da conexão, que neste caso o servidor informa que a conexão foi fechado, o tipo do conteúdo(Content-Type), que é um texto contendo html e por fim, é claro, o conteúdo da resposta, ou seja, aquilo que o navegador irá exibir pra gente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quer testar? Então abra o navegador de sua preferência, melhor que seja o firefox =D, em seguida abra o modo de desenvolvedor (geralmente é so apertar F12), e por fim clique na aba Rede, pronto agora é so digitar um site na barra de endereço, e acompanhar as requisições pelo console, se quiser mais detalhes clique em uma requisição e peça para exibir detalhes, se estiver usando o firefox, ele aparece esses detalhes logo na lateral da lista de requisições. analise as propriedades enviadas na requisição e veja qual foi a resposta. você irá percebem que existem mais propriedades do que comentamos aqui, mas para nós neste tutorial não será necessário, se quiser pode pesquisar mais sobre eles ou ler o documento RFC que ja falamos sobre ele.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_17&#34; style=&#34;width: 310px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://euamoaweb.com.br.md-54.webhostbox.net/arquivolivre.com.br/wp-content/uploads/2014/06/Screen-Shot-2014-06-17-at-12.00.06-AM.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-17 size-medium&#34; src=&#34;http://blog-tsg0.rhcloud.com/wp-content/uploads/2014/06/Screen-Shot-2014-06-17-at-12.00.06-AM-300x165.png&#34; alt=&#34;Requisicao&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;165&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Requisicao
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_18&#34; style=&#34;width: 310px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://euamoaweb.com.br.md-54.webhostbox.net/arquivolivre.com.br/wp-content/uploads/2014/06/Screen-Shot-2014-06-17-at-12.00.34-AM.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-18 size-medium&#34; src=&#34;http://blog-tsg0.rhcloud.com/wp-content/uploads/2014/06/Screen-Shot-2014-06-17-at-12.00.34-AM-300x166.png&#34; alt=&#34;Resposta&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;166&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Resposta
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Chegamos ao fim da primeira parte do nosso tutorial, sei que teoria é chato mas se faz necessário, mas prometo que na &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-ii/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Parte II&lt;/a&gt; colocaremos as mãos a obra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então até a próxima.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>