<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Eduardo Fernandes on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/author/eduardo-fernandes/index.xml</link>
    <description>Recent content in Eduardo Fernandes on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/author/eduardo-fernandes/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Não se esqueça: você é um comunicador</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/nao-se-esqueca-voce-e-um-comunicador/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/nao-se-esqueca-voce-e-um-comunicador/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se você já está há alguns anos na profissão de fazer websites, provavelmente percebeu que o cerne do seu trabalho é a comunicação, não necessariamente a tecnologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, espere aí? Por definição, tecnologia não é comunicação? Isso não é completamente óbvio?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos com calma. Refiro-me, especialmente, à comunicação interpessoal, em sua forma escrita ou presencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora questione: quantas vezes você já pensou em si mesmo como um comunicador? Ou melhor: como alguém cuja principal tarefa é ser compreensível?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Explico:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Direta e indiretamente, passamos muito tempo estabelecendo acordos com clientes, gerenciando relações com colegas de trabalho e estilos de chefias.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Também precisamos escrever, ler e entender corretamente certas documentações.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Exercemos a cidadania em ambientes coletivos on-line como Stack Overflow, GitHub etc. Temos que aprender a perguntar, procurar, responder, criticar, aceitar críticas. Tudo isso limitados e potencializados por certas interfaces e códigos de comportamento&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;1&#34; rel=&#34;footnote&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Nosso código, em si, também precisa ser limpo e bem comentado. Usamos técnicas como Object-oriented programming, entre outras, para nos tornarmos compreensíveis entre colegas de trabalho. E inteligíveis / flexíveis / responsáveis ao longo do tempo&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;2&#34; rel=&#34;footnote&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;O próprio código é comunicação. Com computadores e com pessoas, claro. É por isso que você vai encontrar parágrafos &lt;a href=&#34;http://www.marco.org/2014/07/11/developers-dystopian-future&#34;&gt;como esse&lt;/a&gt;, escrito por Marco Arment, o criador do Instapaper, sobre a nova linguagem da Apple, a &lt;a href=&#34;http://swift-lang.org/main/&#34;&gt;Swift&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Código mais simples é ótimo, mas menos código que não é, na verdade, mais simples, não necessariamente ajuda — é só mais difícil de ler, de aprender e mais difícil de enxergar erros. A maioria dos exemplos que vi do Swift não é muito mais simples que seus equivalentes de Objective-C — apenas mais concisa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Com a popularização da internet, temos que aprender a lidar com mais diversidade. De repente, questões como gêneros (especialmente como se comunicar adequadamente com mulheres), classes sociais, nacionalidades, identidades sexuais, tudo isso acaba se tornando mais visível e urgente no ambiente de trabalho (on e off-line).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Eu poderia ir muito mais além nesses itens. Mas poucos teriam saco de lê-los. O que eu quero deixar muito claro é a ideia de que &lt;strong&gt;a profissão de produzir sites é 100% comunicação&lt;/strong&gt;, em diversos níveis. Isso não é um detalhe. Não é uma responsabilidade para outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, em vez de nos preocuparmos apenas em aprender novas tecnologias, novos frameworks etc, ajudaria imensamente aprender a flexibilizar nossa comunicação. Ou melhor: &lt;strong&gt;estudar&lt;/strong&gt; comunicação. Pelo menos nos abrirmos para o fato de que somos &lt;strong&gt;comunicadores&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos de nós somos autodidatas, aprendemos na raça — ao custo de habilidades sociais — e perdemos uma noção mais ampla da nossa profissão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outros, por terem feito faculdade de comunicação, tendem a desprezar o assunto. Pensam na comunicação apenas como uma disciplina acadêmica ou uma espécie de gaveta, na qual, por exemplo, o design está incluído.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas comunicação é o objetivo do nosso trabalho. E o meio pelo qual ele se realiza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu preciso me lembrar disso de vez em quando, você não?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Porque você não deveria se focar demais no trabalho</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/porque-voce-nao-deveria-se-focar-demais-trabalho/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/porque-voce-nao-deveria-se-focar-demais-trabalho/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Recentemente, fiz um projeto para uma empresa &lt;em&gt;indie&lt;/em&gt; de produção de conteúdo. Seus coordenadores queriam que eu planejasse a estratégia de conteúdo de um website e depois o redesenhasse. No começo, fiquei literalmente &lt;em&gt;espantado&lt;/em&gt; com o quanto eles conheciam do meu trabalho. As referências de layout que me enviaram pareciam perfeitamente entrosadas com meus gostos pessoais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oh, oh. &lt;a href=&#34;http://goo.gl/GsU0Ay&#34;&gt;Gorilla Bas Mode&lt;/a&gt; (Macaco Velho).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recebi o briefing e pedi um adiantamento, como sempre. Pagaram. Fiz meu trabalho da melhor forma que pude. Mas um tanto desconfiado. Eles queriam uma mudança radical demais no site. Essas coisas raramente acontecem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há alguns anos, eu ficaria totalmente embevecido com a oportunidade de fazer um trabalho com &lt;em&gt;meu&lt;/em&gt; estilo. Entraria cegamente no projeto. E… booom, em algumas semanas, viria a frustração: os sujeitos &amp;#8220;não entenderiam &lt;em&gt;meu&lt;/em&gt; trabalho. &lt;em&gt;Meu&lt;/em&gt; jeito. &lt;em&gt;Minha&lt;/em&gt; reputação&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que preguiça, diria Macunaíma. Narcisismo demais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje em dia, com mais experiência, percebi que, talvez, os coordenadores estivessem perdidos, sem saber o que queriam. Estavam experimentando — o que não deixava de ser um bom sinal. Consequentemente, não estavam se comunicando com precisão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As referências que me enviaram pareciam ser gostos pessoais deles. Mas não exatamente sugestões de layout. Eles não chegaram a pensar como o site ficaria na prática, se seguisse aqueles padrões. Menos ainda consideraram quais seriam as consequências cotidianas daquele tipo de mudança, tanto para os usuários quanto para os editores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, antes de mais nada, o meu trabalho seria ajudá-los a pensar mais claramente sobre seus objetivos. Ainda que, pessoalmente, eu fosse totalmente favorável ao redesign. Mas não se tratava de um projeto pessoal. Não adianta tentar manipular clientes. Você acaba acorrentado a eles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, parti para duas estratégias. Fiz um layout bem de acordo com as referências recebidas. Mas não gastei tempo demais nele. Em paralelo, criei outra sugestão, que comportava praticamente &lt;em&gt;todos&lt;/em&gt; os hábitos do site antigo. Obviamente, escolheram o segundo. Aproveitei e sugeri outras coisas (mais na área de estratégia de conteúdo). Adoraram as ideias. Todos satisfeitos, implementamos o design. Fui pago.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Final feliz? Claro que não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma semana de uso diário do site e os coordenadores começaram a me enviar e-mails. &amp;#8220;Então, vamos colocar de novo aqueles botões sociais? Que tal uma nova coluna de tags na barra lateral?&amp;#8221; E assim por diante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No começo, queriam um visual limpo, mais minimalista. Pretendiam melhorar a performance do site, deixá-lo mais amigável ao ambiente mobile etc. Agora, voltaram a pensar no dia-a-dia dos editores, no jeito como &lt;em&gt;eles&lt;/em&gt; usam o site. Aos poucos, esqueceram-se das ideias que tinham aprovado (ou talvez não entendido) anteriormente. Também adiaram os planos &amp;#8220;para o futuro&amp;#8221;. Basicamente, tentaram voltar ao site anterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No começo da minha carreira, eu ficaria depressivo. Acharia que não fiz um bom trabalho. Ou que falhei na tarefa de entender a cabeça dos coordenadores e/ou as necessidades dos usuários do site. Talvez eu ficasse decepcionado porque teria que assinar um projeto abaixo dos &amp;#8220;meus padrões de qualidade&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje em dia, nem esquento. Apenas reconheço o poder do hábito: queremos mudar superficialmente para renovar o entusiasmo. Mas preferimos muito mais o conforto dos velhos costumes. Ainda assim, considero que eu poderia ter sido mais claro na minha comunicação inicial. Poderia ter feito mais reuniões pessoalmente. Teria poupado algum dinheiro para a empresa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De qualquer forma, essa era uma nova oportunidade de negócios. Afinal, é natural que façamos revisões em projetos — é para isso que existe a fase de testes. Mas cada um gasta seu dinheiro como quer. Se você quer mudar o site após a implementação, sem problemas, o preço é X e Y. C&amp;#8217;mon, baby, &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=kaIZWjItReI&#34;&gt;I gotsta get paid&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa talvez seja a vantagem do envelhecimento: você não leva mais tanto as coisas para o lado pessoal. Quer dizer, não encara cada projeto como se fosse uma declaração a respeito da sua viabilidade como ser humano. Não precisa mais tanto de um portfólio, e sim de uma vida saudável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso é um alívio incrível. Porque, de modo geral, o trabalho não é crítica e nem elogio à sua personalidade. É um conjunto muito, mas muito mais complexo de fatores interdependentes. Você é apenas um deles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sei que isso parece absolutamente óbvio. Mas leva algum tempo para realmente &lt;em&gt;assimilarmos&lt;/em&gt; essa ideia. É que, quando estamos focados demais na carreira, é difícil ter distanciamento para pensar nessas coisas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas a vida está aí, como sempre. Se você correr demais, ela vai segurá-lo(a). Se você for muito lento(a), vai empurrá-lo(a). Podemos confiar na aspereza da compaixão do envelhecimento. É provável que esse processo lhe traga filhos, relacionamentos amorosos, prazeres e frustrações. Você estará tão ocupado(a) que, quando se der conta, talvez esteja trabalhando melhor.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google I/O: Google da cabeça aos pés</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/google-da-cabeca-aos-pes/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/google-da-cabeca-aos-pes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;É impressão minha ou ontem começou de vez a Era dos Wearables? É que, na abertura da sua &lt;a href=&#34;https://www.google.com/events/io&#34;&gt;conferência voltada para developers&lt;/a&gt;, o Google mostrou que quer &lt;em&gt;mesmo&lt;/em&gt; consolidar um mercado de produtos tecnológicos vestíveis. Anunciou relógios de pulso, &lt;a href=&#34;http://www.engadget.com/2014/06/26/android-wear-watches-compared/&#34;&gt;em parceria com Samsung, Motorola e LG&lt;/a&gt;, além de toda uma série de APIs para levar o Android para todos os cantos da vida contemporânea, dos carros até as salas de estar. Só faltou uma integração com o &lt;a href=&#34;http://www.inquisitr.com/1314659/orgasmatron-automatic-sperm-extractors-installed-into-chinese-hospitals-video/&#34;&gt;Orgasmatron&lt;/a&gt; Chinês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minha primeira reação ao evento foi fazer piada, claro. No Facebook, ironizei o Google Cebolão. Pedi que me avisassem quando a empresa lançasse um &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Codpiece&#34;&gt;smart-codepiece&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E… espere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não sabe o que é isso? Não sinta-se culpado. Olhe a imagem a seguir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/06/codepiece.jpg&#34; alt=&#34;Codepiece, um dos gadgets mais populares dos séculos 15 e 16. &#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;751&#34; class=&#34;size-full wp-image-43176&#34; srcset=&#34;uploads/2014/06/codepiece.jpg 640w, uploads/2014/06/codepiece-118x139.jpg 118w, uploads/2014/06/codepiece-400x469.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 640px) 100vw, 640px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Codepiece era uma tecnologia, um &amp;#8220;wearable&amp;#8221; usado por nobres na Europa dos séculos 15 e 16. Servia para acentuar o tamanho da genitália masculina. Para quê? Hmmm, mostrar a potência da conexão, talvez. Você encontrará diferentes explicações em livros de história.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o que eu quero enfatizar é o seguinte: para o &lt;em&gt;zeitgeist&lt;/em&gt; de certa época na Europa, o codepiece era algo não só respeitoso como desejável. Hoje parece absurdo ou coisa para nichos, como cosplays, sadomasoquistas ou &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Oderus_Urungus&#34;&gt;vocalistas falecidos de bandas de metal excêntricas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pense no movimento steampunk. No primeiro &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Tron&#34;&gt;Tron&lt;/a&gt;. No &lt;a href=&#34;http://goo.gl/LBQAuy&#34;&gt;Dark Star&lt;/a&gt;. No &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Altered_States&#34;&gt;Altered States&lt;/a&gt;. Na série &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=4sb7bOljBAQ&#34;&gt;Connections&lt;/a&gt;, de James Burke. São diferentes épocas, cada uma com sua concepção do papel da tecnologia. Cada uma produzindo seus próprios conceitos de desejo / necessidade imediata / saúde&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;1&#34; rel=&#34;footnote&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No filme &lt;a href=&#34;http://goo.gl/56VcEY&#34;&gt;Histeria&lt;/a&gt;, por exemplo, assistimos ao nascimento dos vibradores. É uma lenta transição de uma cultura trocando de discursos e de tecnologias. O prazer sexual começa a ser associado à ideia de saúde mental. E surge um &lt;em&gt;gadget&lt;/em&gt; para atender à essa nova &amp;#8220;necessidade&amp;#8221; cultural. Aos poucos, a sexualidade perde parte do seu ar &amp;#8220;sagrado&amp;#8221; e ganha outra moral. E, em especial, vira um assunto técnico, se transforma numa &lt;em&gt;conveniência&lt;/em&gt;. Assim, ganha um novo valor de mercado: compre aqui seu aparelho de felicidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os relógios do Google são uma nova fase desse mesmo processo. Aos poucos, vamos abrindo mão de valores como privacidade para buscar mais e mais conveniência. Afinal, todos sabemos que os smartphones — e agora os wearables — são máquinas de coleta de dados, &lt;em&gt;tracking machines&lt;/em&gt;: sabem onde estamos, o que fazemos, com quem conversamos, para onde vamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse era o horror para alguns pensadores do começo do século 20 (como George Orwell, &lt;a href=&#34;http://toe.prx.org/2014/04/1984-the-year-not-the-book/&#34;&gt;se você não ouviu isso&lt;/a&gt;). Mas, hoje, muitos de nós desejam esse controle. Querem mais. Tanto que, em alguns anos, a Era da Privacidade poderá parecer tão obsoleta quanto a Era Vitoriana. Teremos que fazer filmes para nos lembrar do nascimento do iPhone. O quão estranho parecerá um mundo no qual as empresas não nos vigiavam?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por mais desajeitados que pareçam o Google Cebolão e os demais produtos lançados ontem (e também o Glass), não há como negar que eles simbolizam uma mudança radical nas expectativas, no imaginário da nossa sociedade. Estamos perdendo (ainda mais) o medo de ser controlados por corporações. Desde que, em troca, tenhamos microconveniência, nanoconveniência, oniconveniência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O sonho de autonomia política / social, em voga no começo do século 20, vai perdendo de vez seu charme. Autonomia ganha outro significado: não precisar decidir, deixar de perder tempo, evitar riscos, minimizar o improviso, registrar digitalmente cada momento da vida. Se isso vai ser bom ou ruim, só &lt;a href=&#34;https://twitter.com/OCriador&#34;&gt;Deus&lt;/a&gt; sabe.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quanto custa o seu ego?</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/quanto-custa-o-seu-ego/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/quanto-custa-o-seu-ego/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Há cerca de 8 anos, fui chefe de um sujeito bem peculiar. Costumávamos chamá-lo de &amp;#8220;Solto&amp;#8221;. Tinha uns 28 anos e era webdeveloper.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Era usuário de Linux, mas não de qualquer um — tinha que ser o Slackware. Usava um par de headphones enormes, que o ajudavam na sua prática diária de air drumming. Durante o horário de trabalho. Seu estilo estava mais para Keith Moon ou Mitch Mitchell: quando começava a tocar, o prédio todo percebia. Gesticulava e golpeava os pés nos chão com força, fazendo o andar todo tremer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cantava em voz alta, enquanto hackeava códigos em PHP. Emocionava-se (quase aos prantos) ouvindo Pink Floyd no último volume. E quando chegava a algum beco sem saída lógico, jogava os fones na mesa, levantava-se bruscamente e saia para fumar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfim: era, digamos… polêmico. Mas quase todos os colegas de trabalho aprenderam a apreciá-lo. Eu também. Em especial, porque era quase religioso em suas convicções morais, em seu senso de justiça e companheirismo. Faria qualquer coisa pelos amigos, certamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas eu vivia em conflito existencial a respeito do Solto. Achava que ele enrolava para entregar seu trabalho. Várias vezes pensei em demiti-lo. Nunca tive coragem. Por um lado, porque, afinal, eu o admirava como pessoa. Por outro, não conhecia bem a complexidade do código que ele criava.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, percebo que o cenário era bem outro: o Solto era meu espelho. Eu também era igualmente justiceiro, moralista e um tanto orgulhoso. Assim, não conseguia me comunicar bem com a minha equipe. Achava que era humilhação demais ter que cobrar engajamento. As pessoas nasciam ou não com o gene do comprometimento e da responsabilidade. Na minha cabeça conspiratória da época, todos estavam olhando para o próprio umbigo. Só eu pensava na equipe. Estávamos numa espécie de guerra fria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aposto que o Solto projetava algo parecido em mim. Afinal, chegou a me acusar de não me preocupar com os projetos nos quais trabalhávamos juntos. Pudera: eu cobrava nada dele. Quer dizer, nem dele, nem de ninguém. Só perguntava do projeto perto do prazo de entrega. Durante o processo, evitava me meter&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;1&#34; rel=&#34;footnote&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vindo de anos de trabalho em editoras indies, com chefes extremamente controladores e folclóricos, eu achava que deveria promover algum tipo de liberdade. &lt;em&gt;Laissez-faire&lt;/em&gt; trabalhístico: seja o que você é, faça o que quiser — confio em você. Mas, na verdade, isso não era confiança. Era o contrário. Eu evitava &amp;#8220;sujar as mãos&amp;#8221;. Fugia dos conflitos até o último segundo, por não acreditar que a equipe tinha suficiente liga para passar por certos estresses cotidianos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, enfim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por que estou contando essa história? Porque acabei de ler mais uma sequência gigante de textos sobre novas ferramentas de produtividade para Front-End e developers. E, estranhamente, me senti de volta aos anos 2000, na época da febre da &amp;#8220;produtividade pessoal&amp;#8221;, do GTD, do (hoje cansado) lifehacking.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No limite, coisas como Grunt, Gulp, frameworks, Scrum, técnicas de padronização etc. — até mesmo o Git — podem servir como excelentes ferramentas de procrastinação, de autoengano coletivo. São excelentes tecnologias. Mas também podemos usá-las para evitar enfrentar o principal problema que envolve trabalhar em equipe: lidar com os &lt;em&gt;egossistemas&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Explico. Diariamente, cada um de nós cria um sistema de projeções e narrativas mentais nos quais tende a se enquadrar, juntamente com os colegas de trabalho. Usamos qualquer coisa à mão para consolidar essas histórias e lhes conferir continuidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo: provavelmente, na sua equipe, deve haver alguém que crie sua identidade em torno de buscar novas técnicas de programação. Ele deve gostar de acreditar que é um expert nos sistemas mais complexos criados na madrugada passada. Deve ir a todas as conferências, ler todas as newsletters. Todo o resto da humanidade precisa ser urgentemente atualizada. Alguém está errado na internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também há quem manifeste o problema oposto, desconfiando de todas as novidades. Fazendo bullying de tudo o que não é tradicional, testado e que funcione no IE7.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pense nesses dois tipos de egossistemas trabalhando numa mesma equipe. Ou, em conflito, numa mesma cabeça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aí está um item que nunca consideramos nas nossas planilhas de custos: quanto tempo gastamos gerenciando egossistemas. Em especial, o nosso próprio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagine o que aconteceria se houvesse um modo de taxar o estresse de trabalhar com certas personalidades: &amp;#8220;um projeto com um megalomaníaco custa 30% a mais&amp;#8221;, &amp;#8220;com um colega inseguro e, por isso, demasiadamente industrioso, 50% de desconto&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você duvida que isso será possível um dia? Vai ser meio caro viver nesse mundo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O que você faz quando falta a internet?</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/o-que-voce-faz-quando-falta-internet/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/o-que-voce-faz-quando-falta-internet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nos últimos anos, você já deve ter encontrado alguém preocupado em saber de onde vem a comida que come. É o movimento &lt;a href=&#34;http://www.usda.gov/wps/portal/usda/knowyourfarmer?navid=KNOWYOURFARMER&#34;&gt;Know Your Food&lt;/a&gt;, ou algo assim. Parece coisa de hippies e fãs de new-age, mas não é&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;1&#34; rel=&#34;footnote&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. E eu adoraria ver surgir algo assim para a internet: &lt;a href=&#34;https://www.google.com/goodtoknow/web/101/&#34;&gt;Know Your Web&lt;/a&gt;. Saiba de onde vem a informação que você consome.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um bom ponto de partida seria o livro &lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/Tubes-A-Journey-Center-Internet/dp/0061994952&#34;&gt;Tubes&lt;/a&gt;, de Andrew Blum. Trata-se de uma investigação a respeito de como funcionam as entranhas da web: pátios cheios de servidores, cabos submarinos, sistemas de refrigeração, backbones etc. Uma estrutura tão industrial, tão &lt;em&gt;old school&lt;/em&gt;, que faria os velhos socialistas Marx e Engels sentirem-se em casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também ajudaria ouvir a série &lt;a href=&#34;http://toe.prx.org/2013/04/toe-01-the-clouds-part-one/&#34;&gt;The Clouds&lt;/a&gt;, do podcast &lt;a href=&#34;http://toe.prx.org/&#34;&gt;Theory of Everything&lt;/a&gt;. Nela, o apresentador Benjamen Walker tenta desmistificar o conceito — esse sim, bastante new-age, quase religioso — de computação em nuvem. A vaga ideia de &amp;#8220;nuvem&amp;#8221; desvia nossa atenção da &lt;em&gt;materialidade&lt;/em&gt; dos interesses em jogo na internet: dinheiro, poder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Walker questiona quem são as empresas que, de repente, &amp;#8220;se ofereceram&amp;#8221; para guardar nossos documentos e gerenciar &lt;em&gt;gratuitamente&lt;/em&gt; parte das nossas vidas on-line. Como funcionam? De onde saem os materiais usados na construção dos mega-servidores de internet? Quanto custa a conveniência? Para responder a essas perguntas, acaba arrumando confusão com a Amazon e até com a máfia chinesa. E não via internet. Walker foi visitar minas de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Neodymium&#34;&gt;neodímio&lt;/a&gt; na China, de onde sai cerca de 90% dos minérios usados em componentes de computadores e ímãs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esses são excelentes documentários, que abrem nossas cabeças para a responsabilidade no uso da informação (já que ela tem custos, prazos de validade e cria resíduos). Mas ainda sinto falta de um filme radicalmente voltado para developers, que mostre o(s) ambiente(s) físico(s) e o universo psicológicos nos quais os softwares são construídos. As noites mal-dormidas, a comida processada etc. Que mostre o estado mental e físico produzido por certos &lt;a href=&#34;http://git-scm.com/docs/gittutorial&#34;&gt;commits&lt;/a&gt;, se é que você me entende.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez a série &lt;a href=&#34;http://goo.gl/eY0oCw&#34;&gt;Silicon Valley&lt;/a&gt; dê para o gasto. Mas penso mais numa espécie de atualização do &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=u404SLJj7ig&#34;&gt;Code Rush&lt;/a&gt;, que contou os primórdios da Mozilla, na época em que a fundação tinha &lt;a href=&#34;http://craphound.com/?p=5198&#34;&gt;mais credibilidade&lt;/a&gt;. Ou algo como &lt;a href=&#34;http://buy.indiegamethemovie.com/&#34;&gt;Indie Game&lt;/a&gt;. Teria que mostrar — com algum realismo — a &lt;em&gt;materialidade&lt;/em&gt; do código: o que significa, fisicamente, criar um aplicativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, afinal, por que tudo isso? Para entender a dimensão humana, social e ambiental da tecnologia. Ao longo dos anos, parece que estamos nos acostumando a descontextualizar e praticamente deificar certos aparelhos e certas situações cognitivas (por exemplo, as redes sociais). Quase paramos de nos perguntar: &amp;#8220;para quê?&amp;#8221;, &amp;#8220;por quê?&amp;#8221;, &amp;#8220;isso é realmente necessário?&amp;#8221; Essas perguntas soam até reacionárias, ranzinzas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse, digamos, &amp;#8220;entusiasmo&amp;#8221; acaba servindo apenas para sustentar o consumismo acéfalo, a busca interminável por features, upgrades ou conteúdos que se tornam aceitáveis apenas porque alteramos a percepção do valor do nosso tempo, disponibilidade e atenção. O entretenimento virou um culto tão inquestionável que não entendemos os custos (sociais, ambientais e psicológicos) implicados no uso da tecnologia. O quão doente é uma sociedade que precisa ter entretenimento onipresente?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém, quando nos relacionamos via internet, ainda temos de lidar com coisas antiquadas como Estados, política e questões ambientais. Não conseguiremos ignorar esses fatores por muito tempo. Não será possível se isolar num mundo geek consumista por muito tempo. No mínimo porque, com as mudanças climáticas em voga no planeta, está ficando cada vez mais difícil garantir serviços de comunicação plenamente estáveis e confiáveis. Provavelmente, seremos forçados, em algum momento, a pisar no freio: toda época de excessos tende a trazer uma de austeridade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora mesmo, escrevo em meio a uma queda de energia. A Copa já começou. O sol está perfeito lá fora. Mas os ventos são &lt;em&gt;assustadores&lt;/em&gt;. Computadores e TVs digitais servem para nada. O entretenimento vira abstinência. O que me lembra da previsão do escritor Bruce Sterling, na SXSW 2014: em breve, seremos um bando de &lt;a href=&#34;http://caosordenado.com/bruce-sterling-como-aterrorizar-geeks-na-sxsw/&#34;&gt;velhotes, entulhados em grandes cidades, com medo do céu&lt;/a&gt;. Não importa o quão avançados são os aparelhos nos meus bolsos. Em algum momento, serão praticamente inúteis. O que faremos nessa hora?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Código não é poesia. É política</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/codigo-nao-e-poesia-e-politica/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/codigo-nao-e-poesia-e-politica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Maio foi um mês intenso para o New York Times. Além de cortes importantes no staff, &amp;#8220;vazou&amp;#8221; na web &lt;a href=&#34;http://www.niemanlab.org/2014/05/the-leaked-new-york-times-innovation-report-is-one-of-the-key-documents-of-this-media-age/&#34;&gt;um interessante documento&lt;/a&gt; da equipe de inovação do jornal. Por meio &lt;a href=&#34;http://www.capitalnewyork.com/article/media/2014/05/8545059/emnew-york-timesem-completes-innovation-report-led-sulzberger-scion&#34;&gt;dele&lt;/a&gt;, ficamos sabendo que a audiência da home do site está em decadência. Apenas um terço dos visitantes chega ao NYT por ali. O resto vem de redes sociais e de busca orgânica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faz sentido. Quantos artigos você leu recentemente a partir de algum tipo de home? Mesmo considerando as páginas iniciais de blogs. Eu, por exemplo, consumo quase toda minha informação a partir de feeds (RSS), Twitter e newsletters. Tudo vem filtrado, destilado, legítimo escocês. Aliás, isso também vale pras nossas vidas off-line. Há quanto tempo você não se perde num sebo? Ou vai a uma loja de discos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As landing pages são um símbolo da nossa época. Adoramos falar sobre inovação. Mas, no fundo, procuramos e usamos conteúdo otimizado, com keywords previamente pesquisadas e testadas. Inovação sem muito risco. Ou melhor: inovação pra evitar o risco. E tentar livrar a vida de qualquer sombra de inconveniência. Mesmo que seja minúscula.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há alguns anos, ter uma TV em casa e se levantar pra mudar o canal era um luxo. Depois, virou irritação, a ponto de criarmos o controle remoto. Agora, deixamos os scripts gerenciarem a programação e ficamos putos com a lentidão da internet ou com a falta de precisão dos resultados. Ontem, era inconcebível ter WIFI. Hoje é um saco — precisamos de algo mais rápido, mais estável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é um velho costume do &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Edgar_Morin&#34;&gt;homo sapiens-demens&lt;/a&gt;: inventar ferramentas pra tentar controlar a vida cada vez mais minuciosamente. Acreditar cegamente nesse conceito de controle. Em causas e efeitos lineares. Porém, ao longo da história, já ficou suficientemente comprovado que todo sistema de controle traz, em si, um novo mecanismo de caos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isto é: a própria busca da conveniência cria novos padrões de irritação. E, em especial, &lt;em&gt;pode&lt;/em&gt; aumentar a nossa inflexibilidade mental. O que transforma &lt;em&gt;tudo&lt;/em&gt; em aborrecimento. É como se tentássemos cobrir o mundo de couro, em vez de usar sapatos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É por isso que os sistemas de busca, explícitos ou implícitos estão aparecendo em todos os lugares. Até mesmo por trás de aplicativos como o &lt;a href=&#34;http://www.gotinder.com/&#34;&gt;Tinder&lt;/a&gt;. Tentar filtrar a informação. E a seguir filtrar os filtros. E depois os filtros dos filtros dos filtros. É um processo que nunca termina. Porque o caos é o subproduto do controle. Eles são inseparáveis. E apenas podem produzir momentos temporários de equilíbrio aparente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As home pages foram um desses pontos de equilíbrio temporário. E estão longe do óbito. Pode cancelar o padre, porque elas se multiplicam cada vez mais. Só que numa outra forma, mais parecida com o que conhecemos como landing pages — que são uma espécie mais específica, mais temática, de curadoria de conteúdo. Você cai numa página e vê áreas de conteúdo relacionado. Links, links, links. Até mesmo um tweet hoje se parece um pouco com uma landing page: fotos e links pra marcas etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então você otimiza sua landing page o máximo possível. E o Google muda as regras, &lt;a href=&#34;https://medium.com/technology-musings/on-the-future-of-metafilter-941d15ec96f0?source=tw-1445046f3fe9-1400690732181&#34;&gt;como fez com o MetaFilter&lt;/a&gt;. Afinal, a empresa tenta ser a home page de toda a informação do planeta. Assim como o Facebook. E a Apple, entre outros. Variam os métodos e o alcance. Essa não é uma questão meramente tecnológica, ou de estratégia de conteúdo. A home page do NYT está inserida numa disputa maior de poderes econômicos / cognitivos / sociais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E sabe qual é o nome disso? POLÍTICA. Essas são as novas instituições de poder. Mark Zuckerberg, Larry Page etc. são figuras políticas. Seus funcionários criam leis, sistemas de controle de ação e interação humanos, que chamamos de UI e SEO. E, obviamente, esses scripts também influenciam a economia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando não há home page, tudo vira home page. Ou melhor: sistema de busca. Google. Por isso, código não é (só) poesia. É política.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Este post vai explodir seus ouvidos. Veja 3 motivos</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/este-post-vai-explodir-seus-ouvidos-veja-3-motivos/</link>
      <pubDate>Mon, 26 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/este-post-vai-explodir-seus-ouvidos-veja-3-motivos/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Você já deve ter percebido. Tentei usar a gramática e as técnicas virais no título do texto. Isso. É um linkbait. E, na real, nem sei se &lt;a href=&#34;http://www.buzzfeed.com/juliafurlan/10-everyday-sounds-youll-never-hear-the-same-way-again&#34;&gt;o post do Buzzfeed&lt;/a&gt; fez sucesso. Eu só queria convidá-lo a pensar um pouco sobre a tal &amp;#8220;viralidade&amp;#8221;. Vai dar algum trabalho. Você aceita o desafio? Se alguma coisa acabar por explodir na sua cabeça, Vincent Vega está a postos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-fórmula-dos-virais&#34;&gt;A fórmula dos virais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O BuzzFeed entrou no campo do áudio tentando repetir a fórmula que vem dando certo nos vídeos e nos textos:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Excelente SEO, linkbaiting, extensiva pesquisa de keywords.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Apelo ao emocionalismo (tragédia ou humor).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conteúdo curto e direto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;E, claro, listas.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Era de se esperar títulos como &amp;#8220;5 Sons Que Vão Causar Ereções No Seu Tio Eunuco&amp;#8221;. Porém, o conteúdo do post citado acima era uma coleção de sons extraídos do cotidiano (sirenes etc.), embedados via Soundcloud. &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=sC75aU47GRk&#34;&gt;Sad trombone&lt;/a&gt;. Em todo o caso, o post abre um precedente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-sistema-imunológico-do-áudio&#34;&gt;O sistema imunológico do áudio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os fãs tradicionais de programas de áudio parecem querer coisas que pouco têm a ver com o estilo viral:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Periodicidade regular.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Familiaridade com os apresentadores e personagens principais dos programas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Narrativas engajadoras.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Humor mais para piada interna, o que aumenta o sentimento de pertencer a um &amp;#8220;clube&amp;#8221; seleto.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;É por isso que alguns dos podcasts mais populares da atualidade são WTF (do comediante Marc Maron), Radiolab, Freakonomics Radio, 99% Invisible e This American Life. São programas mais longos (com, em média, 1 hora de duração) e conteúdo mais reflexivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns são até perigosamente confessionais. Por exemplo, o &lt;a href=&#34;http://mentalpod.com/&#34;&gt;Mental Illness Happy Hour&lt;/a&gt; — polêmico desde o título — que congrega incríveis depoimentos de pessoas com depressão, transtornos obsessivos-compulsivos, vítimas de violência sexual etc. Além de ter um apresentador, digamos, &lt;em&gt;figura&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Brasil, a produção de podcasts é bem menos variada, geralmente voltada para fãs de HQ da Marvel / DC e filmes comerciais norte-americanos. Mas alguns outros nichos ainda são atendidos, como o dos front-end designers, via &lt;a href=&#34;http://zofe.com.br/&#34;&gt;ZOFE&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De qualquer forma, consumimos programas de áudio de uma forma mais lenta. E enquanto fazemos outras coisas: limpar a casa, dirigir para o trabalho etc. Não é um conteúdo tão imediatista, passível de viralizar, como os vídeos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fora que podcasts são difíceis de indexar para o Google. É preciso encontrar e assinar seus feeds. Aguentar headlines cheio de códigos esotéricos como &amp;#8220;#425 &amp;#8211; Beijinho no Ombro&amp;#8221;. Instalar podcatchers bugados e antipáticos. Além de, cedo ou tarde, ter que esbarrar no muro de lamentações do iTunes. Pior: o áudio ainda não consegiu encontrar seu YouTube. Nem mesmo o Soundcloud e o Mixcloud emplacaram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, citei o áudio porque, ao longo dos anos, ele virou o patinho feio da web. Coisa para fãs e geeks mesmo. Até há pouco, parecia ser um dos últimos pontos de resistência à lógica da viralização. Mas, com o BuzzFeed na área, as coisas podem mudar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;por-que-o-conteúdo-8220-viraliza-8221&#34;&gt;Por que o conteúdo &amp;#8220;viraliza&amp;#8221;?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todas as outras tecnologias de produção de conteúdo passaram por um processo relativamente parecido ao que está começando a acontecer com o áudio on-line.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pense nos livros: inicialmente, surgiram como uma forma de popularizar um tipo particular de ideias (por exemplo, uma religião). Depois, seu propósito foi se diluindo (poderiam ser usados para divulgar outros conceitos, cada vez mais diversificados). Logo, os livros viraram objetos comerciais. E ganharam um rítmo industrial. Assim, a ênfase saiu do conteúdo e foi para a distribuição: é preciso produzir, claro, mas para atender a um mercado e manter a própria indústria editorial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aconteceu o mesmo com a imprensa. Ela nasceu para divulgar ideias proto-capitalistas (ou burguesas, como preferir). Depois virou uma indústria. E aí nasceu a &lt;em&gt;periodicidade&lt;/em&gt; — não importa se tenho algo a dizer, preciso arranjar algo para publicar em certos dias da semana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o advento da publicidade, as coisas foram acelerando, porque seria preciso vender anúncios, comprovar audiência etc. Os números e os meta dados começaram a influenciar na própria produção de conteúdo, que ficou mais complexa, dependente de inúmeros outros fatores, além das ideias em si.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mesmo aconteceu com a internet. Os virais são apenas uma das formas recentes de lidar com esse fenômeno. Usamos &lt;a href=&#34;http://www.theguardian.com/media/media-blog/2014/mar/16/metrics-shape-news-website-content-hits&#34;&gt;fórmulas e métricas&lt;/a&gt; para descobrir o que publicar e como conseguir atenção — agora, em &amp;#8220;tempo real&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou melhor: a própria periodicidade sofreu uma mutação. Uma aceleração. Aos poucos virou gerenciamento de atenção. O problema agora é determinar quantas vezes (por dia, por minuto) é possível captar a atenção das pessoas. O que é preciso produzir agora? Em que quantidade? Em qual formato? Como é possível &amp;#8220;controlar&amp;#8221; uma mente humana por alguns segundos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O processo acelerou tanto que começamos a recrutar máquinas para nos ajudar a decidir como produzir conteúdo. Afinal, elas são, de alguma forma, mais eficiêntes em comparar dados e apontar tendências. E estão cada vez mais rápidas e espertas na própria hora de escrever, fotografar etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, estou curioso para ver o que a lógica viral vai fazer com o áudio. Será que vai surgir um Instagram para sons? Será que as pessoas vão registrar e divulgar vozes, assim como já fazem com fotografias? Nos shopping-centers, veremos centenas de pessoas falando sozinhas aos celulares&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;1&#34; rel=&#34;footnote&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, tentando encontrar o melhor timbre para seu áudio-selfie? Vamos ver.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Porque você deve sua vida a Dave Winer</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/porque-voce-deve-sua-vida-dave-winer/</link>
      <pubDate>Wed, 21 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/porque-voce-deve-sua-vida-dave-winer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Talvez você não saiba, mas sua vida é muito influenciada por &lt;a href=&#34;http://davewiner.com/&#34;&gt;Dave Winer&lt;/a&gt;. Você deve usar as invenções desse developer norte-americano com mais frequência do que bebe água ou do que vai ao banheiro (se bem que, vai saber).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Winer criou o primeiro web CMS. O RSS. Os podcasts. Foi um dos desenvolvedores do XML-RPC protocol. Ou seja: esteve e, aos 59 anos, ainda está no centro da &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Web_syndication&#34;&gt;web syndication&lt;/a&gt;, provavelmente um dos fenômenos tecnológicos mais importantes do século 20.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espere aí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fenômenos tecnológicos nada. Fenômenos culturais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Facebook, Twitter, Netflix, WordPress, entre tantos outros produtos, influenciadores culturais, processadores de ideias e de dinheiro, têm, em seus corações, alguma forma de web syndication. Se não o próprio RSS, algo parecido ou influenciado por esse conceito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não que Winer tenha &lt;em&gt;exatamente&lt;/em&gt; criado a web syndication. Mas facilitou horrores a popularização e o desenvolvimento dessa tecnologia. De forma que, toda vez que você está no Facebook ou recebe uma notificação no celular, estabelece algum tipo de link cármico com o autor do (note)blog &lt;a href=&#34;http://scripting.com/&#34;&gt;Scripting News&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A invenção da web syndication foi um momento crucial para a história recente da humanidade. Parece exagero? Não é. Pense em como você organiza sua vida cotidiana. Fala com os parentes via Whatsapp, usa a busca do Google para decidir onde comer, depende de sistemas de mapas, compra coisas via internet etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por trás de todos esses sistemas, há CMSs, feeds, arquivos de textos sendo publicados, processados, classificados por algorítimos e depois servidos de acordo com diferentes contextos, sejam eles tecnológicos (que tipo de aparelho você usa para acessar a informação) ou sociais e geográficos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais que isso: produzimos tanta informação, que cada vez mais dependemos de informação &lt;em&gt;sobre&lt;/em&gt; a informação. Ou seja: os meta dados (meta data). São mais textos que tentam nos ajudar a entender como &lt;em&gt;usar&lt;/em&gt; textos. Que, por sua vez, são processados por scripts (também textos) que produzem outros textos. Ufa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essas informações, em si, &lt;a href=&#34;http://caosordenado.com/o-estado-paralelo-digital-global/&#34;&gt;cada vez mais se tornam uma força política&lt;/a&gt; e econômica. Além de uma &lt;a href=&#34;http://caosordenado.com/matutando-sobre-as-redes-sociais/&#34;&gt;nova identidade cultural&lt;/a&gt;. A web syndication nos ensinou a pensar como computadores. E hoje esperamos que eles pensem por nós, de maneira quase humana. Não só fazendo cálculos, mas conectando significados, influenciando decisões, filtrando ideias. Tudo por meio desse obscuro tráfego de dados e meta dados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiro, nos viciamos em periodicidades (na Era da Imprensa). Depois acrescentamos as timelines (da Era das Redes Sociais). Agora precisamos também de notificações, que &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=bxC5Xo_KaC4&#34;&gt;algum som&lt;/a&gt; ou ícone nos chame a atenção para algo supostamente importante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça um experimento: vá até uma rua movimentada de uma grande cidade e imite o assobio do &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=7UXIKu4t6D4&#34;&gt;Whatsapp&lt;/a&gt;. Você verá algumas pessoas entrarem em estado de alerta imediato. Ou terem ímpeto de procurarem seus celulares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por incrível que pareça, esses novos instant messengers (além de apps como o &lt;a href=&#34;https://www.secret.ly/&#34;&gt;Secret&lt;/a&gt;) ainda comportam alguma espontaneidade humana. Mas quanto tempo até também precisarmos explicitamente de meta data para poder dar conta desse fluxo de informações? E, então, o que virá depois da Era das Notificações?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De qualquer forma, independentemente do ambiente, parece que a tendência é sempre produzir mais informação sobre informação. Textos para &lt;em&gt;redistribuição&lt;/em&gt;, syndication.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E você achava que o filme &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Inception&#34;&gt;Inception&lt;/a&gt; era esperto. Ele é só uma espécie de outline. O que nos leva de volta a Dave Winer, o criador do primeiro processador de outlines. E também de um dos mais recentes CMSs baseados nessa tecnologia, o &lt;a href=&#34;http://fargo.io/&#34;&gt;Fargo&lt;/a&gt;. Além do formato &lt;a href=&#34;http://scripting.com/2014/03/20/theNoteblogFormat.html&#34;&gt;noteblog&lt;/a&gt;, que pretende ser uma espécie de alternativa tanto aos blogs quanto ao Twitter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfim, acho que você já entendeu, mas não custa enfatizar: dei toda essa volta maluca para chamar sua atenção para Dave Winer. Ou melhor, para a &lt;em&gt;intuição&lt;/em&gt; um tanto excêntrica desse engenheiro, que, despretensiosamente, funciona como uma antena para o &lt;em&gt;zeitgeist&lt;/em&gt; de pelo menos duas décadas de publicação digital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora ele está (ainda mais) interessado na ideia de &lt;a href=&#34;http://river2.newsriver.org/&#34; rel=&#34;bookmark&#34;&gt;rio de informações&lt;/a&gt; — &lt;a href=&#34;http://scripting.com/2014/05/16/#a1400253877&#34;&gt;e, de quebra, em reformar o site do New York Times&lt;/a&gt;. #ficaadica: &lt;a href=&#34;http://scripting.com/&#34;&gt;Scripting News&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>