<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Google on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/google/index.xml</link>
    <description>Recent content in Google on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/google/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Indexando mobile-first – Google anuncia novidades</title>
      <link>http://tableless.com.br/indexando-mobile-first-google-anuncia-novidades/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/indexando-mobile-first-google-anuncia-novidades/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Segundo o &lt;a href=&#34;https://webmasters.googleblog.com/2016/11/mobile-first-indexing.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google&lt;/a&gt;, atualmente a maioria das pessoas já fazem busca utilizando um dispositivo móvel. Entretanto, os sistemas de classificação ainda costumam olhar a versão &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt; do conteúdo da página em questão para dar relevância ao usuário. Pensando em &lt;em&gt;mobile-first&lt;/em&gt;, isso pode trazer alguns problemas caso a página &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt; tenha menos conteúdo do que a página &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt; porque os algoritmos do Google não estão avaliando a página que está sendo vista pelo usuário da página &lt;em&gt;mobile.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para fazer com que os resultados sejam melhores, o Google está realizando experimentos para dar mais atenção à indexação de conteúdo &lt;em&gt;mobile-first&lt;/em&gt;. Embora o índice de pesquisa do Google continue a ser único para sites e aplicativos, os algoritmos acabarão por usar principalmente a versão móvel do conteúdo de um site para classificar as páginas deste site, para entender os &lt;a href=&#34;http://rodrigofavaro.com/2016/07/04/introduzindo-rich-cards-um-novo-formato-de-resultados-para-buscas/&#34;&gt;dados estruturados&lt;/a&gt;, e para mostrar trechos dessas páginas nos resultados da pesquisa. Eles deixam claro que, enquanto este novo índice seja construído para páginas móveis, vão continuar a construir uma boa experiência de pesquisa para todos os usuários, sejam eles provenientes de dispositivos móveis ou &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como essa mudança de indexação é algo muito importante, o Google vai iniciar um processo de experimentação ao longo dos próximos meses, numa escala pequena até que estejam confiantes o suficiente e liberar essas mudanças a todos os usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora estejam apenas começando tal mudança, eles já dão algumas recomendações para ajudar os desenvolvedores a preparar seus sites para o &lt;em&gt;mobile-first&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Se você tem um &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/webmasters/mobile-sites/mobile-seo/responsive-design&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;site responsivo&lt;/a&gt; ou um &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/webmasters/mobile-sites/mobile-seo/dynamic-serving&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;site de exibição dinâmica&lt;/a&gt; e o conteúdo seja equivalente nos dispositivos móveis e no &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt;, você &lt;strong&gt;não precisa mudar nada&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se você tem alguma &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/webmasters/mobile-sites/mobile-seo/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;configuração no seu site&lt;/a&gt; onde o conteúdo principal é diferente no _mobile _e no &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt;, você precisará então considerar os seguintes pontos:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Certifique-se de utilizar marcação estruturada tanto para a versão _mobile _tanto quanto para a versão &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verificar a equivalência da sua marcação estruturada no _mobile _e &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt; digitando a URL de ambas as versões na &lt;a href=&#34;https://search.google.com/structured-data/testing-tool&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Ferramenta de Teste de Dados Estruturados&lt;/a&gt; e comparando os resultados;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ao adicionar dados estruturados para um site &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt;, evite a edição de grandes quantidades de marcação que não seja relevante para o conteúdo desta página;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use a &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/6062598&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Ferramenta de Teste de robots.txt&lt;/a&gt; para verificar se a versão móvel é acessível ao Googlebot;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os sites não precisam fazer mudanças nos &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/webmasters/mobile-sites/mobile-seo/separate-urls&#34;&gt;&lt;em&gt;canonical links&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. O Google vai continuar a usar esses links como guias para os resultados no _desktop _e no &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se você tem um site cuja versão desktop foi a única verificada no Search Console, lembre-se de &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/35179&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;adicionar sua versão mobile&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se você tem somente uma versão &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt; do seu site, o Google vai continuar a indexa-lo normalmente, mesmo utilizando um agente &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt; para ver seu site.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se você está construindo uma versão &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt; do seu site, tenha em mente que um site para &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt; completo é melhor do que um site _mobile _incompleto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Gostaria de salientar a importância em focar no &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt; de agora em diante. Cada vez mais utilizamos o &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; no lugar do computador para acessar informações e precisamos que essas informações sejam relevantes e carreguem rapidamente, e claro, o Google entendeu isso e está trabalhando para melhorar cada vez mais a experiência &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt; de seus usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse material foi extraído do &lt;a href=&#34;https://webmasters.googleblog.com/2016/11/mobile-first-indexing.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;blog Webmasters do Google&lt;/a&gt;, onde você poderá discutir com outros usuários e também encontrará os links para os fóruns para &lt;em&gt;webmasters&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como o Google vai tratar os gTLDs?</title>
      <link>http://tableless.com.br/como-o-google-vai-tratar-os-gtlds/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/como-o-google-vai-tratar-os-gtlds/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Google lançou no Webmaster Central Blog uma sessão de perguntas e respostas sobre como será feita a manipulação dos &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Generic_top-level_domain&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;gTLDs&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;generic top level domains&lt;/em&gt;), em português, domínios de alto nível. Se ainda não entendeu o que são domínios de alto nível, são aquelas novas extensões que vão facilitar a vida de quem tem um segmento mas nunca encontrou um domínio legal em .com ou .com.br, como por exemplo, .CASA, .CAFE, .BAR, .GURU e assim por diante. Neste &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_Internet_top-level_domains#ICANN-era_generic_top-level_domains&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;link&lt;/a&gt; você encontra a lista completa dos gTLDs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-50314 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/gtld.jpg&#34; alt=&#34;Exemplos de gTLD&#34; width=&#34;940&#34; height=&#34;492&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como até pouco tempo atrás o domínio em si tinha uma boa relevância nos resultados de busca, é de se pensar que um domínio .CAFE, por exemplo, exerceria maior influência no resultado quando alguém buscasse por alguma cafeteria que tivesse como seu site principal um domínio terminado em .CAFE. Mas será que isso realmente vai acontecer? Vamos então ver as perguntas mais frequentes em relação a este tema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como que os novos gTLDs vão afetar a busca? O Google mudará o algoritmo de busca para favorecer esses domínios? Quão importantes eles serão nos resultados de busca?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em geral, os sistemas do Google tratam os novos gTLDs assim com os outros gTLDs (como .com e .org). Ter uma palavra-chave no domínio, seja com um novo ou antigo TLD não vai ter nenhuma vantagem ou desvantagem na busca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E sobre os nome de domínios internacionalizados (&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Internationalized_domain_name&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;IDN&lt;/a&gt;), assim como .みんな? O Googlebot poderá rastreá-los e indexá-los de modo que possam ser utilizados nas buscas?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sim. Você poderá utilizar estes e qualquer outro TLD (pode verificar digitando no Google [site:みんな]). O Google trata a versão Punycode de um nome de &lt;em&gt;host&lt;/em&gt; como sendo equivalente à versão não codificada. Sendo assim, você não precisa redirecionar ou canonizar eles separadamente. Para o resto das URLs, lembre-se de utilizar o UTF-8 para o &lt;em&gt;path&lt;/em&gt; (caminho) e &lt;em&gt;query strings&lt;/em&gt; quando utilizar caracteres não-ASCII.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um TLD .BRAND terá qualquer peso a mais ou a menos em relação a um .COM?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não. Os TDLs serão tratados da mesma forma como qualquer outro gTLDs. Eles vão exigir as mesmas configurações de geolocalização, dentre outras mais, e eles não terão peso ou influência maiores na forma como o Google irá rastreá-los, indexar ou classificar as URLs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como são manipulados os TLDs de cidade ou região (ex. .LONDON, .RIO)?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo que esses domínios tenham especificado sua região geográfica, o Google irá tratá-los como gTLDs. Isso vai de acordo com a forma de manipulação de TDL regionais do Google, como .EU, e .ASIA, por exemplo. Para mais informações, o Google oferece detalhes sobre locais de &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/182192&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;multi-regiões e multilinguagens&lt;/a&gt;, além de informações sobre a &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/62399&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Segmentação Geográfica por País&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E sobre &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Country_code_top-level_domain&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ccTLDs&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;country code top-level domains&lt;/em&gt;): o Google vai favorecer ccTLDs (como .UK, .AE, etc.) como um domínio local para pessoas realizando buscas nestes países?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por padrão, a maioria dos ccTLDs (com &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/1347922&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;exceções&lt;/a&gt;) tem resultados no Google utilizando estes ccTLDs para &amp;#8220;geotarget&amp;#8221;, ou seja, ele diz que o site é provavelmente mais relevante no país apropriado. Ainda confuso? Veja o centro de ajuda para obter mais informações sobre &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/182192&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;locais de multi-regiões e multilinguagens&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O Google vai apoiar os meus esforços de SEO para mover meu domínio de .com ou .com.br, por exemplo, para um novo TLD? Como posso mover meu site sem perder qualquer ranking ou histórico de busca?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google possui uma &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/6033049&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;vasta documentação&lt;/a&gt; sobre mover sites em seu centro de ajuda. O Google trata esses casos da mesma forma que qualquer outra alteração de domínio, como por exemplo, mudar &amp;#8220;minhaempresa.com&amp;#8221; para &amp;#8220;empresa.com&amp;#8221;. Desta forma, mudanças de domínio podem levar algum tempo para serem processadas para a busca, por isso é importante escolher um domínio que vá atender suas necessidades a longo prazo.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Quando o assunto é domínio, geralmente poucos dão a importância devida, além de não tratar questões relacionadas a alteração. Futuramente escreverei sobre a melhor forma de fazer isso, seja mudando um site e mantendo o domínio, ou mudando o site e também o domínio, e como isso pode impactar nos resultados de busca para quem possui muitas páginas indexadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sugiro olhar os preços do site  &lt;a href=&#34;http://www.whois.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Whois.com&lt;/a&gt; para registar seus gTLDs. Atualmente há uma promoção para domínios .SITE por apenas US$ 5,88.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2015 – O ano em que o celular ultrapassou o desktop</title>
      <link>http://tableless.com.br/2015-o-ano-em-que-o-celular-ultrapassou-o-desktop/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/2015-o-ano-em-que-o-celular-ultrapassou-o-desktop/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O Google promoveu este ano o &lt;a href=&#34;https://www.thinkwithgoogle.com/intl/pt-br/collections/mobile-day.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Mobile Day&lt;/a&gt; e ajudou a compreendermos ainda mais tudo que envolve este mercado que está mudando completamente a forma que o ser humano interage com tecnologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo o material compartilhado pode ser encontrado diretamente nos blogs do Google, mas eu vou compartilhar com vocês aqui algo de forma um pouco mais resumida e também com algumas opiniões a respeito do tema baseado em minha experiência.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;por-que-mobile&#34;&gt;Por que Mobile?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A resposta vem com outras simples perguntas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Por que eu vou ficar na fila do banco?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por que eu vou ficar na chuva para pedir um taxi?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por que eu vou tentar ficar discando 50x na lanchonete que eu gosto até que o telefone não esteja mais ocupado e o atendente anote meu pedido?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Muitas dessas revoluções aconteceram há pouco mais de um ano e, por incrível que pareça, tornamos tão dependentes disso que parece que é algo que sempre foi parte da nossa realidade. Resumidamente, não conseguimos mais imaginar o mundo sem todas essas facilidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atualmente temos um mundo onde novos usuários de internet estão nascendo graças ao Mobile. Celulares com valores acessíveis em países emergentes principalmente estão facilitando muito a adesão de tecnologia por parte da grande massa. O que poderemos tirar de benefício dessa nova leva de usuários?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes do Mobile, tínhamos no mundo aproximadamente 1.4 bilhões de usuários desktop de um total de 7 bilhões de pessoas. Com o Mobile a possibilidade de conectar todo mundo é bem real e isso jamais foi visto na história da humanidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesquisas apontam que visualizamos o celular aproximadamente 150 vezes ao dia. Fazendo então uma conta simples, se cada usuário utilizada tanto assim o celular, e temos cada vez mais usuários, a soma de conexões possíveis é algo inimaginável, e por incrível que pareça, isso ainda está apenas no começo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pessoas e principalmente empresas estão aprendendo ainda a como tirar proveito disso tudo. Mal posso esperar pelo dia em que vamos conseguir tirar o máximo disso tudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pergunta então não é mais &amp;#8220;Por que fazer Mobile&amp;#8221; e sim &amp;#8220;Como fazer Mobile?&amp;#8221; e aí temos três pontos que temos que levar em consideração na hora de fazer bem mobile:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Repensar a experiência;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Repensar a comunicação;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Repensar as métricas;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;site-ou-app&#34;&gt;Site ou App?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta é uma boa pergunta. Temos alguns dados de que os usuários passam aproximadamente 14% do tempo em navegadores e 86% em aplicativos. Isso não necessariamente implica em uma preferência por aplicativos e consequentemente uma necessidade de se criar um aplicativo. Algumas das experiências nos browsers foram feitas para serem rápidas, como uma pesquisa de uma receita, uma notícia esportiva ou mesmo localizar o endereço de uma empresa. São experiências rápidas e é assim que deveriam ser. Dessa forma, cada tipo de segmento precisa elaborar uma estratégia para ver qual canal se adéqua melhor para conquistar usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para começar, é fundamental ter um Mobile Site (site móvel), pois durante uma pesquisa no Google por exemplo, seu site estará visível para qualquer usuário. Quando essa experiência do usuário começar a ficar reduzida por falta de recursos, aí sim é o momento de pensar num aplicativo. Os navegadores não conseguem oferecer ao usuário todas as experiências que o app consegue, e é neste momento em que o app passa a ser uma necessidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos a um simples exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você fosse um banco, provavelmente iria querer que todos os seus clientes consigam achar a sua localização. Uma Mobile Site neste caso seria suficiente. Ninguém iria baixar um App apenas para achar seu endereço. No entanto, esses clientes podem querer fazer mais coisas além de apenar achar o endereço, como depósitos, transferências e pagamentos, por exemplo. Esta é uma experiência mais rica do que a suportada pela web. Sendo assim, &lt;strong&gt;você tem a web para alcance e os aplicativos para uma experiência mais rica&lt;/strong&gt;. Esta certamente é a melhor resposta para a pergunta &amp;#8220;Site ou App?&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;UX (Repensar a Experiência)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;UX é uma expressão que vem do inglês &lt;em&gt;User Experience&lt;/em&gt;, ou seja, a experiência de utilizar alguma coisa. Apesar de muitas definições, basicamente podemos considerar UX como sendo a forma de facilitar a vida do usuário para que ele não precise de manual para utilizar seu aplicativo. Torne a vida do usuário mais fácil, e consequentemente a sua vida também será mais fácil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste momento, surge uma nova pergunta: como desenvolver então um site/app que garanta uma boa experiência para meu usuário?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo &lt;a href=&#34;https://plus.google.com/+avinash/posts&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Avinash Kaushik&lt;/a&gt;, o Google gastou muito tempo e dinheiro no último ano levantando uma lista com 25 técnicas para ter o melhor site mobile. O material serve tanto para quem está começando a desenvolver algo mobile tanto para quem já é experiente, principalmente para reforçar e driblar os vícios que todo bom programador tem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A lista contempla as seguintes técnicas:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Destaque seus &lt;em&gt;calls-to-action&lt;/em&gt; (botões de ação);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mantenha os menus curtos;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Facilite a volta para a página principal;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não permita que as promoções roubem a cena;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Torne o campo de busca visível;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Certifique-se de que a busca é relevante;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Implemente os filtros de busca;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ofereça melhores resultados de busca;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Navegação sem cadastro inicial;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Permita que façam compras como visitantes;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use informações já existentes (login Facebook/Google+);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crie botões de &amp;#8220;clique para ligar&amp;#8221;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Facilite a conclusão da conversão em outro dispositivo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Simplifique a entrada de informações;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Facilite a forma de inserir informações;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Forneça um calendário visual ao selecionar datas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reduza erros e faça validação em tempo real;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Projete formulários eficientes;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Otimize o site inteiro para mobile;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não force o zoom na tela;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ofereça imagens de produtos expansíveis;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Informe os usuários sobre a melhor orientação da tela;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mantenha o usuário em uma única janela;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evite falar em &amp;#8220;Site Completo&amp;#8221;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Facilite a localização do usuário;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;São muitos tópicos que realmente merecem atenção e vão onerar um pouco o prazo e também o orçamento para desenvolvimento, mas são coisas fundamentais que garantirão uma melhor experiência do usuário. Para ver a lista criada pelo Google com todos os detalhes, basta clicar &lt;a href=&#34;https://think.storage.googleapis.com/intl/ALL_br/docs/25-tecnicas-site-mobile_research-studies.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;anúncios-mobile-repensar-a-comunicação&#34;&gt;Anúncios Mobile (Repensar a Comunicação)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Muitos usuários não são muito fãs de anúncios, principalmente os Anúncios Mobile. Será que talvez esse fato não seja uma oportunidade? Uma questão interessante que podemos levantar é a seguinte: imagine três meios de divulgar um anúncio, sendo ele um jornal, uma tv e um celular. Todos estão divulgando um livro. Qual desses três meios possui um botão de comprar? Ou seja, em qual deles é mais fácil o usuário já efetuar a compra imediatamente? Esta é uma questão que nos faz pensar e muito a respeito de Anúncios Mobile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nós temos a web, uma incrível plataforma de relacionamento. Podemos falar com nossos consumidores em todos os momentos, não só os com fins comerciais. Nós podemos ver todos os seus comportamentos. Podemos entretê-los, informá-los e fornecer utilidade para eles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;See, Think, Do and Care &lt;/em&gt;(Veja, Pensa, Faça, Cuide) nos mostram que existem quatro grupos de audiência diferentes, e nós, como profissionais/empresas de marketing precisamos nos certificar de que vamos estar presentes em todos esses grupos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;_See _ &amp;#8211; Nada mais é do que o momento inicial em que o usuário está buscando informações sobre determinado produto ou serviço. É o que podemos chamar de pesquisa geral, ainda sem intenção de compra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Think &lt;/em&gt;&amp;#8211; Aqui já há uma pré-seleção de marcas e/ou produtos/serviços, ou seja, o usuário afunilou todas as opções que tinha para uma quantidade menor para filtrar melhor até que possa decidir pela compra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Do &lt;/em&gt; &amp;#8211; Esta é a etapa principal. Aqui o usuário já escolheu o que quer e está no momento de compra. Para chegar até aqui, todo o trabalho que já discutimos até aqui precisa ter sido feito com qualidade, para garantir que estivéssemos entre os escolhidos e por fim estarmos na decisão final de compra do usuário.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Care &lt;/em&gt;&amp;#8211; Não menos importante, aqui precisamos cuidar daquele usuário que se relaciona com a empresa mais de uma vez, ou seja, ele vira um cliente fiel, que compra mais de duas vezes com a empresa. Este cliente precisa de uma atenção especial, pois como diz o ditado, é mil vezes mais fácil e barato manter um cliente do que conquistar um novo cliente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/see-think-do-care-audience-intent-clusters.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-50216 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/see-think-do-care-audience-intent-clusters.png&#34; alt=&#34;see-think-do-care-audience-intent-clusters&#34; width=&#34;625&#34; height=&#34;460&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mensuração-e-atribuição-repensar-as-métricas&#34;&gt;Mensuração e Atribuição (Repensar as Métricas)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todos nós que anunciamos buscamos por conversões, conversões e conversões. Se a audiência não estiver no estado _Do, _medir conversões nas etapas _See _e _Think _é idiotice, estupidez. Medir todos os momentos que importam é essencial para o sucesso. Atualmente, uma grande parte mede apenas o sucesso do último clique, esquecendo de todo o processo que fez o usuário efetuar a compra, que incluí portanto o conhecimento da existência do produto através de um anúncio de revista na quinta-feira, uma pesquisa para mais detalhes deste produto no Google via celular na sexta-feira, uma olhada com detalhes em fotos de grande resolução do produto através de meu desktop no sábado, e por fim a compra em um domingo a tarde em meu tablet deitado no sofá da sala.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos falar um pouco sobre mensuração. No celular, os formatos de mensuração são os mais diversos possíveis, mais eficientes e em tempo real. Alguns exemplos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Geração de Leads;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ligações para a Empresa;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cross-device;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comércio móvel;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Download do aplicativo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Visitas à loja;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tráfego do site;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Engajamento do usuário;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A importância do Mobile pode ser equiparada a um jogo de futebol. Todo o crédito fica sempre com o artilheiro, ou seja, aquele que faz o gol. Ninguém lembra do outro jogador, que deu o passe para que o artilheiro pudesse marcar o gol. Com o Mobile é a mesma coisa, ou seja, tudo pode começar por ele, mas a finalização (o gol) é feito através de um desktop, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falando em &lt;strong&gt;Micro Conversões&lt;/strong&gt;, que são importantes de serem medidas para chegar num ROI (&lt;em&gt;return on investment&lt;/em&gt; &amp;#8211; retorno sobre o investimento), podemos utilizar como exemplo a situação a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50215&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img class=&#34;wp-image-50215&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/ROI.jpg&#34; alt=&#34;ROI&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;353&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Exemplo de análise de retorno sobre o investimento mobile
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Temos portanto um investimento de $ 1 Milhão que, se não contabilizadas as Micro Conversões, teríamos um resultado de apenas $ 1 Milhão, ou seja, eu gastei 1, e tive 1 de resultado. Neste modelo, analisando as Micro Conversões, que são compras através de cross device (vi pelo celular, comprei pelo desktop), vendas pelo telefone (vi no celular, liguei e fiz a compra por telefone) e download de apps (que me geraram receitas futuras), observamos que o retorno foi de $ 4.5 Milhões, e não apenas de $ 1 Milhão. Este é portando o desafio na hora de analisar as métricas. Não fazendo uma análise detalhada, o cliente poderá deixar de anunciar simplesmente porque o X que ele investiu trouxe o mesmo X de retorno, não sendo portanto algo vantajoso para ele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como faço então para analisar essas métricas? O primeiro passo é deixar o Google Analytics funcionando corretamente em seu site ou app. O Google Analytics por si só exige um tempo considerável de estudo para que se possa fazer todos os tipos de análise e chegar a relatórios que realmente tragam informações relevantes para o negócio. O foco desta postagem não é ensinar a usar o Google Analytics. Sendo assim, eu recomendo que você faça o &lt;a href=&#34;https://analyticsacademy.withgoogle.com/course01&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Curso Oficial de Google Analytics&lt;/a&gt; caso queria aprender mais sobre a ferramenta.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;análises-finais&#34;&gt;Análises Finais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Brasil:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quinto maior mercado de smartphones do mundo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Apenas 5% do investimento publicitário é em mobile;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Site Mobile:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mais alcance;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Primeiro contato;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;App:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Experiência mais rica;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Consumidores fiéis;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;25 Princípios:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Teste seu site&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;See Think Do Care&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Escolha o formato certo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;E a mensagem certa;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Micro Conversões&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Enxergue valor além do último clique;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Minhas considerações sobre tudo isso são simples. Temos &amp;#8211; felizmente &amp;#8211; muita informação na web para que possamos aprender e aplicar todas as boas práticas para termos um bom negócio Mobile. Assim como as práticas de SEO, as práticas Mobile são fundamentais mas na correria acabam ficando de lado. Sempre que elas ficarem de lado, lembre-se de que gastar um pouco mais de energia agora é o que garantirá que você não gaste o dobro de energia no futuro tendo um retrabalho por falta de resultados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;&lt;em&gt;Os consumidores esperam e merecem experiências mobile incríveis&amp;#8221; &amp;#8211; Larry Page&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta publicação foi inspirada no documentário que você pode assistir a qualquer momento abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[youtube &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=CK_j5Qbuq5k?rel=0&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=CK_j5Qbuq5k?rel=0&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inspirado: &lt;a href=&#34;https://www.thinkwithgoogle.com/intl/pt-br/collections/mobile-day.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Think With Google&lt;/a&gt; &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.kaushik.net/avinash/see-think-do-care-win-content-marketing-measurement/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Avinash&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MaterialUp – Uma coleção de conceitos usando Material Design</title>
      <link>http://tableless.com.br/materialup-uma-colecao-de-conceitos-usando-material-design/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/materialup-uma-colecao-de-conceitos-usando-material-design/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O MaterialUp é um site que lista uma série de animações e conceitos que usam as regras visuais e de comportamento do &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/anotacoes-sobre-material-design-google/&#34;&gt;Material Design do Google&lt;/a&gt;. Designers criam animações, comportamentos e conceitos de como aplicativos e elementos se comportariam se fossem feitos usando as regras do Material Design. O legal é perceber que várias animações ali podem ser feitas usando CSS e JS. Mas já vi alguns experimentos ruins, que falharam horrorosamente (&lt;a href=&#34;http://codepen.io/zavoloklom/pen/wtApI&#34;&gt;como este&lt;/a&gt;) ao tentar simular os comportamentos do Material Design com CSS/JS. Não é que não dá pra fazer, mas é que CSS ainda muito verboso para fazer animações tão detalhadas como estas e usar JS é querer misturar as coisas. Se você estiver falando de um sistema, onde há uma base forte de design, é até possível fazer uma estrutura supimpa, com animações de CSS, que possa se sustentar por algum tempo. A manutenção vai ser terrível, mas vai dar para o gasto. Dá uma olhada em alguns conceitos que tem no MaterialUp. Os primeiros são até feitos com CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p data-height=&#34;513&#34; data-theme-id=&#34;1482&#34; data-slug-hash=&#34;EBtga&#34; data-default-tab=&#34;result&#34; data-user=&#34;Michiel&#34; class=&#39;codepen&#39;&gt;
  See the Pen &lt;a href=&#39;http://codepen.io/Michiel/pen/EBtga/&#39;&gt;CSS Animation Material Design&lt;/a&gt; by Michiel Bijl (&lt;a href=&#39;http://codepen.io/Michiel&#39;&gt;@Michiel&lt;/a&gt;) on &lt;a href=&#39;http://codepen.io&#39;&gt;CodePen&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;p data-height=&#34;598&#34; data-theme-id=&#34;1482&#34; data-slug-hash=&#34;yyEEKp&#34; data-default-tab=&#34;result&#34; data-user=&#34;pixelass&#34; class=&#39;codepen&#39;&gt;
  See the Pen &lt;a href=&#39;http://codepen.io/pixelass/pen/yyEEKp/&#39;&gt;#1 @MaterialUp concepts&lt;/a&gt; by Gregor Adams (&lt;a href=&#39;http://codepen.io/pixelass&#39;&gt;@pixelass&lt;/a&gt;) on &lt;a href=&#39;http://codepen.io&#39;&gt;CodePen&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;p data-height=&#34;605&#34; data-theme-id=&#34;1482&#34; data-slug-hash=&#34;zxZmYj&#34; data-default-tab=&#34;result&#34; data-user=&#34;pixelass&#34; class=&#39;codepen&#39;&gt;
  See the Pen &lt;a href=&#39;http://codepen.io/pixelass/pen/zxZmYj/&#39;&gt;Material design music app (pure CSS)&lt;/a&gt; by Gregor Adams (&lt;a href=&#39;http://codepen.io/pixelass&#39;&gt;@pixelass&lt;/a&gt;) on &lt;a href=&#39;http://codepen.io&#39;&gt;CodePen&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.materialup.com/posts/practice-animation&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://assets0.materialup.com/uploads/3178a08d-5778-4edc-8a71-5deed4579b31/___-1.gif&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;600&#34; class=&#34;alignnone&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.materialup.com/posts/animations-in-pocket-casts&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://assets0.materialup.com/uploads/d5310357-ec6c-4775-a8af-719bc88e5007/pocketcasts5.gif&#34; width=&#34;461&#34; height=&#34;148&#34; class=&#34;alignnone&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.materialup.com/posts/candy-shop&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://assets0.materialup.com/uploads/090cba2a-8e00-4073-a3c4-3488dea8e7c4/open-uri20150327-11-1scyxbk&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;600&#34; class=&#34;alignnone&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.materialup.com/posts/blob&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://assets0.materialup.com/uploads/d58d0aaf-c182-4db2-804c-654ddc42cb11/blobb.gif&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;600&#34; class=&#34;alignnone&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.materialup.com/posts/total-apps&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://assets0.materialup.com/uploads/7aa9602a-6f90-4907-9ad3-f05d1df6e739/total_apps.png&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;600&#34; class=&#34;alignnone&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.materialup.com/posts/profile-ui&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://assets0.materialup.com/uploads/93aa4233-7082-429f-b5d0-dd397ac01714/shot.png&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;600&#34; class=&#34;alignnone&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GDG DevFest Extended 2015</title>
      <link>http://tableless.com.br/gdg-devfest-extended-2015/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/gdg-devfest-extended-2015/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Grupo de Desenvolvedores Google (GDG) das cidades de Salvador, Recife, Fortaleza, Belo Horizonte e Curitiba realizam no dia 28 de março o GDG DevFest Extended 2015. O objetivo é ser um evento focado nas tecnologias do Google, tendo como público alvo gestores, empreendedores, desenvolvedores e estudantes acontecendo nos estados com participações locais e remotas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento terá duração de 1 (um) dia, dedicado a palestras ministradas por especialistas reconhecidos nacionalmente. Contaremos com especialistas em várias tecnologias que apresentarão palestras, permitindo a troca de experiências com profissionais e estudantes de toda a região.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estão programadas apresentações de grandes nomes do cenário nacional como Wilson Mendes (Google Developer Expert AngularJS). Juan José Rodriguez (Google Developer Group Lima e Google Business Group Peru), Rafael Verger (JusBrasil), Willian Justen (Queremos!), Beto Muniz (HE:Labs) e muitos outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Informações mais detalhadas, como chegar e também a página de inscrição estão nos sites do evento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Salvador&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Senai Cimatec, Av. Orlando Gomes, 1845, Piatã &lt;a href=&#34;http://gdg­salvador.github.io/extended.html&#34;&gt;http://gdg­salvador.github.io/extended.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Belo Horizonte&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;UNA, João Pinheiro, Av. João Pinheiro, 580, centro &lt;a href=&#34;http://www.gdgbh.org/extended/&#34;&gt;http://www.gdgbh.org/extended/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Curitiba&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Universidade Positivo ­ Campus Osório, Praça Gen. Osório, 125, centro &lt;a href=&#34;http://extends.gdgcuritiba.com.br/&#34;&gt;http://extends.gdgcuritiba.com.br/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Recife&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rua Benfica, 455, Madalena &lt;a href=&#34;http://www.gdgrecife.com/extended/&#34;&gt;http://www.gdgrecife.com/extended/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evento:​GDG DevFest Extended 2015 Data:​28 de março&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Horário:​ &lt;strong&gt;08:30&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Utilizando o MarkerClusterer no Google Maps</title>
      <link>http://tableless.com.br/utilizando-o-markerclusterer-google-maps/</link>
      <pubDate>Wed, 07 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/utilizando-o-markerclusterer-google-maps/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Seja você desenvolvedor ou não, temos que admitir o poder do Google Maps. É bem difícil encontrar alguém hoje em dia que não tenha acessado pelo menos uma vez o famoso &lt;em&gt;Maps&lt;/em&gt; para ver onde ficava um determinado lugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esses dias me deparei novamente com o excelente artigo do Thulio Philipe sobre a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/api-google-maps-v3/&#34;&gt;API do Google Maps V3&lt;/a&gt; e resolvi escrever um pouco sobre um recurso chamado &lt;strong&gt;MarkerClusterer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-o-markerclusterer&#34;&gt;O que é o MarkerClusterer?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Segundo o Google, trata-se de uma solução para o problema de muitos &lt;em&gt;pontos&lt;/em&gt; em um mapa. Indo direto ao ponto, ele agrupa pontos (&lt;em&gt;markers&lt;/em&gt;) que são muito próximos uns dos outros no mapa e renderiza um ponto diferente com o número de ícones agrupados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confuso? Visualmente fica mais fácil para explicar. Imagine que tivéssemos um mapa assim:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/exemplo-antes-MarkerClusterer.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-42294&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/exemplo-antes-MarkerClusterer.png&#34; alt=&#34;Exemplo de mapa simples sem a utilização do MarkerClusterer&#34; width=&#34;624&#34; height=&#34;424&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/exemplo-antes-MarkerClusterer.png 624w, uploads/2014/04/exemplo-antes-MarkerClusterer-400x271.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 624px) 100vw, 624px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temos alguns pontos que são bem próximos uns dos outros enquanto outros são mais distantes. Aplicando o MarkerClusterer ficaria assim:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/exemplo-depois-MarkerClusterer.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-42295&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/exemplo-depois-MarkerClusterer.png&#34; alt=&#34;Exemplo de mapa simples com a utilização do MarkerClusterer&#34; width=&#34;624&#34; height=&#34;424&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/exemplo-depois-MarkerClusterer.png 624w, uploads/2014/04/exemplo-depois-MarkerClusterer-400x271.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 624px) 100vw, 624px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode estar pensando a mesma coisa que pensei a primeira vez que vi o exemplo: &lt;em&gt;&amp;#8220;Ah, nem precisava agrupar os itens! Tem poucos no mapa!&amp;#8221;&lt;/em&gt; Pode ser. Agora imagine que tivéssemos um mapa assim:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/exemplo2-antes-MarkerClusterer.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-42292&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/exemplo2-antes-MarkerClusterer.png&#34; alt=&#34;Exemplo de mapa mais complexo com a utilização do MarkerClusterer&#34; width=&#34;624&#34; height=&#34;424&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/exemplo2-antes-MarkerClusterer.png 624w, uploads/2014/04/exemplo2-antes-MarkerClusterer-400x271.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 624px) 100vw, 624px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pois é! De acordo com o próprio Google, um mapa assim acaba por se tornar lento pelo fato de um ponto no mapa ser uma combinação de vários elementos no DOM. Logo, quanto mais pontos no mapa, maior o trabalho no navegador para renderização. O legal é que existe até um &lt;a href=&#34;http://google-maps-utility-library-v3.googlecode.com/svn/trunk/markerclusterer/examples/speed_test_example.html?&#34;&gt;teste de velocidade&lt;/a&gt; comparando um mapa com e sem o uso do MarkerClusterer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como ficaria com a utilização do MarkerClusterer:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/exemplo2-depois-MarkerClusterer.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-42293&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/exemplo2-depois-MarkerClusterer.png&#34; alt=&#34;Exemplo de mapa mais complexo sem a utilização do MarkerClusterer&#34; width=&#34;624&#34; height=&#34;424&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/exemplo2-depois-MarkerClusterer.png 624w, uploads/2014/04/exemplo2-depois-MarkerClusterer-400x271.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 624px) 100vw, 624px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ser até que a questão da &lt;strong&gt;perfomance&lt;/strong&gt; não influencie tanto no seu projeto, mas um ponto que deve ser considerado é a &lt;strong&gt;usabilidade&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;experiência do usuário&lt;/strong&gt; ao interagir com o mapa. &lt;strong&gt;Se colocar no lugar do usuário&lt;/strong&gt; nessa hora é fundamental. Pra localizar determinado ponto no mapa: fica mais fácil com todos visíveis próximos uns dos outros ou agrupados em grupos maiores? Logicamente não existe um certo ou errado pois isso vai variar de projeto para projeto, mas vale a discussão com os membros do time.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As imagens acima foram tiradas &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/maps/articles/toomanymarkers?hl=pt-br#markerclusterer&#34;&gt;daqui&lt;/a&gt; onde também é possível ler mais a respeito desse recurso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peguei um exemplo do próprio Google pra podermos visualizar a diferença entre um mapa &lt;a href=&#34;http://codepen.io/raphaelfabeni/full/hdjgA&#34;&gt;sem a utilização do MarkerClusterer&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://codepen.io/raphaelfabeni/full/zjcFd&#34;&gt;com a utilização do recurso&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dando uma olhada no código do exemplo com a utilização do recurso temos o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;HTML&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div id=&#34;map-container&#34;&amp;gt;&amp;lt;div id=&#34;map&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;

&amp;lt;!-- Scripts --&amp;gt;
&amp;lt;script src=&#34;http://maps.google.com/maps/api/js?sensor=false&#34;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
&amp;lt;script src=&#34;http://google-maps-utility-library-v3.googlecode.com/svn/trunk/markerclusterer/src/data.json&#34;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
&amp;lt;script src=&#34;http://google-maps-utility-library-v3.googlecode.com/svn/trunk/markerclusterer/src/markerclusterer.js&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CSS&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;body { margin: 0; }

#map-container {
  -webkit-box-shadow: rgba(64, 64, 64, 0.5) 0 2px 5px;
     -moz-box-shadow: rgba(64, 64, 64, 0.5) 0 2px 5px;
          box-shadow: rgba(64, 64, 64, 0.1) 0 2px 5px;
  width: 600px;
}

#map {
  width: 600px;
  height: 400px;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;JS&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-js&#34;&gt;function initialize() {
  var center = new google.maps.LatLng(48.091534, 15.5116439);
  
  var map = new google.maps.Map(document.getElementById(&#39;map&#39;), {
    zoom: 3,
    center: center,
    mapTypeId: google.maps.MapTypeId.ROADMAP
  });

  var markers = [];
  for (var i = 0; i &amp;lt; 100; i++) {
    var dataPhoto = data.photos[i];
    var latLng = new google.maps.LatLng(dataPhoto.latitude,
              dataPhoto.longitude);
    var marker = new google.maps.Marker({
      position: latLng
    });
    markers.push(marker);
  }
  var markerCluster = new MarkerClusterer(map, markers);
}

google.maps.event.addDomListener(window, &#39;load&#39;, initialize);
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A parte de HTML e CSS é bem tranquila e, se pararmos pra olhar, até a parte do JS é de fácil entendimento.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Primeiro é criado o objeto do mapa com seus parâmetros e ele é passado à variável &lt;code&gt;map&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Depois é criado um array vazio que vai armazenar todos os &lt;em&gt;markers.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Logo após é executado um &lt;code&gt;for&lt;/code&gt; que vai iterar pelo JSON que contém as informações dos pontos e, adicionar cada ponto no array que criamos acima.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nesse momento é criado o objeto &lt;em&gt;MarkerClusterer&lt;/em&gt; passando como parâmetros o array contendo todos os pontos do JSON e o mapa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por fim, o mapa é iniciado no &lt;em&gt;load&lt;/em&gt; da página.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;É isso pessoal, a idéia era dar uma passada geral sobre o recurso que pode ser útil para alguém que for mexer com mapas que possuem muitos pontos!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aplicação da Metatag de Autor no HTML</title>
      <link>http://tableless.com.br/aplicacao-das-tags-de-marcacao-de-autor-html/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/aplicacao-das-tags-de-marcacao-de-autor-html/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;As &lt;em&gt;tags&lt;/em&gt; do HTML tem uma função importante para a semântica de uma página. Algumas _meta tags_ são conhecidas e amplamente utilizadas em SEO há muitos anos, como a &lt;em&gt;description&lt;/em&gt; (com a descrição curta do conteúdo) e as &lt;em&gt;keywords&lt;/em&gt; (com as palavras-chave, hoje já ignorada pelos buscadores). Porém há algum tempo a marcação de autor começou a ganhar espaço nas otimizações de sites, por dois grandes motivos: &lt;em&gt;Snippets&lt;/em&gt; (resultados de busca) mais ricos; E a credibilidade passada entre artigo e autor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;snippets-com-informações-do-autor&#34;&gt;Snippets com Informações do Autor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Muitas vezes, um &lt;em&gt;title&lt;/em&gt; e uma &lt;em&gt;description&lt;/em&gt; pobre não chamam o usuário para um conteúdo que poderia ser muito bom e atender a expectativa dele. Por isso chamar atenção nos resultados de busca é essencial para garantir que seu conteúdo será visto e acessado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google, sabendo que o usuário, muitas vezes, fica indeciso sobre qual conteúdo acessar, começou a mostrar informações extras nas páginas de resultados. São os chamados &lt;em&gt;rich scnippets&lt;/em&gt;, ou resultados ricos. Hoje o Google disponibiliza uma série de informações extras, dependendo da consulta. Alguns exemplos são avaliação dos usuários, faixas de um álbum, filmes de um determinado ator e inclusive o autor de um artigo (imagem).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/snippet-com-author.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-42275&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/snippet-com-author.png&#34; alt=&#34;snippet-com-author&#34; width=&#34;547&#34; height=&#34;109&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/snippet-com-author.png 547w, uploads/2014/04/snippet-com-author-400x79.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 547px) 100vw, 547px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas como o Google faz essa &amp;#8220;mágica&amp;#8221;? Como ele sabe o nome e tem uma foto do autor do artigo? Muito simples! Através do link com o perfil dele no Google Plus. O autor, por sua vez, precisa colocar em suas informações de perfil na rede social, o link para o blog onde é colaborador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feita essa ligação, o Google já sabe informações suficientes sobre quem escreveu o conteúdo para exibi-las na SERP (&lt;em&gt;Search Engine Results Page&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mais-visibilidade-e-credibilidade&#34;&gt;Mais Visibilidade e Credibilidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um autor identificado consegue herdar a credibilidade adquirida no Plus e com outras publicações. Assim o Google tem mais facilidade em identificar spam. Matt Cutts, do Google, também se pronunciou certa vez, dizendo que quando há indícios de que um usuário gostou de um determinado artigo, ele provavelmente verá mais artigos do mesmo autor nos resultados de busca.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-usar-rel-author-e-rel-me&#34;&gt;Como usar Rel=Author e Rel=Me&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A aplicação prática é muito simples. Veja a utilização de Rel=Author com a &lt;em&gt;tag link&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;author&#34; href=&#34;https://plus.google.com/u/0/0000000/posts&#34;/&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Essa tag deve ser colocada entre as tags &lt;head&gt; do HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mas qual a diferença entre as duas? Onde devo colocar cada uma?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A semântica da aplicação diz o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt; Quando o site/blog tem apenas um autor, pode ser usada apenas a &lt;strong&gt;&lt;em&gt;tag rel=me&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, com a URL do perfil do autor.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;me&#34; href=&#34;https://plus.google.com/u/0/00000000/posts&#34;/&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt; Quando o site/blog tem mais de um autor, nos artigos deve ser inserida a &lt;strong&gt;&lt;em&gt;tag rel=&amp;#8221;author&amp;#8221;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, com a URL da página do autor no site (Exemplo: &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/author/carina/&#34;&gt;http://tableless.com.br/author/carina/&lt;/a&gt;). E nessa página do autor no site, deve ser inserida a tag &lt;strong&gt;&lt;em&gt;rel=me&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; com a URL do perfil no Google Plus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obs.:&lt;/strong&gt; Vale dizer que inserir um link simples na página (na assinatura, por exemplo) para o perfil do Google Plus usando o atributo &lt;em&gt;rel=author&lt;/em&gt; ou _rel=me_ também funciona.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;a href=&#34;https://plus.google.com/u/0/0000000/posts&#34;/ rel=&#34;author&#34;&amp;gt;Autor&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vale lembrar que a marcação deve ser inserida apenas em páginas que tenham um texto ou artigo. Vai contra as diretrizes do Google usar a &lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; em páginas de categoria ou contato, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;e-no-perfil-do-google-plus&#34;&gt;E no perfil do Google Plus?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No perfil do Google Plus você encontra as informações de links e sites onde o usuário é colaborador, na aba Sobre, em seguida na seção Links.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/author-google-plus.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-42287&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/author-google-plus.png&#34; alt=&#34;author-google-plus&#34; width=&#34;759&#34; height=&#34;494&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/author-google-plus.png 759w, uploads/2014/04/author-google-plus-400x260.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 759px) 100vw, 759px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pronto, é só inserir o link do Blog em que você escreve.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google também recomenda que o autor utilize uma foto sua no perfil. Perfis com foto de um animal, por exemplo, o mecanismo evita exibir nos resultados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-testar&#34;&gt;Como testar?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você pode testar se suas marcações deram certo na &lt;a href=&#34;http://www.google.com.br/webmasters/tools/richsnippets&#34;&gt;ferramenta de teste de dados estruturados do próprio Google&lt;/a&gt;. Mesmo que os dados do autor ainda não estejam aparecendo nos resultados de busca, se tudo estiver funcionando, o preview irá mostrar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/testar-rich-snippets.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-42288 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/testar-rich-snippets.png&#34; alt=&#34;testar-rich-snippets&#34; width=&#34;696&#34; height=&#34;338&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/testar-rich-snippets.png 836w, uploads/2014/04/testar-rich-snippets-400x194.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 696px) 100vw, 696px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;estatísticas-do-autor&#34;&gt;Estatísticas do Autor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com as marcações funcionando, outra vantagem é acompanhar as impressões e cliques dos seus artigos através da Webmaster Tools, em Estatísticas do Autor (acessar com a mesma Google Account do Google Plus): &lt;a href=&#34;https://www.google.com/webmasters/tools/labs-author-stats-1&#34;&gt;https://www.google.com/webmasters/tools/labs-author-stats-1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;concluindo&#34;&gt;Concluindo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ainda há muito o que descobrir sobre essa relação que o Google estabelece entre o autor de um artigo e sua rede social. Recentemente o buscador reduziu drasticamente a quantidade de resultados com informação de autor. Nota-se que aqueles autores que estão em mais círculos do Google Plus são os que continuaram aparecendo na SERP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante lembrar que os resultados com fotos e informações do autor podem demorar para aparecer, assim como podem aparecer somente para alguns artigos. Vai depender muito da relevância da página e também da autoridade do usuário no Google Plus. Portanto se você é colaborador de algum blog, é legal manter um perfil ativo no Google Plus e começar a ganhar autoridade como usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para manter a estratégia correta é bom estar atento às próximas novidades do Google, principalmente se o Google Plus começar a ganhar mais espaço entre as redes sociais. Em 2014 é possível que o G+ comece a receber mais usuários ativos, já que recentemente o Google abriu espaço para anúncios com +Plus Ads, o que provavelmente atrairá anunciantes para lá.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como saber se seu site foi punido pelo Google</title>
      <link>http://tableless.com.br/como-saber-se-seu-site-foi-punido-pelo-google/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/como-saber-se-seu-site-foi-punido-pelo-google/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Muitas pessoas percebem uma queda nas visitas do seu site com origem no Google ou até mesmo notam que já não aparecem mais tão bem posicionados para uma determinada busca. É aí que vem aquela dúvida, será que o site foi punido pelo Google? Como saber?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem dois tipos de punição: a que rebaixa as páginas na busca (Exemplo: uma página que aparecia na 1ª posição dos resultados orgânicos vai para a 30ª posição.) e a que remove completamente um site ou uma determinada página dos resultados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira coisa a ser feita é conferir se a página está indexada no Google. Para isso, é possível utilizar o próprio buscador. Existe uma série de operadores de busca (buscar em títulos de páginas e em URLs são exemplos) que ajudam a filtrar os resultados. O que vamos usar para descobrir se um site está indexado ou não é o &lt;strong&gt;site:&lt;/strong&gt;. Buscando no Google por &lt;strong&gt;site:seusite.com.br&lt;/strong&gt;, todos os resultados para esse domínio serão exibidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;line-height: 1.5em&#34;&gt;Se o site não tem nenhuma página (ou tem poucas) indexada no Google, é preciso partir para uma investigação. Existem duas hipóteses prováveis: 1) Seu site está sendo bloqueado ou apresenta algum erro e o Google não consegue acessá-lo; 2) Seu site foi punido pelo Google (essa é a opção que não queremos!).&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-um-site-pode-estar-impedindo-o-rastreio-do-google&#34;&gt;Como um site pode estar impedindo o rastreio do Google&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;line-height: 1.5em&#34;&gt;Você não é obrigado a compartilhar seu conteúdo com os usuários do Google. E é pra isso que existem algumas opções para não permitir que os robôs de busca (tanto do Google, como do Bing, Yahoo!, etc) acessem as páginas de um site.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O recurso que gerencia isso é o &lt;strong&gt;robots&lt;/strong&gt; do site, que pode ser um arquivo de texto (.txt) no servidor, como também uma meta tag no HTML das suas páginas (ou as duas coisas). Por isso é importante revisar todas essas possibilidades antes de se desesperar achando que levou uma punição. Muitas vezes o Google simplesmente não consegue acessar as páginas e por isso não as indexa no mecanismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considere isso como uma segurança, afinal de contas você pode não querer exatamente todas as suas páginas nos resultados de busca, e esse recurso é uma ótima forma de controlar isso. As URLs que necessitam login para serem acessadas, por exemplo, geralmente não são boas páginas para os visitantes que vêm do Google. O que quero dizer é que o arquivo robots não foi feito somente para atrapalhar a indexação de sites, isso acontece quando algo é mal configurado. A intensão do robots é justamente dar a opção de aparecer ou não nos resultados de busca.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;robots-txt&#34;&gt;Robots.txt&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;robots.txt&lt;/strong&gt; é um arquivo de texto com instruções simples que são lidas pelos robôs de busca antes de qualquer visita ao seu site. Outras opções também podem ser úteis no robots.txt, como a localização do sitemap do site, para facilitar o rastreio dos robôs. Veja como exemplo o robots.txt do Tableless: &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/robots.txt&#34;&gt;http://tableless.com.br/robots.txt&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não conhece a estrutura do robots.txt, mas quer saber se o arquivo está bloqueando alguma coisa no seu site, você pode testá-lo de forma fácil na &lt;a href=&#34;https://www.google.com/webmasters/tools/home?hl=pt-BR&#34;&gt;Google Webmaster Tools&lt;/a&gt;, que falaremos mais adiante,&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;meta-tag-robots&#34;&gt;Meta tag Robots&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A meta tag Robots também tem a mesma função de bloqueio de robôs do arquivo txt, ela é usada entre as tags &lt;head&gt; do HTML, dessa forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;meta name=&#34;&lt;strong&gt;robots&lt;/strong&gt;&#34; content=&#34;&lt;strong&gt;noindex&lt;/strong&gt;, follow&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Dessa forma, a tag indica aos robôs de busca que essa página não deve ser indexada (noindex).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você encontre essa tag indicando noindex, esse é o motivo pela página não estar nos buscadores. Lembrando que essa tag é referente apenas à página onde está contida. Para bloquear todas as páginas de um site, essa tag deve aparecer em todas as páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Visto isso e certificando-se de que não há bloqueio aos robôs de busca, existem algumas formas de entender se o site foi ou não punido. Uma ferramenta grátis e com muitos recursos que ajuda nessa investigação é a &lt;a href=&#34;https://www.google.com/webmasters/tools/home?hl=pt-BR&#34;&gt;Google Webmaster Tools&lt;/a&gt;, ou ferramentas do Google para Webmasters. Os recursos são muitos, daria assunto para mais um artigo, mas consultando alguns deles já é possível ter uma ideia do que está acontecendo com seu site.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-usar-o-google-webmaster-tools-para-investigar-uma-possível-punição&#34;&gt;Como usar o Google Webmaster Tools para investigar uma possível punição?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Além de consultar o volume de impressões que o site está tendo no Google, é possível monitorar os links que apontam para o site, testar os snippets e utilizar muitos outros recursos nas ferramentas para Webmasters. Existe uma opção bem específica criada recentemente que promete alertar quando um site foi punido manualmente (isso acontece quando o Google identifica compra de links, por exemplo, que é uma ação não recomendada por eles). A imagem a seguir mostra a localização do recurso na ferramenta:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/google-webmaster-tools-acoes-manuais.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-41265 aligncenter&#34; alt=&#34;Google Webmaster Tools - Ações Manuais&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/google-webmaster-tools-acoes-manuais.png&#34; width=&#34;634&#34; height=&#34;526&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/google-webmaster-tools-acoes-manuais.png 634w, uploads/2014/02/google-webmaster-tools-acoes-manuais-202x168.png 202w, uploads/2014/02/google-webmaster-tools-acoes-manuais-373x310.png 373w, uploads/2014/02/google-webmaster-tools-acoes-manuais-400x331.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 634px) 100vw, 634px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra maneira de entender o que está acontecendo com seu site é através do menu Rastreamento &amp;gt; Erros de Rastreamento. Esse relatório da ferramenta mostra erros de DNS, servidor e bloqueio por robots (que falamos anteriormente). Verificando a existência desses erros já podemos ter bons insights de possíveis causas para nossa queda nas buscas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você utilizar o recurso de sitemaps, enviando os sitemaps do seu site através da ferramenta, vai poder acompanhar quantas páginas, de todas contidas no arquivo, estão indexadas. Isso fornece uma informação muito importante, pois as URLs que estão no sitemaps, mas não estão indexadas, provavelmente estão bloqueadas ou gerando algum erro. No exemplo abaixo, a ferramenta mostra que apenas 7% das páginas do sitemap estão indexadas. A própria ferramenta alerta quais URLs estão com problema e por quê.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/google-webmaster-tools-sitemaps.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-41266 aligncenter&#34; alt=&#34;Google Webmaster Tools - Sitemaps&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/google-webmaster-tools-sitemaps.png&#34; width=&#34;636&#34; height=&#34;479&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/google-webmaster-tools-sitemaps.png 636w, uploads/2014/02/google-webmaster-tools-sitemaps-223x168.png 223w, uploads/2014/02/google-webmaster-tools-sitemaps-411x310.png 411w, uploads/2014/02/google-webmaster-tools-sitemaps-400x301.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 636px) 100vw, 636px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;se-não-existem-erros-nem-bloqueios&#34;&gt;Se não existem erros nem bloqueios&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você verificou tudo isso e não encontrou erros e nem bloqueios por robots, é bem possível que seu site esteja mesmo sob uma penalização do Google. Nesse caso será necessário fazer uma revisão completa no seu site, interna e externamente. É importante seguir as &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/35769?hl=pt-BR&#34;&gt;Diretrizes para Webmasters&lt;/a&gt; do Google no desenvolvimento do site e verificar se não existem links de má qualidade ou que podem ser considerados spam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ultimamente o Google vem sendo bem rígido quanto ao trabalho de Link Building (conquistar links para ganhar popularidade/autoridade). Verifique os sites que estão linkando para o seu, os textos dos links, quantidade e certifique-se que o Google não o puniu por algum deles. Criar diversos blogs e sites só para linkar para o seu também é passível de punição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de toda a investigação e correções feitas, você pode tentar acelerar a reindexação do seu site através da solicitação de reconsideração ao Google: &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/35843?hl=pt-BR&#34;&gt;https://support.google.com/webmasters/answer/35843?hl=pt-BR&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora é só manter a qualidade do seu conteúdo na Web e continuar monitorando seu site.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Duas dicas de como lidar com o Not Provided</title>
      <link>http://tableless.com.br/duas-dicas-de-como-lidar-com-o-provided-comece-desbanca-lo/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/duas-dicas-de-como-lidar-com-o-provided-comece-desbanca-lo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Aprenda a lidar com esse cara chato na hora de analisar relatórios no Analytics.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo mundo que trabalha com SEO, ou pelo menos boa parte da galera, possui o Google Analytics instalado em seus projetos para fazer análise dos dados de acesso e comportamento do usuário. Dessa forma, podemos compreender como o usuário se comporta em nosso site e traçar estratégias melhores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Provavelmente, você deve ter visto no relatório de palavras chave o famoso (e chato) &lt;em&gt;not provided.&lt;/em&gt; Pois é pessoal, e é sobre ele que nós vamos falar hoje: &lt;strong&gt;o que é o not provided&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;e o que podemos fazer para lidar com ele.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-o-not-provided&#34;&gt;O que é o not provided?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tudo começou em 2011, quando o &lt;a href=&#34;http://googleblog.blogspot.com.br/2011/10/making-search-more-secure.html&#34;&gt;Google anunciou&lt;/a&gt; uma mudança nos resultados em páginas seguras (HTTPS), deixando de exibir a palavra-chave de origem de todos os usuários logados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Logo após a polêmica das espionagens, aliado à uma imensa vontade do Google de entregar visitas por meio de Links Patrocinados, ainda em 2013 o Google converteu todas as páginas de resultados e de seus serviços para HTTPs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, agora tudo é retornado em cima de um ambiente seguro, o que faz o seu camarada &lt;em&gt;not provided&lt;/em&gt; aumentar a cada dia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;beleza-mas-8230-como-lidar-com-o-not-provided&#34;&gt;Beleza, mas&amp;#8230; Como lidar com o not provided?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Existem algumas coisas que você pode fazer para a vida ficar mais feliz! Eu costumo dizer que SEO exige muita criatividade. Não há tanta receita de bolo para tudo e o Google muda muito rápido para combater práticas de Black Hat. O que você deve fazer é unir o conhecimento às boas práticas conhecidas e criar algo legal!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui passo a vocês duas formas simples de lidar com esse cara que eu uso na minha empresa de criação de sites e SEO, mas não se esqueçam, sejam criativos! Então vamos aprender como lidar com o not provided:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;link-o-google-webmaster-tools&#34;&gt;Link o Google Webmaster Tools&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O primeiro passo é linkar sua conta do GA (Google Analytics) com a conta no Google Webmasters Tools.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com isso, você transformará dados vindos do Webmaster Tools em informação preciosa para sua campanha. Isso porque O Analytics irá pegar e tratar as informações e gerar as estatísticas referentes à elas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-1&#34;&gt;PASSO 1&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;No menu à esquerda, expanda Aquisição (Traffic Source), depois expanda otimização de mecanismos de pesquisa (Search engine optimization) e clique em Consultas (Queries).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/linkar-gtw-no-ga.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40936&#34; alt=&#34;Como lidar com o not provided&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/linkar-gtw-no-ga.png&#34; width=&#34;711&#34; height=&#34;362&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/linkar-gtw-no-ga.png 711w, uploads/2014/02/linkar-gtw-no-ga-329x168.png 329w, uploads/2014/02/linkar-gtw-no-ga-588x299.png 588w, uploads/2014/02/linkar-gtw-no-ga-608x310.png 608w&#34; sizes=&#34;(max-width: 711px) 100vw, 711px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-2&#34;&gt;PASSO 2&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Configure como achar melhor e clique em EDITAR, no final da página:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/2.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40937&#34; alt=&#34;configurando o google analytics&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/2.png&#34; width=&#34;829&#34; height=&#34;1200&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/2.png 829w, uploads/2014/02/2-116x168.png 116w, uploads/2014/02/2-214x310.png 214w&#34; sizes=&#34;(max-width: 829px) 100vw, 829px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-3&#34;&gt;PASSO 3&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Após clicar em editar, uma nova janela do GTW será aberta e você deverá selecionar o site em questão:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/3.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40938&#34; alt=&#34;PASSO 3 Após clicar em editar, uma nova janela do GTW será aberta e você deverá selecionar o site em questão 2&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/3.png&#34; width=&#34;1529&#34; height=&#34;583&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/3.png 1529w, uploads/2014/02/3-329x125.png 329w, uploads/2014/02/3-588x224.png 588w, uploads/2014/02/3-660x251.png 660w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1529px) 100vw, 1529px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-4&#34;&gt;PASSO 4&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Clique em Salvar e, na próxima tela, Salvar novamente:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/5.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40939&#34; alt=&#34;not provide analytics&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/5.png&#34; width=&#34;829&#34; height=&#34;1200&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/5.png 829w, uploads/2014/02/5-116x168.png 116w, uploads/2014/02/5-214x310.png 214w&#34; sizes=&#34;(max-width: 829px) 100vw, 829px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feito isso, ao voltar no mesmo relatório, em Aquisição (Traffic Source &amp;gt; otimização de mecanismos de pesquisa (Search engine optimization) &amp;gt; Consultas, você verá uma lista de Keywords vindas diretamente do GTW.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ficará mais ou menos assim:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/6.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40940&#34; alt=&#34;Not provided&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/6.png&#34; width=&#34;319&#34; height=&#34;452&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/6.png 319w, uploads/2014/02/6-118x168.png 118w, uploads/2014/02/6-218x310.png 218w&#34; sizes=&#34;(max-width: 319px) 100vw, 319px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prontinho! Agora você já tem dados essenciais e importantes para suas estratégias de SEO. Mas você achou que era só isso? Não!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda conseguimos criar um outro relatório bacana que mostra as páginas de entrada (Landing Pages) que o usuário utiliza para acessar nosso site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos lá:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em Aquisição &amp;gt; Palavras-chave &amp;gt; Organico, troque a dimensão primária para &lt;strong&gt;Página de Destino&lt;/strong&gt; (se o seu estiver em Inglês, procure por Landing Pages).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/7.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40941&#34; alt=&#34;Landing pages para SEO&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/7.png&#34; width=&#34;572&#34; height=&#34;305&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/7.png 572w, uploads/2014/02/7-315x168.png 315w&#34; sizes=&#34;(max-width: 572px) 100vw, 572px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com esse novo relatório em mãos você pode pensar de algumas maneiras. Uma delas é que você tem controle da otimização OnPage das suas páginas e assim fica bacana criar uma relação assim:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Páginas acessadas x Keywords otimizadas nessas páginas x Keywords de entrada no site (do primeiro relatório).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temos mais opções para &lt;strong&gt;trabalhar com o not provided&lt;/strong&gt;, como a criação de filtros e relatórios avançados, mas isso ficará para o próximo post!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Material complementar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://moz.com/blog/100-percent-keyword-not-provided-whiteboard-tuesday&#34;&gt;http://moz.com/blog/100-percent-keyword-not-provided-whiteboard-tuesday&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://moz.com/blog/what-is-seo-now&#34;&gt;http://moz.com/blog/what-is-seo-now&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que ajude vocês, até logo!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>API Google Maps V3</title>
      <link>http://tableless.com.br/api-google-maps-v3/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/api-google-maps-v3/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Neste post irei falar um pouco sobre a &lt;a title=&#34;API Google Maps V3&#34; href=&#34;https://developers.google.com/maps/documentation/javascript/?hl=pt-BR&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;API Google Maps V3&lt;/a&gt;, que sofreu atualizações e veio com algumas melhorias e recursos adicionais para dispositivos móveis e desktops.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No último projeto que participei, o designer incluiu no layout um mapa com width: 100%. Até ai nada demais, não é? Fui no Google Maps, digitei o endereço do local e incorporei o mapa ao meu projeto com aquele iframe lindo cheio de tags inúteis. Não é errado usar o embed do Google. É simples de incorporar no seu projeto, é relativamente fácil de manipular e deixar as dimensões do jeito que quiser, mas o código não é aquela coisa linda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos ao que interessa. Irei descrever abaixo o passo a passo de como eu cheguei &lt;a title=&#34;Resultado do mapa personalizado / Github&#34; href=&#34;http://thulioph.github.io/mapa/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;neste resultado&lt;/a&gt;. Depois de ler este post você conseguirá brincar bastante, personalizando o quanto quiser o seu mapa.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;html&#34;&gt;HTML&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No HTML eu criei uma div que receberá o mapa.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div id=&#34;mapa&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;css&#34;&gt;CSS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Estilizei minha div determinando uma largura, altura e uma borda para melhor visualizá-la.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;#mapa{
  width: 100%; 
  height: 500px; 
  border: 1px solid #ccc;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Criei um arquivo com o nome de &lt;strong&gt;mapa.js&lt;/strong&gt; onde terá todas as configurações e parâmetros do mapa e executei a chamada no html, que agora está com essa cara:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;!doctype html&amp;gt;
 &amp;lt;html lang=”pt,BR”&amp;gt;
  &amp;lt;head&amp;gt;
   &amp;lt;meta charset=”UTF-8”&amp;gt;
   &amp;lt;title&amp;gt;API Google Maps V3&amp;lt;/title&amp;gt;
   &amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;css/mapa.css&#34; &amp;gt;
   &amp;lt;script src=”js/mapa.js”&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
  &amp;lt;/head&amp;gt;

&amp;lt;body&amp;gt;
  &amp;lt;div id=”mapa”&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;js-criando-minha-chave-api&#34;&gt;JS/Criando minha chave API&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para começar a brincar será preciso criar uma chave de API, de acordo com as normas do Google, esta chave é necessária para suas aplicações serem monitoradas e terem um “cadastro”, assim o google poderá entrar em contato com você com relação a sua aplicação caso seja necessário. Como crio uma chave?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Entre no site de &lt;a href=&#34;https://code.google.com/apis/console/&#34; title=&#34;Console de APIs / Google&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Console de APIs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Clique no lado esquerdo em &lt;strong&gt;Serviços&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ative o serviço &lt;strong&gt;API do Google Maps v3&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No menu esquerdo clique no link &lt;strong&gt;acesso á api&lt;/strong&gt;, a chave de acesso estará disponível nesta página na sessão &lt;strong&gt;Acesso Simples a API&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;js-exibindo-um-mapa-simples&#34;&gt;JS/Exibindo um mapa simples&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora que você já tem uma chave pode iniciar a brincadeira, e a primeira coisa a se fazer é mostrar o mapa do local no html. Como funciona?&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;function initialize() {

// Exibir mapa;
  var myLatlng = new google.maps.LatLng(-8.0631495, -34.87131120000004);
  var mapOptions = {
  zoom: 17,
  center: myLatlng,
  mapTypeId: google.maps.MapTypeId.ROADMAP
}

// Exibir o mapa na div #mapa;
  var map = new google.maps.Map(document.getElementById(“mapa”), mapOptions);

}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O que foi feito?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;initialize&#34;&gt;initialize()&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Função que engloba todos os parâmetros e configurações do mapa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mylatlng&#34;&gt;myLatlng&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Variável onde passo a latitude, longitude (nesta ordem) do local do mapa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;var-mapoptions&#34;&gt;var mapOptions = {}&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Objeto onde contém as variáveis de inicialização do mapa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;zoom&#34;&gt;zoom&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Define a resolução inicial do mapa, o quanto perto ou longe ele será, os valores podem ir de 0 até qualquer número.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;center&#34;&gt;center&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Define que o mapa será em um ponto específico, ponto este passado na variável &lt;strong&gt;myLatlng&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;maptypeid&#34;&gt;mapTypeId&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;define o tipo de mapa que será exibido: &lt;strong&gt;ROADMAP&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;mapa padrão&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;SATELLITE&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;blocos fotográficos&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;HYBRID&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;rodovias, cidades, etc..&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;TERRAIN&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;exibe montanhas, rios, etc.&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;var-map&#34;&gt;var map&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Variável, atribui a ela um novo objeto &lt;strong&gt;Map&lt;/strong&gt; passando as opções definidas no &lt;strong&gt;mapOptions&lt;/strong&gt;;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o mapa aparecer de fato no seu projeto, é preciso inserir o script da api do google maps, mas não vou declarar no html o script vou inseri-lo no meu &lt;strong&gt;mapa.js&lt;/strong&gt; onde ele será carregado de forma assíncrona, melhorando o desempenho. Como faz?&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;// Função para carregamento assíncrono
  function loadScript() {
  var script = document.createElement(“script”);
  script.type = “text/javascript”;
  script.src =”http://maps.googleapis.com/maps/api/js?key=SUA_API_KEY&amp;sensor=true_or_false&amp;callback=initialize”;

  document.body.appendChild(script);
}

  window.onload = loadScript;

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O que foi feito?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;loadscript&#34;&gt;loadScript&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Função que faz este procedimento, ela cria através do js a tag script no seu documento html com todos os parâmetros passados abaixo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Criei um elemento script definindo o &lt;strong&gt;type&lt;/strong&gt; e o &lt;strong&gt;src&lt;/strong&gt; do mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;atenção&#34;&gt;Atenção!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;para os parâmetros do &lt;strong&gt;script.src&lt;/strong&gt; onde em &lt;strong&gt;key&lt;/strong&gt; você terá que inserir a sua chave de API, em &lt;strong&gt;sensor=true/false&lt;/strong&gt; você informa se sua aplicação usa algum sensor para determinar a localização do usuário &lt;em&gt;gps&lt;/em&gt; e em &lt;strong&gt;callback=initialize&lt;/strong&gt; você instrui a api para só executar a função &lt;strong&gt;initialize()&lt;/strong&gt; após a api ser totalmente carregada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até agora você conseguiu mostrar o mapa na div que foi declarada no html e carregou de forma assíncrona a API do Google Maps, está duvidando? Veja como ficou o &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/thulioph/8150735&#34; title=&#34;Trecho do código até este momento / Gist&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;código até aqui&lt;/a&gt; e teste na sua aplicação. \o/&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;js-modificando-os-controles-do-usuário&#34;&gt;JS/Modificando os controles do usuário&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando acessamos algum mapa no &lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/maps/preview&#34; title=&#34;Link para o Google Maps / Google&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google Maps&lt;/a&gt; ele nos mostra alguns controles como: &lt;strong&gt;controle de zoom&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;panorâmico&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;controle de escala&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;controle de giro&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;mapa da visão geral&lt;/strong&gt;, mas você pode personalizar e escolher o que quer disponibilizar para seu usuário. Caso não queira personalizar nada e deixar seu usuário com todas as configurações padrão, possibilitando que o Google futuramente adicione mais controles, não especifique nada, se você se parece comigo e gosta de &amp;#8220;ser do contra&amp;#8221; &lt;em&gt;no bom sentido rsrs&lt;/em&gt; e quer personalizar, vamos lá!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para desabilitar todas as configurações automáticas do Google Maps defina a propriedade &lt;strong&gt;disableDefaultUI: true&lt;/strong&gt; no objeto &lt;strong&gt;Map options&lt;/strong&gt;. Você também pode escolher quais controles seu usuário terá acesso, os controles só aceitam valores &lt;em&gt;boolean&lt;/em&gt; e todos definidos dentro de &lt;strong&gt;Map options&lt;/strong&gt;, esses controles são:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;panControl&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Controle Panorâmico, seus valores são &lt;em&gt;true or false&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;zoomControl&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Controle de zoom, seus valores são &lt;em&gt;true or false&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;mapTypeControl&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Controle do tipo de mapa, seus valores são &lt;em&gt;true or false&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;scaleControl&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Controle de Escala, seus valores são &lt;em&gt;true or false&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;streetViewControl&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Controle do street view, seus valores são &lt;em&gt;true or false&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;overviewMapControl&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Controle de visão geral do mapa, seus valores são &lt;em&gt;true or false&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No meu exemplo eu desativei o controle panorâmico e agora meu &lt;strong&gt;mapOptions&lt;/strong&gt; ficou desta forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;var mapOptions = {
  zoom: 17,
  center: myLatlng,
  panControl: false,
  mapTypeId: google.maps.MapTypeId.ROADMAP
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Até este momento, você já consegue visualizar o mapa e escolher quais controles seu usuário terá acesso. Não duvide, apenas &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/thulioph/8151176&#34; title=&#34;Trecho do código até este momento / Gist.&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;veja como está ficando&lt;/a&gt; e teste! \o&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;js-inserindo-pin-personalizado&#34;&gt;JS/Inserindo Pin Personalizado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O marcador do Google Maps é padrão, e você pode alterá-lo e inserir um pin personalizado e dar um efeito a ele. Imagine que você quer colocar no seu site pessoal um mapa do bairro onde você mora e marcar a sua casa com um pin que será uma imagem sua &lt;em&gt;pra que isso? rsrs&lt;/em&gt; vamos lá!&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;// Marcador personalizado;
  var image = ‘https://cdn1.iconfinder.com/data/icons/gpsmapicons/blue/gpsmapicons01.png’;
  var marcadorPersonalizado = new google.maps.Marker({
  position: myLatlng,
  map: map,
  icon: image,
  title: ‘Marco Zero - Recife/PE’,
  animation: google.maps.Animation.DROP
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O que foi feito?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;new-google-maps-marker&#34;&gt;new google.maps.Marker&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O construtor capaz de fazer isto.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;marcadorpersonalizado&#34;&gt;marcadorPersonalizado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Variável que recebe algumas propriedades:&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;position&#34;&gt;position&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;especifica a localização do marcador e como eu quero que ele fique na minha localização, informo a variável que contém estas informações &lt;strong&gt;myLatlng&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;map&#34;&gt;map&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Especifica onde o marcador vai ser posicionado &lt;em&gt;não precisa ser declarado, valor opcional&lt;/em&gt;. Caso eu utilize o pin em mais algum local, criei uma variável &lt;strong&gt;image&lt;/strong&gt; informando o caminho do meu pin.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;icon&#34;&gt;icon&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Especifica a imagem que será o marcador, aqui você inclui o caminho da imagem podendo ser absoluto ou relativo. A própria api irá redimensionar a imagem para o tamanho padrão.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;title&#34;&gt;title&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Especifica o texto que irá aparecer ao encostar o mouse em cima do pin.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;animation&#34;&gt;animation&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Define alguma animação já definida pela api do google maps, os possíveis valores são &lt;strong&gt;DROP&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;o marcador “cai do céu” para o local indicado&lt;/em&gt; e &lt;strong&gt;BOUNCE&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;o marcador fica pulando no local indicado&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até aqui você está mostrando o mapa, personalizando os controles e modificando o pin para um de seu gosto e de quebra ainda consegue animá-los. &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/thulioph/8151788&#34; title=&#34;Trecho do código até este momento / Gist&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Veja como está ficando&lt;/a&gt; até agora. /o/&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;js-janela-de-informações-no-mapa&#34;&gt;JS/Janela de informações no mapa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em alguns mapas quando o usuário clica no pin do local é aberto uma espécie de balão de texto sobre aquele pin, com algumas informações tipo telefone, e-mail, ou qualquer coisa do gênero. Esta “janela” que se abre é chamada de janela de informações ou &lt;strong&gt;InfoWindow&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;nome bastante óbvio rsrs&lt;/em&gt;, agora vamos inseri-la no nosso mapa. Dando continuidade ao exemplo anterior, agora você quer que quando o usuário clique na sua foto do mapa, apareça seus dados para contato, e-mail, telefone, etc. Mãos a obra!&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;// Parâmetros do texto que será exibido no clique;
  var contentString = ‘&amp;lt;h2&amp;gt;Marco Zero&amp;lt;/h2&amp;gt;’ + ‘&amp;lt;p&amp;gt;Praça Rio Branco, Recife/PE.&amp;lt;/p&amp;gt;’ + ‘&amp;lt;a href=”http://pt.wikipedia.org/wiki/Pra%C3%A7a_Rio_Branco_(Recife)” target=”_blank”&amp;gt;clique aqui para mais informações&amp;lt;/a&amp;gt;’;

  var infowindow = new google.maps.InfoWindow({
  content: contentString,
  maxWidth: 700
});

// Exibir texto ao clicar no pin;
google.maps.event.addListener(marcadorPersonalizado, ‘click’, function() {
  infowindow.open(map,marcadorPersonalizado);
});

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O que foi feito?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;new-google-maps-infowindow&#34;&gt;new google.maps.InfoWindow&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Realiza toda a mágica.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;content&#34;&gt;content&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Deverá ter uma string de texto ou nó no DOM para exibir na janela. Aqui dentro será inserido o conteúdo que você deseja que apareça no balão de informações. Caso queira utilizar esta string em outro local, criei uma variável com o nome &lt;strong&gt;contentString&lt;/strong&gt; onde inseri as informações do balão.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;maxwidth&#34;&gt;maxWidth&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Especifica em pixels a largura máxima do balão de informações. Por padrão a janela se expande para incluir o conteúdo e o texto é quebrado automaticamente, quando se aplica um valor no &lt;strong&gt;maxWidth&lt;/strong&gt; você força um determinado tamanho para ela.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;atenção-1&#34;&gt;Atenção!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É preciso atribuir um evento ao método &lt;strong&gt;infowindow.open&lt;/strong&gt; caso contrário ele não será aberto no clique. O &lt;strong&gt;google.maps.event.addListener&lt;/strong&gt; adiciona um evento de ‘click’ ao &lt;strong&gt;marcadorPersonalizado&lt;/strong&gt;, isso irá disparar o método &lt;strong&gt;infowindow.open&lt;/strong&gt; no &lt;strong&gt;map&lt;/strong&gt; e no &lt;strong&gt;marcadorPersonalizado&lt;/strong&gt;. Agora quando você clicar no pin irá abrir o balão de informações com o conteúdo da variável &lt;strong&gt;contentString&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais um nível e esse foi tranquilo hein? Agora você já está mostrando o mapa, personalizando os controles e o pin, animando o pin e inseriu um balão de informações no clique do usuário. Confere &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/thulioph/8152405&#34; title=&#34;Trecho do código até este momento / Gist&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;como está ficando&lt;/a&gt; o código e vamos para o último passo! \o\ /o/&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;js-modificando-a-cor-do-mapa&#34;&gt;JS/Modificando a cor do mapa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pra completar o design do seu site, você queria pintar o mapa do seu bairro com sua cor favorita que é azul, para isso você precisará criar seu estilo e para inserir um estilo personalizado no seu mapa você precisa saber como é a matriz de estilos padrão para quando combinar os estilos obter o resultado que deseja. Vamos lá?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;featuretype&#34;&gt;featureType&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Especifica o tipo de mapa;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;elementtype&#34;&gt;elementType&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Especifica o tipo de elemento que será exibido no mapa, os valores suportados são: &lt;strong&gt;geometry&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;todos os elementos geométricos&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;geometry.fill&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;seleciona apenas o preenchimento da geometria&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;geometry.stroke&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;seleciona apenas a textura da geometria&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;labels&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;seleciona apenas rótulos textuais&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;labels.icon&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;seleciona apenas o ícone do rótulo&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;labels.text&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;seleciona apenas o texto do rótulo&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;labels.text.fill&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;seleciona apenas o preenchimento do rótulo&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;labels.text.stroke&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;seleciona apenas a textura do texto&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;stylers&#34;&gt;stylers&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É desta combinação de estilos que a cor irá se originar, os valores que você pode trabalhar são:&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;hue&#34;&gt;hue&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;String hexadecimal RGB que indicará a cor básica.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;lightness&#34;&gt;lightness&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Indica o brilho do elemento, valores negativos aumentam a escuridão, este valor varia de -100 e 100.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;saturation&#34;&gt;saturation&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Intensidade da cor básica a ser aplicada, este valor varia de -100 e 100.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;gamma&#34;&gt;gamma&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Modificam a luminosidade das matizes, utilizados para modificar o contraste dos elementos, este valor varia entre 0.01 e 10.0.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;inverse-lightness&#34;&gt;inverse_lightness&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se true, inverte a luminosidade existente.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;visibility&#34;&gt;visibility&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;on, off ou simplified, indica como um elemento aparece no mapa.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;// Criando um array com os estilos
var styles = [
{
  stylers: [
   { hue: “#41a7d5” },
   { saturation: 60 },
   { lightness: -20 },
   { gamma: 1.51 }
  ]
},
 {
  featureType: “road”,
  elementType: “geometry”,
  stylers: [
   { lightness: 100 },
   { visibility: “simplified” }
  ]
 },
 {
  featureType: “road”,
  elementType: “labels”
 }
];
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O que foi feito?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Criei uma matriz de estilos &lt;em&gt;descrita acima&lt;/em&gt;, que nada mais é do que um array com os estilos do mapa, onde neste array é passado as cores e os estilos para exibição;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora crio um novo objeto &lt;strong&gt;google.maps.StyledMapType&lt;/strong&gt; passando a matriz que foi criada e um nome para o novo tipo de mapa;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;var styledMap = new google.maps.StyledMapType(styles, {
  name: “Mapa Style”
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Crie o objeto do mapa e nas opções do mapa &lt;strong&gt;mapOptions&lt;/strong&gt; inclua um identificador para o novo tipo de mapa &lt;strong&gt;map_style&lt;/strong&gt;. Isto irá possibilitar o usuário a visualizar o mapa tradicional do Google &lt;strong&gt;google.maps.MapTypeId.ROADMAP&lt;/strong&gt; e o seu mapa &lt;strong&gt;map_style&lt;/strong&gt;. Para visualizar isto, observe no canto superior direito do mapa, se você desejar só disponibilizar o seu tipo de mapa, é só em &lt;strong&gt;mapTypeIds&lt;/strong&gt; deixar o identificador do seu mapa;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;mapTypeControlOptions: {

  mapTypeIds: [google.maps.MapTypeId.ROADMAP, ‘map_style’]
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Associe o estilo do mapa com o &lt;strong&gt;MapTypeId&lt;/strong&gt;;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;map.mapTypes.set(‘map_style’, styledMap);
map.setMapTypeId(‘map_style’);
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E é isso, agora você já está apto para inserir um mapa, personalizar controles e pin, animar o pin e customizar as cores do seu mapa. Veja o &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/thulioph/8153570&#34; title=&#34;Código completo do material / Gist&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;código completo aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O post ficou enorme, mas espero que eu tenha sido bastante claro e tenha conseguido transmitir da melhor forma este conteúdo pois a API não é difícil, consegui fazer isso tudo em um único dia e vocês também podem. Qualquer dúvida ou se acha que fiz algo de errado, entre em contato comigo ou deixa nos comentários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Link de Referência:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://developers.google.com/maps/documentation/javascript/tutorial?hl=pt-br&#34; title=&#34;Link para visualziar a API do Google Maps / Google&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://developers.google.com/maps/documentation/javascript/tutorial?hl=pt-br&#34;&gt;https://developers.google.com/maps/documentation/javascript/tutorial?hl=pt-br&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Redesign e SEO</title>
      <link>http://tableless.com.br/redesign-seo/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/redesign-seo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;É muito bom quando damos uma cara nova a algum projeto. Trazemos novas ideias, conceitos diferentes e novidades. Muitas vezes isso é uma injeção de ânimo. Até porque, a ideia é que a mudança nos faça crescer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pois é! Falando do seu site, isso pode trazer problemas quando decidimos mudar e não prestamos atenção nos detalhes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que acontece é que, as vezes, deixamos erros bobos atrapalhar (e muito) a nossa campanha. Links quebrados, redirecionamentos errados ou sem fazer, cabeçalho mal estruturado, entre outras coisas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É altamente recomendável que você tenha o acompanhamento de um analista de SEO para fazer isso. Qualquer bobeira pode lhe custar caro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensando nisso, separei aqui algumas dicas para você mandar bem no design e seguir progredindo com sua campanha!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-arquitetura&#34;&gt;1. Arquitetura&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tenha muito cuidado ao fazer alguma alteração na arquitetura do seu site. Isso pode ser muito prejudicial se você não faz o mapeamento de forma correta. O Google trabalha com índices e mapeia toda a sua arquitetura. Quando você muda, é necessário tratar essa mudança com redirecionamentos e cuidar para perder a autoridade já conquistada desses links.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-linkagem-interna&#34;&gt;2. Linkagem Interna&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A linkagem interna assume um papel muito importante no SEO. Ela ajuda os motores de busca a entender a arquitetura do seu projeto. Além disso, influencia na reputação de páginas, aumentando o PageRank (PR).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basta você, de forma estratégica e contextualizada, colocar links de páginas mais reputadas, com maior PR em páginas em muita autoridade. Isso fortalecerá páginas novas e que possuem uma importância menor na sua campanha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você fizer o redesign do seu site, de forma que prejudique sua linkagem interna, sua campanha perderá força.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-urls-e-redirecionamentos&#34;&gt;3. URLS E Redirecionamentos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aí está um grande vilão de implementação de projetos. Já vi e já tive problemas com isso. Se você não se preocupar em atualizar links e trabalhar sua URL, isso irá te dar uma grande dor de cabeça. Ao fazermos a mudança de arquitetura por exemplo, temos que informar ao motor que uma determinada página agora tem outro endereço.  Veja, se você tinha a seguinte estrutura:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.seudominio.com.br/**o-que-fazemos**/marketing-digital&#34;&gt;http://www.seudominio.com.br/**o-que-fazemos**/marketing-digital&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por algum motivo e aproveitando a mudança de design no site, você decidiu mudar para:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.seudominio.com.br/**servicos**/marketing-digital&#34;&gt;http://www.seudominio.com.br/**servicos**/marketing-digital&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao decidir fazer essa mudança, você deve se preocupar com erros 404, pois o Google irá buscar aquela página e não a encontrará. Você pode resolver isso com um redirect 301 via htaccess ou em PHP, por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;via-htaccsess&#34;&gt;Via htaccsess:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;redirect 301 /&lt;strong&gt;o-que-fazemos&lt;/strong&gt;/marketing-digital &lt;a href=&#34;http://www.seudominio.com.br/**servicos**/marketing-digital&#34;&gt;http://www.seudominio.com.br/**servicos**/marketing-digital&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;via-php&#34;&gt;Via PHP:&lt;/h2&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;?php

Header( “HTTP/1.1 301 Moved Permanently” );

Header( “Location: http://www.seudominio.com.br” );

?&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Não vou entrar em detalhes, isso ficará para outro artigo, mas já orienta. A ideia é você fazer uma lista de links que não existem mais ou irão mudar e trata-los. Assim, você conserva a autoridade dessa página e evita que os motores de busca te penalizem com erros de Page Not Found. Leia mais sobre &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Anexo:Lista_de_c%C3%B3digos_de_status_HTTP&#34;&gt;Códigos de cabeçalho HTTP aqui.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;4-google-analytics&#34;&gt;4. Google Analytics&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Outro erro comum é esquecer de colocar os códigos de acompanhamento do analytics. Atente-se para não se esquecer, pois caso isso aconteça você perderá as informações de acesso do seu site nesse período.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;5-links-patrocinados&#34;&gt;5. Links patrocinados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pensando nas URLs, não se esqueça de atualizar os links dos seus anúncios, seja Adwords ou Facebook Ads. Atualize os seus anúncios para evitar links quebrados e uma má impressão em relação à sua marca. E não se esqueça, se os links estiverem errados, você perde o click e o cliente!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;6-títulos-descriptions-e-metatags&#34;&gt;6. Títulos Descriptions e Metatags&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cheque os títulos do seu site e não deixe nenhum passar em branco. Fique atento aos limites considerados para um título otimizado: no máximo 70 caracteres, se possível começando com a palavra-chave.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As metatags (algumas delas) também são de extrema importância. Destaque aqui para algumas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Viewport&lt;/strong&gt; – se você usa design responsivo com media queries, vale a pena lembrar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;description&#34;&gt;Description&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;– Não é fator relevante (oficialmente) de posicionamento, mas ajuda muito na conversão. Ela pode, mas não deve possuir mais do que 155 caracteres, pois o Google corta o restante. Não se esqueça, elas precisam ser chamativas, interessantes, informativas, curiosas e com um toque de call-for-action. Alguns exemplos de&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;call-to-action&#34;&gt;Call-to-action:&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Clique e Confira;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conheça as vantagens;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cadastre-se;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Veja o preço;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Somente hoje;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use a sua criatividade 😉&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;7-erros-404&#34;&gt;7. Erros 404&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já destacamos aqui os problemas com a URL, mas é sempre bom falar do erro 404. Checar se você possui links quebrados, retornando erro 404 é obrigação, mas você pode configurá-la a seu favor.  É importante separar erros vindos de links quebrados de links que realmente não existem mais e foram tratados e para estes você pode usufruir do acesso do usuário. Sugira links para páginas estratégicas, divulgue conteúdos oportunos e ganhe a permanência do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8-atualização-do-sitemap-xml&#34;&gt;8. Atualização do Sitemap.xml&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse aqui é o cara. Não deixe a manutenção do seu sitemap de lado. Ele é um auxiliar de luxo do Google e realmente faz a diferença. Mantenha todos os ativos linkaveis sempre atualizados, seja organizado e monitore possíveis erros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para verificar a forma correta de se escrever sitemaps, você pode consultar o &lt;a href=&#34;http://www.sitemaps.org/&#34;&gt;sitemaps.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não deixe de fazer o sitemap de vídeos, imagens e links. Organização nunca é de mais!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;9-e-mail-marketing&#34;&gt;9. E-mail marketing&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você trabalha com newsletter, não se esqueça de mexer nos templates e adequá-los ao novo design do site, além de atualizar o rodapé e os seus links.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como estamos falando de marketing digital, uma dica boa é sempre se manter atualizado quanto ao seu público alvo. Conhecer os seus usuários é essencial para definir melhor as estratégias de criação de layout, influência das cores, criação de botões e iscas digitais (para quem usa!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom pessoal, é isso aí! Existem vários pontos que podem ser citados aqui e eu fiz uma seleção pensando no SEO. A ideia é passar para vocês alguns pontos que eu acredito serem importantes e que muitos de nós as vezes deixam passar desapercebidos e, por essa desatenção, perdemos um valioso trabalho construído, sem contar o tempo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Valew pessoal e até o próximo artigo!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Efeito Parallax, o novo Flash?</title>
      <link>http://tableless.com.br/efeito-parallax-flash/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/efeito-parallax-flash/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-parallax&#34;&gt;O que é Parallax?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O efeito paralaxe basicamente é uma abordagem de design do site que tem sido usado por vários anos e agora leva o seu nome a partir do conceito de &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Paralaxe&#34;&gt;movimento paralaxe&lt;/a&gt; é muito interessante quando bem utilizado e pode ser bastante explorado se você for criativo. Você pode ver um &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/parallax-simples-com-jquery-e-css/&#34; title=&#34;Parallax simples com JQuery e CSS&#34;&gt;artigo sobre como fazer um efeito parallax em apenas 3 passos aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dos principais &lt;strong&gt;benefícios do uso de projeto paralaxe&lt;/strong&gt; é que ele permite que o site conte uma história para o visitante apenas por rolagem, não necessariamente uma história do tipo joão e maria com final feliz, mas uma linha de raciocínio lógico para informar o usuário ou até mesmo induzi-lo a alguma ação final seja ela curtir, compartilhar ou comprar algo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/intl/in/insidesearch/howsearchworks/thestory/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/funciona-search-google.jpg&#34; alt=&#34;Como funciona search Google&#34; width=&#34;598&#34; height=&#34;292&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-38870&#34; style=&#34;padding:10px 0&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/funciona-search-google.jpg 598w, uploads/2013/09/funciona-search-google-329x160.jpg 329w, uploads/2013/09/funciona-search-google-588x287.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 598px) 100vw, 598px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma boa demonstração desta técnica narrativa é encontrada em &amp;#8220;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/intl/in/insidesearch/howsearchworks/thestory/&#34;&gt;como funciona a busca&lt;/a&gt;&amp;#8220;, onde o Google explica em termos muito básicos como o motor de busca funciona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um outro ponto positivo é que as páginas ficam esteticamente mais interessantes, mais agradável para determinados tipos de público e provavelmente faz com que os usuários curtam ou compartilhem mais a página. Reforçando: eu disse &lt;strong&gt;provavelmente&lt;/strong&gt;, isso depende muito do seu público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma vez curtida ou compartilhada, gera engajamento social e isso ajuda no posicionamento do seu site, uma vez que &lt;a href=&#34;http://www.doting.com.br/marketing-digital-seo-sorocaba&#34;&gt;SEO e Social Media&lt;/a&gt; estão cada vez mais próximos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-o-efeito-parallax-afeta-o-seo&#34;&gt;Como o efeito parallax afeta o SEO?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Semelhante ao Flash e AJAX, o paralaxe apresenta um grande desafio para SEO o principal problema é o fato do conteúdo estar concentrado em uma única página tornando difícil otimizar o site para uma variedade de palavras chaves.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A grande sacada de um projeto SEO é justamente trabalhar o máximo de palavras chaves possível dentro do site, informações disponibilizadas do próprio Google mostra que a cada 5 buscas 1 é um termo novo jamais buscado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;analytics&#34;&gt;Analytics&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Muitos sites utilizam como um indicador de performance o tempo do usuário dentro da página para uma página paralaxe não é uma métrica aconselhável, pois o usuário nunca trocaria de página então esse tempo certamente seria alto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um outro ponto a ser discutido é a análise do comportamento do usuário dentro da sua página, cruzando informações de um &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Heat_map&#34;&gt;heatmap&lt;/a&gt; com o Analytics você pode ter dados valiosos do comportamento do usuário, quando você está em uma página parallax você acaba tendo um trabalho extra em fazer as configurações corretamento no Analytics.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mobile&#34;&gt;Mobile&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Já parou para pensar que o comportamento do usuário está mudando, hoje estamos assistindo novela, jogo, filme e estamos com o celular ou tablet do lado conectado olhando o que está acontecendo nas mídias sociais.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;agora-te-pergunto-paralaxe-funciona-em-dispositivos-móveis&#34;&gt;Agora te pergunto paralaxe funciona em dispositivos móveis?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nem precisa me responder, já fiz o teste utilizando a própria página do Google &amp;#8220;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/intl/in/insidesearch/howsearchworks/thestory/&#34;&gt;como funciona a busca&lt;/a&gt;&amp;#8220;, a equipe de desenvolvimento teve que criar uma segunda versão do site especificamente para dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto que era uma página paralaxe ficou estática no mobile e foi separado em 3 páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/intl/en/insidesearch/howsearchworks/thestory/part-2.html&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/mobile-funciona-search-google.jpg&#34; alt=&#34;mobile funciona search google&#34; width=&#34;597&#34; height=&#34;286&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-38877&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/mobile-funciona-search-google.jpg 597w, uploads/2013/09/mobile-funciona-search-google-329x157.jpg 329w, uploads/2013/09/mobile-funciona-search-google-588x281.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 597px) 100vw, 597px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;então-a-melhor-opção-é-não-utilizar-parallax&#34;&gt;Então a melhor opção é não utilizar Parallax?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se no projeto que está participando o objetivo é obter visibilidade dos buscadores, então o ideal é evitar a página com efeito paralaxe, mas existem soluções criativas quando o assunto é SEO e Parallax veja um exemplo interessante: Uma abordagem seria combinar uma navegação &amp;#8220;normal&amp;#8221; (com links e páginas) e as principais páginas de entrada ter o efeito parallax, com essa abordagem você ajuda a garantir que cada página tenha a sua palavra chave explorada ao máximo.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O efeito paralaxe não é tão ruim, sim, é melhor que um site todo em Flash ou em Ajax, mas não é ideal se o objetivo do seu site é ter visibilidade através dos principais buscadores, mas como falado nesse post você pode ter bons resultados com a otimização do seu site já que SEO e Social estão cada vez mais pertos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Design para Google Glass</title>
      <link>http://tableless.com.br/design-para-google-glass/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/design-para-google-glass/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A não ser que você tenha passado o último ano da sua vida em coma, é provável que você já tenha ouvido falar no &lt;a href=&#34;http://www.google.com/glass/start/&#34; title=&#34;Google Glass&#34;&gt;Google Glass&lt;/a&gt;. Mas o que ele realmente faz? Quais são as limitações técnicas? Como criar layouts tanto para a web quanto para aplicativos nativos que possuam um design adequado para esta nova mídia? E como testar isto tudo sem possuir um aparelho? Ok, Tableless! Vamos responder estas perguntas&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-google-glass&#34;&gt;O que é Google Glass?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A resposta curta é: um par de óculos. A resposta longa: um pequeno computador inserido em uma armação leve com uma pequena tela posicionada no canto superior direito acima da linha de visão capaz de navegar na internet, ler e-mails, realizar buscas por voz, enviar mensagens SMS, tirar fotos, gravar vídeos, traduzir conteúdo, exibir mapas em tempo real, calendários, realizar ligações, iniciar um hangout do Google, enfim, praticamente tudo o que o seu smartphone faz. Só que sem as mãos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/glass/start/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38672&#34; alt=&#34;google-glass&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/google-glass.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;258&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/google-glass.jpg 660w, uploads/2013/08/google-glass-329x128.jpg 329w, uploads/2013/08/google-glass-588x229.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde seu anúncio o Google Glass divide opiniões. Alguns acreditam que o aparelho é a maior invenção do mundo desde a pizza de pepperoni, outros acham que é um dispositivo criado por uma corporação gananciosa para monitorar todas as ações e controlar a mente das pessoas ou até mesmo que o design do aparelho é uma catástrofe da moda tirado de um filme de ficção cientifica B. Seja qual for a sua opinião é improvável que você fique indiferente ao Google Glass. E independente dela, o fato é que o dispositivo vai revolucionar a maneira como lidamos com a informação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/glass/start/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38670&#34; alt=&#34;google-glass-model&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/google-glass-model.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;372&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/google-glass-model.jpg 660w, uploads/2013/08/google-glass-model-298x168.jpg 298w, uploads/2013/08/google-glass-model-550x310.jpg 550w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google Glass atualmente está em fase de teste. Existem 10.000 usuários (ou Glass Explorers) atualmente no mundo sendo que destes 2.000 são desenvolvedores encarregados de criar conteúdo fresquinho para o aparelho. A previsão de lançamento oficial é no final deste ano e, com base no hype, não deve demorar muito para escutarmos a frase &amp;#8220;Eu quero que meu site funcione no Glass&amp;#8221;. Para isto é necessário conhecer bem o aparelho, seus pontos fortes e fracos e como criar layouts que não atrapalhem o dia-a-dia dos usuários. E mais importante de tudo, como é ver o mundo através das lentes do Google Glass.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bem, é mais fácil mostrar do que falar. Saca só o vídeo promocional do aparelho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[youtube=&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=v1uyQZNg2vE&amp;amp;w=600&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=v1uyQZNg2vE&amp;amp;w=600&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-hardware&#34;&gt;O Hardware&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma armação de óculos com uma tela HD de resolução de 640×360 (equivalente a um monitor de de 25 polegadas a uma distancia de 2.5 metros). A tela é posicionada no canto superior direito de maneira que não atrapalhe o campo de visão normal. Os outros features do dispositivo incluem câmera de 5MP, transdutor de condução óssea para áudio (isto significa que você não precisa de fones de ouvido), acelerômetro, painel lateral sensível ao toque, bluetooth, WiFi e 16GB de memória flash. Tudo isto pesando cerca de 40 gramas. Se você está curioso, você pode ler as &lt;a href=&#34;https://support.google.com/glass/answer/3064128?hl=en&#34; title=&#34;Support Google - Glass&#34;&gt;especificações técnicas completas aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-que-o-google-glass-não-é&#34;&gt;O que o Google Glass NÃO é&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Um conceito importante para se ter em mente antes de tudo é: o Google Glass não é realidade aumentada. Na verdade o único aplicativo que combina elementos do mundo real e virtual por enquanto é o GPS. E mesmo isto é feito de maneira contida: as informações mostradas não ocupam a superfície completa do óculos. Isto cegaria o usuário e seria perigoso no dia-a-dia. O viewport do Glass é uma pequena telinha acima do ângulo de visão normal de um óculos. A intenção dos desenvolvedores era ser o menos intrusivo possível, por isto tela fica inativa por padrão. Não é possível, por exemplo, fazer reconhecimento facial (mesmo por que isto levantaria diversas questões relacionadas a privacidade).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;razões-para-começar-a-estudar-hoje&#34;&gt;Razões para começar a estudar HOJE&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vou ser sincera com vocês. Na realidade é impossível prever se o Glass será um sucesso. Não dá para saber como as pessoas navegarão na internet daqui a 2, 3 ou 5 anos. Há pouco tempo anos atrás a linguagem mais popular era o Flash e quem apostou no HTML5 e padrões de desenvolvimento mais semânticos se deu bem. Saber analisar o mercado e distinguir entre quais tecnologias merecem atenção ou não é vital para qualquer profissional que deseja se manter atualizado. Talvez seja ainda um pouco cedo para decidir, mas eu colocaria algumas fichas no Glass.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez você esteja pensando &amp;#8220;WTF Dani! Este aparelho nem lançou. Por que eu deveria me preocupar com isto?&amp;#8221;. Bem, vamos supor que você demore alguns meses para dominar estas técnicas&amp;#8230; entre elementos de design, linguagens de desenvolvimento / programação, API, enfim, que esta seja a sua curva de aprendizado para se tornar um expert no Google Glass. Quando o aparelho for lançado significa que você vai demorar um bom tempo entre comprar, testar, aprender e de fato produzir conteúdo voltado para o Glass. Exceto que se você começar a estudar hoje vai poder ser um dos pioneiros em uma terra inexplorada e potencialmente ganhar visibilidade e poder cobrar mais caro já que encontrar profissionais qualificados será uma tarefa bem difícil. Fora a satisfação pessoal de estar produzindo algo inovador e desafiador, ganhar muitos pageviews dos early adopters desesperados por conteúdon adaptado e ter um projeto bacana no seu portfólio. Algo semelhante a como foi o Boom do desenvolvimento mobile nos primeiros anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alias, a razão para o sucesso do Glass talvez esteja em uma &amp;#8220;falha&amp;#8221; nos smartphones: eles interrompem o relacionamento entre as pessoas. Ficar checando o celular de 5 em 5 minutos em uma situação social é um tanto intrusivo (para não dizer que faz você parecer um mala). O fato é que smartphones bloqueiam nossa visão do mundo real. Sem contar as situações que é simplesmente impossível operar o aparelho pois as mão estão ocupadas como ao dirigir um veiculo ou fazer uma operação no cérebro. Ok, esta ultima situação é mais improvável que aconteça no nosso dia-a-dia. Mas seria legal poder consultar um mapa ao em tempo real, ver o inventório durante um jogo de video-games, filmar o mundo do seu próprio ponto de vista ou ler receitas sem correr o risco de derrubar comida em cima do seu tablet. As possibilidades de uso são infinitas e é justamente isto que faz do Glass um conceito excitante. A idéia central é colocar o usuário no foco da experiência.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;os-competidores&#34;&gt;Os competidores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Google Glass mal foi lançado, mas já existem diversas empresas na corrida pelo mercado eyewear. A idéia do &lt;a href=&#34;http://www.epiphanyeyewear.com/&#34; title=&#34;Epiphany&#34;&gt;Epifhany&lt;/a&gt;, por exemplo, é ser fashion. Já o &lt;a href=&#34;http://www.livemap.info/&#34; title=&#34;LiveMap&#34;&gt;LiveMap&lt;/a&gt; é um capacete para motociclistas com GPS embutido. O &lt;a href=&#34;http://www.lumus-optical.com/&#34; title=&#34;Lumus&#34;&gt;Lumus&lt;/a&gt; se propoe a de fato criar uma realidade aumentada. Além destes temos o GlassUp, Scope Technologies, Seebright, Innovega, Telepathy One&amp;#8230; Os diferenciais variam entre design do produto, especificações técnicas e o mais importante: preço. Inicialmente o custo para comprar um aparelho em beta teste do Google Glass foi de $1500 dolares. Alguns &lt;a href=&#34;http://www.techtudo.com.br/noticias/noticia/2013/08/google-glass-pode-ficar-cinco-vezes-mais-barato-no-lancamento-diz-estudo.html&#34; title=&#34;Google Glass pode ficar cinco vezes mais barato no lançamento, diz estudo&#34;&gt;rumores&lt;/a&gt; indicam que o valor para o consumidor final será bem mais barato: US$ 299. Mas isto não passa de especulação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.epiphanyeyewear.com/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38669&#34; alt=&#34;http://www.epiphanyeyewear.com&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/epiphany.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;355&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/epiphany.jpg 660w, uploads/2013/08/epiphany-312x168.jpg 312w, uploads/2013/08/epiphany-576x310.jpg 576w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Epiphany&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;glassware&#34;&gt;Glassware&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A primeira coisa que você precisa saber como um desenvolvedor é: por enquanto não existem aplicativos nativos para o Google Glass. Ao menos não como este conceito é utilizado atualmente. Nada é instalado na memória interna do aparelho. Isto ainda está em estudo já que os testes atuais com aplicativos nativos ainda causam alguns problemas como gasto excessivo de bateria e super aquecimento do dispositivo. Isto deve mudar no futuro, mas o que nós temos atualmente são serviços ativados por uma interface web que, de tempos em tempos, são atualizados com novas informações. Estes serviços são chamados de Glassware e todos eles funcionam nas nuvens via &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/glass/&#34; title=&#34;Google Mirror Glass&#34;&gt;API Google Mirror Glass&lt;/a&gt;. O layout destes serviços segue uma interface padronizadas: cards em uma timeline.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pense na timeline como uma estante&amp;#8230; Quando você autoriza um serviço é como se você colocasse um livro novo nesta estante. É possível trocar de livro utilizando uma sequência de toques na base do óculos. Cada página deste livro corresponde a um cartão informativo (card) contendo mensagens curtas, notificações, vídeos, fotos, atualizações, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este vídeo demonstra como interagir com a timeline.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[youtube=&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=4EvNxWhskf8&amp;amp;w=600&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=4EvNxWhskf8&amp;amp;w=600&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já existem alguns serviços em funcionamento no momento como Path, &lt;a href=&#34;http://blog.evernote.com/blog/2013/05/16/first-look-evernote-for-google-glass/&#34; title=&#34;Evernote&#34;&gt;Evernote&lt;/a&gt;, CNN, New York Times, Twitter, Facebook, Elle e Tumblr. Todos eles funcionam através de uma permissão ligada a contas do Facebook e / ou Google+. Através do diretório não-oficial &lt;a href=&#34;http://glass-apps.org/google-glass-application-list&#34; title=&#34;Glass-apps.org&#34;&gt;Glass-apps.org&lt;/a&gt; é possível ver outros exemplos de serviços, reviews e links para instalação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://cnn.currentnewsnotify.com/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38668&#34; alt=&#34;cnn-google-glass&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/cnn-google-glass.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;372&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/cnn-google-glass.jpg 660w, uploads/2013/08/cnn-google-glass-298x168.jpg 298w, uploads/2013/08/cnn-google-glass-550x310.jpg 550w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://cnn.currentnewsnotify.com/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38667&#34; alt=&#34;cnn-google-glass-2&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/cnn-google-glass-2.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;372&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/cnn-google-glass-2.jpg 660w, uploads/2013/08/cnn-google-glass-2-298x168.jpg 298w, uploads/2013/08/cnn-google-glass-2-550x310.jpg 550w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se empolgou para criar Glassware? A boa notícia é que você não precisa aprender nenhuma linguagem nova. É possível projetar serviços utilizando java, .net, ruby, python e php e a &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/glass/&#34; title=&#34;Developers Google - Glass&#34;&gt;documentação oficial&lt;/a&gt; inclui muitos exemplo, &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/glass/downloads/&#34; title=&#34;Developers Goole - Glass - Downloads&#34;&gt;templates&lt;/a&gt; e até mesmo o &lt;a href=&#34;https://mirror-api-playground.appspot.com/assets/css/base_style.css&#34; title=&#34;Mirror API Playgrounds - Base Style&#34;&gt;CSS dos cards nativos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;boas-práticas&#34;&gt;Boas práticas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bem, antes de projetar o seu glassware ou até mesmo site otimizado para Google Glass é importante ter em mente alguns conceitos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Glass é projetado para ser utilizado no dia-a-dia e portanto não deve atrapalhar o mundo real! O serviço deve estar ao alcance do usuário quando ele precisar utilizar, mas sem interferir em outras situações. Isto significa nada de notificações frequentes ou inesperadas. Se uma mensagem da timeline for ignorada, por exemplo, isto não deve influenciar no restante da experiência. A idéia é entregar a informação de maneira rápida e precisa para não distrair o usuário do dia-a-dia. Isto significa que os textos devem ser curtos e objetivos. A recomendação é que os artigos mais longos sejam divididos em trechos menores (ocupando um grupo de cartões) ou até mesmo utilizar a função de leitura em voz alta. Já no caso de vídeos criados especificamente para o aparelho a documentação oficial recomenda não ultrapassar o tempo de 10 a 20 segundos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-browser&#34;&gt;O Browser&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Google Glass ainda é um protótipo e portanto tem algumas limitações. Por enquanto não existe a opção de navegar diretamente até uma URL. Você deve primeiro realizar uma busca por voz no Google para então acessar o endereço. Basicamente você diz &amp;#8220;Ok Glass. Google&amp;#8221; e as palavras-chaves que deseja utilizar. Se o resultado da sua busca não for um conteúdo rich media você verá os primeiros 7 links do Google sobre aquele tema e um botão para a próxima página. Portanto, é bom caprichar no SEO!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Browser aceita HTML5 (incluindo audio e video), CSS e JavaScript. Inclusive animações ou valores como position:absolute.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;interações&#34;&gt;Interações&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os comandos, em teoria, são bem básicos. É possível descer a barra de rolagem de um site deslizando os dedos pelo painel sensível ao toque na base da armação, utilizando dois dedos é possível direcionar o foco. Para abrir um link basta bater levemente duas vezes. Um círculo na tela serve como ponteiro. É possível ainda dar zoom in e out deslizando dois dedos para frente e para trás. E é isto! São estas as interações do Glass. Isto torna impossível, por exemplo, preencher campos de formulário de texto já que não existe um teclado! Já campos como radio buttons, checkbox e selects são mais viáveis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;design-responsivo&#34;&gt;Design Responsivo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Navegar em sites não otimizados para o aparelho pode ser uma tarefa complicada. Se nenhuma tag viewport for definida o Glass irá renderizar o layout de uma página como um browser de desktop (viewport de 960px). Até aí tudo bem, mas isto causa alguns problemas já que o texto de um site &amp;#8220;normal&amp;#8221; é bem difícil de ler na distância focal do Glass sem zoom. O mesma vale para selecionar links com precisão. Então um bom tamanho de texto é fundamental já que, ao contrário dos smartphones, é impossível aproximar mais o aparelho do rosto. Os cards nativos utilizam a fonte Roboto com 5 tamanhos para texto padrão: 70px, 50px, 40px, 34px, 30px. Existem duas exceções: 90px para frases importantes e curtas e 26px para o footer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://developers.google.com/glass/ui-guidelines&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38671&#34; alt=&#34;google-glass-template&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/google-glass-template.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;372&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/google-glass-template.jpg 660w, uploads/2013/08/google-glass-template-298x168.jpg 298w, uploads/2013/08/google-glass-template-550x310.jpg 550w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso de sites que utilizam a meta-tag viewport width=device-width a renderização será igual a um smartphone em modo paisagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As especificações de mídia são as seguintes:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;device-width: 640px&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;device-height: 360px&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;width: 427px&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;height: 240px&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;orientation: landscape&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-webkit-device-pixel-ratio: 1.5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reparem que, pela densidade de pixel ser 1.5, embora a resolução do aparelho seja 640x360px o tamanho do viewport é 427x240px. Ou seja, você pode utilizar o seguinte Media Querie para Google Glass.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;@media screen and (width: 427px) {
/*Google Glass*/
}&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;design-para-glass&#34;&gt;Design para Glass&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É importante criar layouts com o foco na experiência do usuário. Como não é um aparelho indicado para ler textos muito longos, a dica aqui é abusar dos call to actions. Pense em destacar as informações / ações mais importantes imediatamente. Chamadas claras e objetivas como &amp;#8220;ligue aqui&amp;#8221;, &amp;#8220;envie um e-mail&amp;#8221;, &amp;#8220;siga no twitter&amp;#8221; ou &amp;#8220;veja nosso endereço&amp;#8221; além de possuirem uma integração bacana com o restante das funcionalidades do aparelho fornecem informações de contato rapidamente. De ao usuário aquilo que ele veio buscar. Os links precisam ser óbvios e grandes o suficiente para serem selecionados com facilidade. A margem entre o conteúdo principal e a borda da janela do browser também é importante para garantir a visibilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O uso de contraste é fundamental, principalmente entre o texto e o background. Lembre-se que muitos usuários vão acessar o aparelho ao ar livre e é horrível tentar enxergar monitores no sol&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma coisa que deve ser evitada no momento é o uso de anuncios publicitários. Na verdade eles estão proibidos no caso dos &amp;#8220;aplicativos nativos&amp;#8221; pela política do Google. E é super justificavel. Imagina ter que selecionar um x pequenininho de uma janela popup?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não se preocupe se isto parecer informações demais. Para ajudar os desenvolvedores a definirem com mais precisão tamanhos de texto, margem, espaçamento, ícones, etc o Google disponibilizou uma série de &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/glass/playground&#34; title=&#34;Deevelopers Google - Playground&#34;&gt;templates em HTML/CSS&lt;/a&gt; que são um bom ponto de partida para quem se interessar pela criação de layouts para o aparelho.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;inspiração&#34;&gt;Inspiração&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Google Glass abriu um mundo de possibilidades (semi) infinitas para designers e desenvolvedores. Basta uma busca no &lt;a href=&#34;http://dribbble.com/search?q=google+glass&#34; title=&#34;Dribbble&#34;&gt;Dribbble&lt;/a&gt; para ver exemplos de conceitos para o aparelho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns projetos são perfeitamente possíveis como este app de Fitness do &lt;a href=&#34;http://jackwmorgan.com/ok-glass/&#34; title=&#34;Ok Glass&#34;&gt;Ok Glass&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://jackwmorgan.com/ok-glass/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38674&#34; alt=&#34;okglass-2&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/okglass-2.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;375&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/okglass-2.jpg 660w, uploads/2013/08/okglass-2-295x168.jpg 295w, uploads/2013/08/okglass-2-545x310.jpg 545w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outros nem tanto como este de reconhecimento facial feito pelo mesmo designer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://jackwmorgan.com/ok-glass/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38675&#34; alt=&#34;okglass&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/okglass.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;372&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/okglass.jpg 660w, uploads/2013/08/okglass-298x168.jpg 298w, uploads/2013/08/okglass-550x310.jpg 550w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda assim pesquisar os protótipos para a plataforma pode ser uma boa fonte de inspiração. &lt;a href=&#34;http://playgroundinc.com/blog/the-future-of-google-glass/&#34; title=&#34;Playground Inc.&#34;&gt;Este vídeo da Playground Inc&lt;/a&gt; também apresenta ideias de aplicativos bem interessantes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-testar-sem-possuir-um-glass&#34;&gt;Como testar sem possuir um Glass&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nenhuma destas ferramentas é perfeita. Mesmo por que interação é algo muito difícil de medir sem de fato possuir o aparelho. Por mais que você possa visualizar o layout é difícil de prever se um objeto será fácil de selecionar utilizando apenas o movimento dos dedos e o olhar. Mas mesmo assim vale a pena utilizar alguma(s) destas ferramentas para testar outros elementos do layout como como peso, tamanho, tipografia, contraste, paleta de cores, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;playground&#34;&gt;Playground&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Através do &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/glass/playground&#34; title=&#34;Google Mirror API Playground&#34;&gt;Google Mirror API Playground&lt;/a&gt; você pode brincar com templates de cards padrão no seu próprio browser. É possível anexar imagens, escrever textos, renderizar html, cruar menus personalizados, notificações falsas e até visualisar algumas ações da timeline com inserir, modificar e deletar itens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://developers.google.com/glass/playground&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38673&#34; alt=&#34;mirror-API-playground&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/mirror-API-playground.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;270&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/mirror-API-playground.jpg 660w, uploads/2013/08/mirror-API-playground-329x134.jpg 329w, uploads/2013/08/mirror-API-playground-588x240.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este &lt;a href=&#34;https://github.com/Scarygami/mirror-api&#34; title=&#34;Scarygami Mirror-API&#34;&gt;projeto no Github&lt;/a&gt; criado pelo desenvolvedor Gerwin Sturm emula a API para que você possa baixar e realizar testes mais complexos sem ser um dos desenvolvedores oficiais (AKA explores) da plataforma.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;glasssim&#34;&gt;GlassSim&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.glasssim.com/&#34; title=&#34;GlassSim&#34;&gt;GlassSim&lt;/a&gt; é uma das ferramentas mais interessantes que eu encontrei para simular como é a experiência de utilizar o Glass. Você escolhe um template de card padrão ou escreve do zero a sua própria estrutura utilizando HTML e CSS inline. Depois é possível realizar o upload de uma foto para simular o campo de visão ou até mesmo abrir a sua webcam e ver o layout em ação no mundo real. É possível a partir daí tirar screenshots ou compartilhar o link com outras pessoas. A &lt;a href=&#34;https://plus.google.com/photos/116585924925440751072/albums/5873077927767143073&#34; title=&#34;GlassSim Album @Google+&#34;&gt;galeria&lt;/a&gt; exibe alguns exemplos interessantes do que seria possível fazer com o Glass.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://glasssim.com/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-38688&#34; alt=&#34;glassSim&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/glassSim.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;352&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/glassSim.jpg 660w, uploads/2013/08/glassSim-315x168.jpg 315w, uploads/2013/08/glassSim-581x310.jpg 581w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Independente de você ser um fã da tecnologia ou não se interessar nem um pouco pela experiência, o Google Glass trará uma revolução na maneira como o ser humano interage com interfaces digitais. Estar preparado para atender as demandas futuras do mercado e proporcionar aos usuários um design que facilite o acesso a informação independente da mídia deve ser a prioridade de qualquer desenvolvedor que se orgulhe em dizer que faz design responsivo. Pode ser que o Glass torne-se apenas um produto de nicho ou que daqui a 10 anos seja o meio mais popular de acesso a internet. É impossível prever o futuro e quais caminhos o desenvolvimento web trilhará. Mas podemos estar preparados.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;saiba-mais&#34;&gt;Saiba mais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://developers.google.com/glass/overview&#34; title=&#34;Developers Google - Glass&#34;&gt;Documentação Oficial&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://sites.google.com/site/glasscomms/faqs&#34; title=&#34;FAQ&#34;&gt;Google Glass FAQ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://webdesign.tutsplus.com/articles/general/the-web-designers-guide-to-google-glass/&#34; title=&#34;The web designers guide to Google Glass&#34;&gt;The web designers guide to Google Glass&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mobilexweb.com/blog/google-glass-browser-html5-responsive-web-design&#34; title=&#34;http://www.mobilexweb.com/blog/google-glass-browser-html5-responsive-web-design&#34;&gt;Google Glass Browser: HTML5 and Responsive Web Design in your head&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://plus.google.com/communities/105104639432156353586&#34; title=&#34;Glass Developers&#34;&gt;Grupo de Desenvolvedores no Google+&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tudo o que você precisa saber sobre Sitemaps</title>
      <link>http://tableless.com.br/tudo-que-voce-precisa-saber-sobre-sitemaps/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/tudo-que-voce-precisa-saber-sobre-sitemaps/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Sitemap é uma maneira fácil de informar aos motores de buscas sobre as páginas do seu site que estão disponíveis para indexação, esse tipo de arquivo é útil e válido para qualquer tipo de site seja institucional, e-commerce, blog, sites de pequeno médio ou grande porte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Graças ao padrão definido pelas empresas Google, Microsoft e Yahoo, os motores de buscas podem encontrar as suas páginas muito mais rápido, reduzindo assim a quantidade de tempo que leva para o seu site ou uma nova página aparecer nos resultados de busca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ao criar um Sitemap&lt;/strong&gt; para nossos sites temos que ter em mente duas coisas:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;O Sitemap não garante que uma página será adicionada ao índice do buscador ou que o seu site tenha um posicionamento melhor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O Sitemap é para um &amp;#8220;robô&amp;#8221; ler, então é primordial que você responsável pelo site, envie as URLs válidas, caso contrário a autoridade do seu site pode estar abalada.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;conheça-os-tipos-de-sitemap&#34;&gt;Conheça os tipos de Sitemap&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todos os tipos de sitemap tem um limite de tamanho, é recomendado que fique com menos de 50MB ou até 50 mil URLs por arquivo, caso seu site seja muito grande nada impede de você criar uma segmentação de Sitemaps.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;estrutura-básica-de-um-sitemap&#34;&gt;Estrutura Básica de um Sitemap&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Certifique-se que todas as URLs do seu arquivo estejam no mesmo host, outro ponto importante é o tamanho da URL é permitido até 2.048 caracteres.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-pre&#34;&gt;&amp;lt;?xml version=&#34;1.0&#34; encoding=&#34;UTF-8&#34;?&amp;gt;
&amp;lt;urlset xmlns=&#34;http://www.sitemaps.org/schemas/sitemap/0.9&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;url&amp;gt;
        &amp;lt;loc&amp;gt;http://www.seusite.com.br/&amp;lt;/loc&amp;gt;
        &amp;lt;lastmod&amp;gt;2013-01-13&amp;lt;/lastmod&amp;gt;
        &amp;lt;changefreq&amp;gt;weekly&amp;lt;/changefreq&amp;gt;
        &amp;lt;priority&amp;gt;0.6&amp;lt;/priority&amp;gt;
    &amp;lt;/url&amp;gt;
&amp;lt;/urlset&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A tag &lt;strong&gt;loc&lt;/strong&gt; é utilizado para ligar a página, basta digitar a URL entre as tags&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A tag &lt;strong&gt;lastmod&lt;/strong&gt; apresenta a data em que a página foi modificada pela última vez&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A tag &lt;strong&gt;changefreq&lt;/strong&gt; é a freqüencia de variação média da página (horária, diária, semanal, mensal, anual)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você também pode priorizar determinadas páginas através da tag &lt;strong&gt;priority&lt;/strong&gt;. Valores de prioridade variam 0,0 até 1,0 (1,0 é o mais importante)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;índice-de-sitemaps&#34;&gt;Índice de Sitemaps&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você tiver mais de um Sitemap, poderá listá-los em um arquivo de &lt;strong&gt;índice de Sitemaps&lt;/strong&gt; e enviar esse arquivo ao Google, nesse caso você não precisa enviar cada arquivo de Sitemap individualmente.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-xml&#34;&gt;&amp;lt;?xml version=&#34;1.0&#34; encoding=&#34;UTF-8&#34;?&amp;gt;
&amp;lt;sitemapindex xmlns=&#34;http://www.sitemaps.org/schemas/sitemap/0.9&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;sitemap&amp;gt;
        &amp;lt;loc&amp;gt;http://www.website.com/sitemap1.xml&amp;lt;/loc&amp;gt;
    &amp;lt;/sitemap&amp;gt;
    &amp;lt;sitemap&amp;gt;
        &amp;lt;loc&amp;gt;http://www.website.com/sitemap2.xml&amp;lt;/loc&amp;gt;
    &amp;lt;/sitemap&amp;gt;
&amp;lt;/sitemapindex&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;sitemap-de-notícias&#34;&gt;Sitemap de Notícias&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Essa é a &lt;strong&gt;estrutura de um Sitemap&lt;/strong&gt; voltado para o Google News, geralmente utilizado por grandes portais pois possuem uma grande demanda de URLs com constantes atualizações.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-xml&#34;&gt;&amp;lt;?xml version=&#34;1.0&#34; encoding=&#34;UTF-8&#34;?&amp;gt;
&amp;lt;urlset xmlns=&#34;http://www.sitemaps.org/schemas/sitemap/0.9&#34;
xmlns:news=&#34;http://www.google.com/schemas/sitemap-news/0.9&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;url&amp;gt;
        &amp;lt;loc&amp;gt;http://www.example.org/business/article55.html&amp;lt;/loc&amp;gt;
        &amp;lt;news:news&amp;gt;
            &amp;lt;news:publication&amp;gt;
                &amp;lt;news:name&amp;gt;Jornal de Exemplo&amp;lt;/news:name&amp;gt;
                &amp;lt;news:language&amp;gt;en&amp;lt;/news:language&amp;gt;
            &amp;lt;/news:publication&amp;gt;
            &amp;lt;news:access&amp;gt;Subscription&amp;lt;/news:access&amp;gt;
            &amp;lt;news:genres&amp;gt;PressRelease, Blog&amp;lt;/news:genres&amp;gt;
            &amp;lt;news:publication_date&amp;gt;2008-12-23&amp;lt;/news:publication_date&amp;gt;
            &amp;lt;news:title&amp;gt;Empresas A e B discutem fusão&amp;lt;/news:title&amp;gt;
            &amp;lt;news:keywords&amp;gt;negócios, fusão&amp;lt;/news:keywords&amp;gt;
            &amp;lt;news:stock_tickers&amp;gt;NASDAQ:A, NASDAQ:B&amp;lt;/news:stock_tickers&amp;gt;
        &amp;lt;/news:news&amp;gt;
    &amp;lt;/url&amp;gt;
&amp;lt;/urlset&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;sitemap-de-vídeos&#34;&gt;Sitemap de Vídeos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Também é possível criar um &lt;strong&gt;Sitemap para vídeos&lt;/strong&gt;, os formatos permitidos para os buscador rastrear são: WMV, MP4, MPEG, MPG, m4v, asf, fvl, swf, avi, RA e RAM.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-xml&#34;&gt;&amp;lt;urlset xmlns=&#34;http://www.sitemaps.org/schemas/sitemap/0.9&#34;
xmlns:video=&#34;http://www.google.com/schemas/sitemap-video/1.1&#34;&amp;gt;
&amp;lt;url&amp;gt;
    &amp;lt;loc&amp;gt;http://www.website.com/video-page.html&amp;lt;/loc&amp;gt;
    &amp;lt;video:video&amp;gt;
    &amp;lt;video:thumbnail_loc&amp;gt;http://www.website.com/video-thumbnail.jpg&amp;lt;/video:thumbnail_loc&amp;gt;
    &amp;lt;video:title&amp;gt;Most Awesome Video Ever&amp;lt;/video:title&amp;gt;
    &amp;lt;video:description&amp;gt;As the title says: this is the most awesome video ever.&amp;lt;/video:description&amp;gt;
    &amp;lt;video:content_loc&amp;gt;http://www.website.com/video.mp4&amp;lt;/video:content_loc&amp;gt;
    &amp;lt;video:duration&amp;gt;120&amp;lt;/video:duration&amp;gt;
    &amp;lt;/video:video&amp;gt;
    &amp;lt;/url&amp;gt;
&amp;lt;/urlset&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Há uma abundância de outras tags que você pode adicionar, como uma classificação, ver contagem, restrições, etc. Todas as tags disponíveis pode ser encontrada dentro de recursos para &lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/webmasters/tools&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Webmasters do Google&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;sitemap-de-imagens&#34;&gt;Sitemap de Imagens&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Sitemap de imagem&lt;/strong&gt; pode ser muito útil para obter um tráfego &amp;#8220;extra&amp;#8221; através de resultados de pesquisas por imagens no Google.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-xml&#34;&gt;&amp;lt;?xml version=&#34;1.0&#34; encoding=&#34;UTF-8&#34;?&amp;gt;
 &amp;lt;urlset xmlns=&#34;http://www.sitemaps.org/schemas/sitemap/0.9&#34;
  xmlns:image=&#34;http://www.google.com/schemas/sitemap-image/1.1&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;url&amp;gt;
   &amp;lt;loc&amp;gt;http://example.com/exemplo.html&amp;lt;/loc&amp;gt;
   &amp;lt;image:image&amp;gt;
     &amp;lt;image:loc&amp;gt;http://example.com/image.jpg&amp;lt;/image:loc&amp;gt; 
   &amp;lt;/image:image&amp;gt;
   &amp;lt;image:image&amp;gt;
     &amp;lt;image:loc&amp;gt;http://example.com/foto.jpg&amp;lt;/image:loc&amp;gt;
   &amp;lt;/image:image&amp;gt;
 &amp;lt;/url&amp;gt; 
&amp;lt;/urlset&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;sitemap-para-celular&#34;&gt;Sitemap para Celular&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Com o crescimento do mercado Mobile é natural que as pessoas comecem a buscar mais através do seus dispositivos móveis, é um fato inevitável saia na frente do seus concorrentes comece com o &lt;strong&gt;Sitemap para celular&lt;/strong&gt; e depois saiba &lt;a href=&#34;http://www.seomonkey.com.br/mobile/dicas-para-otimizacao-mobile&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;como otimizar o seu site para mobile&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-xml&#34;&gt;&amp;lt;?xml version=&#34;1.0&#34; encoding=&#34;UTF-8&#34; ?&amp;gt;
 &amp;lt;urlset xmlns=&#34;http://www.sitemaps.org/schemas/sitemap/0.9&#34;
        xmlns:mobile=&#34;http://www.google.com/schemas/sitemap-mobile/1.0&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;url&amp;gt;
   &amp;lt;loc&amp;gt;http://celular.example.com/artigo100.html&amp;lt;/loc&amp;gt;
        &amp;lt;mobile:mobile/&amp;gt;
    &amp;lt;/url&amp;gt;
&amp;lt;/urlset&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;validando-o-sitemap&#34;&gt;Validando o Sitemap&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todos nós já esquecemos de fechar uma tag, pensando nisso o Google disponibilizou uma opção de testar o seu Sitemap antes de enviar, para acessar basta entrar no Google Webmasters Tools &amp;gt; Otimização &amp;gt; Sitemaps:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.seomonkey.com.br/img/ferramentas-para-webmasters-otimizacao-sitemaps.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;DICA&lt;/strong&gt;: Se você tiver um blog com um Feed RSS ou Atom, poderá enviar a URL desse feed como um Sitemap, outra maneira simples de fazer é criar um arquivo TXT com uma URL por linha.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Deseja ter mair relevância nos buscadores, comece facilitando a indexação do seu site através do Sitemap.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Web Platform</title>
      <link>http://tableless.com.br/web-platform/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/web-platform/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;http://www1.webplatform.org/&#34;&gt;Webplatform.org&lt;/a&gt; é um website dirigido por pessoas que fomentam os padrões web, criado por um grupo que inclui W3C, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/adobe&#34;&gt;Adobe&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/facebook&#34;&gt;Facebook&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/google&#34;&gt;Google&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/hp&#34;&gt;HP&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/microsoft&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/mozilla&#34;&gt;Mozilla&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/nokia&#34;&gt;Nokia&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/opera&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt; e outros. O site promete ser uma fonte de recursos importantes para que você, desenvolvedor front-end, tenha uma base atual e principalmente de boas práticas ao produzir seus projetos com HTML5, CSS3, Javascript e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles descrevem muito bem o propósito do site:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;For years, web developers have had to rely on multiple sites to help them learn web programming or design, each with one piece of the puzzle. Great sites appear, covering one or two subjects, but too often fail to keep up with the rapid pace of changes to the web platform. This may have been good enough when the web was just simple HTML, basic CSS, and maybe a little JavaScript, but that was a long time ago. Today’s web is more than just documents, it’s applications and multimedia, and it’s changing at a breakneck pace.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O WebPlatform irá curar, atualizar e indicar referências e tutoriais sobre cada parte do desenvolvimento client-side e também design. Eles mostrarão bugs e explicarão detalhadamente as soluções. A ideia é ótima. Muitos devs me perguntam sobre problemas que tem diversas soluções. É muito bom saber como desenvolvedores destes grandes sites resolvem problemas diários e principalmente como você pode utilizar também essas soluções em seus projetos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>