<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Palestras on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/palestras/index.xml</link>
    <description>Recent content in Palestras on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/palestras/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>BrazilJS 2014</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/braziljs-2014/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/braziljs-2014/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Foi minha primeira vez. E sim, foi muito bom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu já assisti eventos de fora e de dentro do Brasil e de fato, o BrazilJS tem nível internacional. Não apenas por causa dos palestrantes, onde mais da metade eram gringos, mas também por conta da organização e de toda a movimentação que o evento leva para a cidade. Já no avião, em SP, indo para Porto Alegre, tinha devs sentados ao meu lado, de Belo Horizonte, indo para o evento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o que me deixa mais empolgado com o BrazilJS é que o evento acontece totalmente fora do eixo Rio / São Paulo. É um evento gigante, o maior do Brasil, quiça da América Latina, sobre JavaScript e não acontece nas capitais mais badaladas do país. Não que Porto Alegre seja pequena, pelo contrário, mas o problema é que a grande maioria dos eventos sobre desenvolvimento web acontecem no Rio e em SP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estou bastante orgulhoso da comunidade, principalmente do Jaydson e do Felipe, que são os idealizadores do BrazilJS, por proporcionarem uma experiência tão bacana para comunidade brasileira de desenvolvimento web.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;anotações-das-palestras&#34;&gt;Anotações das Palestras&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como já disse, todas as palestras são de nível internacional. Todos os palestrantes brasileiros que falaram tem cases interessantíssimos que foram aplicados em suas empresas e quase todos eles trabalham em grandes empresas fora do Brasil, por isso a importância de sugar tudo o que eles sabem e também como tudo funciona em empresas de grande porte. Eu anotei algumas palestras e fiz a cobertura do evento via twitter sob a hash #braziljs, não foram todas e algumas das anotações estão totalmente incompletas. Mas prefiro publicar algo incompleto do que não publicar nada. Desculpem-me os erros&amp;#8230; Não revisei nenhuma das anotações.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://gist.github.com/diegoeis/4d45c9446a76ddbfb334&#34;&gt;&lt;strong&gt;Renato Mangini&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Service Workers&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://gist.github.com/diegoeis/f0bdfcbb53aad7dfb32f&#34;&gt;&lt;strong&gt;Chris Miller&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Frontend at Scale &amp;#8211; The Tumblr Story&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://gist.github.com/diegoeis/1953a8420e73948ae282&#34;&gt;&lt;strong&gt;Nick Desaulniers&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Raw WebGl&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://gist.github.com/diegoeis/3eab58cd39bdf717d72d&#34;&gt;&lt;strong&gt;Chris Mills&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Web versus native: round 1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://gist.github.com/diegoeis/3ff8d90b388f3bf66f55&#34;&gt;&lt;strong&gt;Ricardo Tomasi&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Front-end was always my favourite color&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://gist.github.com/diegoeis/ae59c8b0274aaf4331d1&#34;&gt;&lt;strong&gt;Miller Medeiros&lt;/strong&gt; &amp;#8211; AST, CST e ferramentas incríveis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://gist.github.com/diegoeis/1033b3f7a91cb8a337d8&#34;&gt;&lt;strong&gt;Leo Balter&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Data-binding [R]evolution&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://gist.github.com/diegoeis/bcb8dd2809c03dcfc581&#34;&gt;&lt;strong&gt;Rob Dodson&lt;/strong&gt; &amp;#8211; The Web Component Ecosystem&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Os links de todas as palestras estão no &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/danielfilho/2192d44ca3635d2b7417&#34;&gt;Gist que o Daniel Filho&lt;/a&gt; criou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser ver uma análise mais inteligente das palestras, sugiro que leia os dois posts do Jean Carlo: &lt;a href=&#34;http://jcemer.com/brazil-js-2014-primeiro-dia.html&#34;&gt;Primeiro dia&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://jcemer.com/brazil-js-2014-segundo-dia.html&#34;&gt;Segundo dia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anotações de palestra: Além do que se vê – práticas com HTML e CSS</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/anotacoes-da-palestra-jean-carlo-emer-16elw/</link>
      <pubDate>Wed, 21 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/anotacoes-da-palestra-jean-carlo-emer-16elw/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Anotações da palestra do Jean Carlo Emer no evento 16 Encontro Locaweb de 2014 chamada &lt;strong&gt;Além do que se vê &amp;#8211; Práticas com HTML e CSS&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;história&#34;&gt;História&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Com CSS conseguimos liberdade de estilo e construção para websites.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Em 1995 começamos a ter alguma interação. O termo Dynamic HTML foi cunhado nesse tempo, possibilitando o uso do Javascript para criar experiências mais ricas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;HTML é para conteúdo. Ele surgiu no reinado de conteúdo. CSS é para estilização e JS é para interatividade, comportamento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Isso não é bem verdade. O HTML na versão 2 ganha a capacidade de interagir com os recursos representados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando inserimos conteúdo via CSS usando :before e :after, já estamos modificando conteúdo retirando a responsabilidade que o HTML tinha para isso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Temos todas as tecnologias, HTML, CSS, JS e DOM para controlar conteúdo, estilo, interatividade, acessibilidade, usabilidade e performance.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cada uma das tecnologia tem aptidões diferentes, mas todas podem controlar partes das responsabilidade.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;html&#34;&gt;HTML&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A tag TITLE mantém um histórico de navegação legível par ao usuário. Ele não serve apenas para motores de busca ou para deixar o título bonito na janela.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Títulos com atributo ID são âncoras importantes para o conteúdo da página. Isso melhora a acessibilidade e a usabilidade da página.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rótulos indicam o significado de porções de formulários e campos. Rótulos como legends, label e etc ajudam a dar mais informação sobre outras informações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Placeholder não substitui o label, ele só ajuda o usuário a preencher o campo, dando dicas de quais informações podem ser inseridas no campo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Legendas, como o figcaption, ajudam a aumentar a descrição de elementos gráficos e visuais.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Âncoras possibilitam navegar, explorar conteúdo, ir de um lugar para outro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Botões te ajudam a fazer ações na própria página. Não devem ser usados para navegações. Isso é responsabilidade do link.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;css&#34;&gt;CSS&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Não use display: none; para sumir com legends, labels e etc. Leitores de tela não &amp;#8220;enxergam&amp;#8221; o elemento com display: none;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Em vez de usar display: none; prefira usar técnicas de offset. Por exemplo: use position: absolute; -99999em; para posicionar o elemento para fora da página.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ocutar conteúdos: image replacement é um método para usar imagens quando ícones ou grafias por vezes cumprem melhor o papel que textos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://nicolasgallagher.com/another-css-image-replacement-technique&#34;&gt;Uma outra técnica para fazer Image Replacement&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gerar conteúdo via CSS ajuda na estilização de pequenos elementos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Insere o endereço dos links quando a página for impressa.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;@media print {
  a[href]::after {
   cotent: &#34; (&#34; attr(href)&#34;)&#34;;
  }
}
&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anotações palestra: Segurança em Aplicações Web</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/anotacoes-palestra-seguranca-em-produtos-web/</link>
      <pubDate>Wed, 21 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/anotacoes-palestra-seguranca-em-produtos-web/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Estas são as minhas anotações da palestra do Nando Vieira no evento 16 Encontro Locaweb de 2014.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;seu site está seguro? Você se pergunta isso quando coloca seu produto no ar?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;75% dos ataques estão na camada da aplicação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;brechas de segurança acabam com sua credibilidade.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;OWASP é uma fundação voltada para distribuir informações sobre segurança em aplicações web. &lt;a href=&#34;http://owasp.org/&#34;&gt;http://owasp.org/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;o raios teve algo em torno de 8 ou 9 relesses de segurança em 2013. Parece muito mas não é.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;falha de segurança vai ter em qualquer tipo de linguagem, não importa qual.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;outras brechas são feitas pelos próprios devs por conta de experiência, pressa, deadline apertado, falta de atenção etc etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;configurações&#34;&gt;configurações&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;nunca armazene configurações no seu repositório&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;use variáveis de ambientes em vez de arquivos de configuração ou copie o arquivo de configuração na hora do deploy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;para quem usa ruby use dotenv. para PHP use phpdotenv&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nunca salve arquivos .env no repositório.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;session-hijacking&#34;&gt;Session Hijacking&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;o protocolo http é stateless&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;uso de cookies para fazer a identificação do usuário&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;um atacante pode roubar o cookie de um usuário&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tente forçar o uso de ssl em tudo que exige autenticação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;expire a sessão em caso de inatividade. Nesse caso seja criterioso, porque você pode afetar o conforto do usuário fazendo-o logar novamente&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;marque os cookies com a opção http only na hora que você definir o cookie&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;session-ficariam&#34;&gt;Session ficariam&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;um atacante se autêntica como outro usuário pra sempre. Isso porque não temos um mecanismo de expirar o login depois de um tempo determinado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;toda vez que o usuário se autentica, você não zera a sessão dele, iniciando uma nova sessão&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;no rails existe um método chamado reset_session, que vai zerar cookies e etc do usuário&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;use outro session storage que armazene sessões ativas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;o github colocou um caixinha de sessions mostrando as informações de usuários ligados na sua conta&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;passwords&#34;&gt;passwords&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;nunca armazene senhas em texto puro no banco. Claro!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;hashing é um pouco melhor mas não ajuda muito. Se você usa sha1, ele gera uma hash de 40 caracteres, que procurando no Google, você consegue descobre a senha&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;fazer salting é um pouco melhor&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;as senhas baseadas em hash foram feitas para serem rápidos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;o brute force com sha1 é muito rápido e eficiente&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;use algoritmo blowfish para criptografar senhas, isso dificulta o brute force porque a decodificarão dessa hash é muito lenta&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;redirecionamentos&#34;&gt;redirecionamentos&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;processe a url antes de fazer redirecionamentos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;o referrer pode conter informações confidenciais&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;faça o redirect a partir de uma página específica&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;crie uma página intermediária, como o youtube faz, avisando que o usuário está saindo do seu site&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;sql-injection&#34;&gt;SQL Injection&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;nesse caso um ataque injeta parâmetros via query.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nunca interpole variáveis em query strings.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;use prepares statements.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;cross-scripting-xss&#34;&gt;Cross-scripting (XSS)&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;não confie em dados enviados pelos usuários. O usuário pode ser qualquer um.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Valide as informações antes de aceitar qualquer dado de usuário.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;se toda informação enviada pelo é insegura, significa que toda vez que você for mostrar essas informações, você precisa validar antes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;escape caracteres como &amp;gt; e &amp;amp;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tome cuidado no JavaScript também. Não atribua html ao definir o conteúdo fornecido pelo usuário.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;no Rails use a biblioteca Sanitize (loofah)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;se você precisa uma estrutura html, crie uma variável temporária.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;software-update&#34;&gt;software Update&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;sempre atualize seus software. Atualize seu PHP, seu ruby, rails e qualquer outra linguagem&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ferramenta metasploit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você não precisa de um super usuário pra fazer deploy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;use seu servidor usando ssh&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;libere apenas as portas necessárias para rodar seu projeto&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;segurança deve ser uma preocupação constante&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anotações palestra: Manutenção e Refatoração de CSS</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/anotacoes-da-palestra-lucas-mazza-16elw/</link>
      <pubDate>Tue, 20 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/anotacoes-da-palestra-lucas-mazza-16elw/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esse ano estive em todos os Encontros Locaweb pelo país. O Tableless organizou a sala sobre desenvolvimento, convidando uma série de palestrantes durante o ano. O Lucas Mazza foi o palestrante convidado aqui de SP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Lucas fez uma palestra sensacional sobre refatoração e manutenção de código CSS no projeto. De cara parece um assunto bastante sem graça para alguns, e é aí que mora o problema.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Manutenção de software é complicado. Existem legados e você precisa lidar com isso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CSS não é muito prático quando se trata de legados. É difícil chegar a ter uma alta qualidade no código CSS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Semântica é algo importante para manter o legado de código e assim facilitar a manutenção.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Semântica, Modularidade, Performance e Produtividade são pontos focais para ter um código decente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando há diversas mãos mexendo no código, problemas cruéis podem acontecer.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A equipe inteira deve mexer no código. O código é do projeto, não da pessoa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Qualquer desenvolvedor pode ajudar no código, mesmo que não seja dev front-end. Cuidado, back-end, código HTML precisa ser bem escrito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use PULL REQUESTS. Coding review é bom e faz bem para os dentes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você precisa passar por esses pontos no pull request: código, contexto, discussão de equipe.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usando uma interface como o GitHub, você consegue trabalhar com Markdown, usar screenshots e gifs.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Disseminação de conhecimento é feito quando a equipe discute o código do Pull Request.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quebre a ideia do paternalismo: todo mundo tem que falar do seu código e mexer nele.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evite silos de conhecimento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sua equipe precisa de um padrão para escrever código, ou tudo vira bagunça. &lt;a href=&#34;http://guidelines.plataformatec.com.br/css&#34;&gt;Guideline da Plataformatec&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;OOCSS-ish/FCSS-ish são formas de escrever CSS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tente usar classes e não heranças de pais. &lt;a href=&#34;http://markdotto.com/2013/10/09/css-and-noparents/&#34;&gt;Artigo do Otto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tenha uma Nomenclatura Ubíqua. Isso faz com que o nome do componente seja comum por todos da equipe.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ter uma nomenclatura ubíqua também ajuda a separar as responsabilidades do código. Cada parte é independente da outra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nesting é coisa séria. Use com cuidado. Um padrão mais ou menos comum em todo mundo front-end é a utilização de nesting até 3 níveis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pré-processadores são apenas ferramentas. Eles nunca deixarão seu código ruim em um código bom.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Código isolado/componentizado faz com que mudanças fiquem previsíveis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cuidado com as peças móveis. Com muitos componentes seu código fica complexo e burocrático.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para quem é novato no projeto, entender a relação entre as modularizações é difícil.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comece a modularizar aos poucos. Deixe crescer naturalmente de acordo com o desenvolvimento do produto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;NÃO EDITE CÓDIGOS DE TERCEIROS&lt;/strong&gt;, TIPO BOOTSTRAP E ETC.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Escolha dependências do tamanho que você precisa. Pode ser que uma dependência seja muito grande atrapalhe mais do ajude.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use dependências com moderação e de acordo com as suas necessidades.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sisteminha de criação de sprites que o Lucas usou para substituir o do Compass. &lt;a href=&#34;http://github.com/lucasmazza/spriteful&#34;&gt;http://github.com/lucasmazza/spriteful&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não modifique código de terceiros, estenda.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Documentação decente é amor. Você precisa ter carinho pela documentação do código.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Documentação de código é uma forma de comunicação entre os desenvolvedores do projeto e para pessoas fora da equipe.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Documentação é uma outra abstração do seu código.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tente documentar bem cada módulo do CSS e Javascript. Comentários no código são bem vindos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crie um styleguide dos componentes do seu software.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ler sobre KSS &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://warpspire.com/posts/kss/&#34;&gt;Knyle Style Sheet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O código nunca vai mentir para você. Ele é sincero. Ele diz o que está acontecendo no seu projeto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mostre para outros times e desenvolvedores o seu código.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Maintainability comes from shared understanding. &amp;#8211; &lt;strong&gt;Kyle Neath&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anotações Palestra 16ELW – Zeno Rocha</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/anotacoes-palestra-16elw-zeno-rocha/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/anotacoes-palestra-16elw-zeno-rocha/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Essas foram as minhas anotações que extrai da palestra que o &lt;a href=&#34;http://zenorocha.com&#34;&gt;Zeno Rocha&lt;/a&gt; fez no 16 Encontro Locaweb de Curitiba em 2014.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda vamos passar por mais 3 cidades: &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/16o-encontro-locaweb-de-profissionais-de-internet-porto-alegre/&#34;&gt;Porto Alegre&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/16o-encontro-locaweb-de-profissionais-de-internet-rio-de-janeiro/&#34;&gt;Rio de Janeiro&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/16o-encontro-locaweb-de-profissionais-de-internet-sao-paulo/&#34;&gt;São Paulo&lt;/a&gt;. Se você ainda não participou deste evento, corra! O Tableless escolheu os palestrantes e estamos falando sobre assuntos bem diversos sobre desenvolvimento web. &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br&#34;&gt;Faça sua inscrição&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;sobre-sua-carreira-e-comportamento&#34;&gt;Sobre sua carreira e comportamento&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A moda toda é largar tudo e empreender em alguma coisa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Todo mundo é manipulado pelas cifras do mercado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nós temos vários heróis no mercado como o Steve Jobs, Bill Gates etc&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mas não é tão fácil chegar no ponto destes caras. Você deve mirar fazer algo maior que eles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você pode seguir outro caminho, fazer outras coisas, ter outras oportunidades.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;saiba-reconhecer-as-oportunidades&#34;&gt;Saiba Reconhecer as oportunidades.&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Em 2010 a Apple matou o Flash e reconheceu o HTML5 como uma alternativa válida&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As oportunidades podem ser simples experimentos com qualquer linguagem. Qual o sentido de criar experimentos que só você vai gostar ou que só vai servir para você aprender?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mas esses experimentos aparentemente sem importância podem alavancar sua carreira de maneira imprevisível.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O Futuro é o HTML11. &lt;a href=&#34;http://vimeo.com/html11&#34;&gt;http://vimeo.com/html11&lt;/a&gt; 😉&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;não-tenha-medo-do-novo&#34;&gt;Não tenha medo do novo&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O Flash já foi o queridinho um dia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mas outras ferramentas e tecnologias podem chegar e quando chegam, você precisa saber se comportar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como você se comporta diante de mudanças?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O que importa é como você vai encarar essas mudanças.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Encare o desafio e não deixe o bonde passar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;não-deixe-o-bonde-passar&#34;&gt;Não deixe o bonde passar&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tenha um desafio. Crie um projeto open source, não importa o que seja, mas faça. Claro, de preferência que seja útil para alguém.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não tenha medo de divulgar seu código.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não tenha medo de se expor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não tenha medo de palestrar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;freela-não-compensa-8230&#34;&gt;Freela não compensa&amp;#8230;&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ligue o foda-se para o dinheiro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A não ser que você precise mesmo, mas para manter seu filho, sua casa e etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dinheiro é consequência.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Opte por experiências e não por dinheiro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Foque-se em apenas uma coisa. Freela pode dar errado. Não opte por fazer freela.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Será que contribuir em um projeto opensource não é melhor que fazer um freela? Pode não fazer sentido, mas pense bem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se você não mensurar suas tarefas, você não vai saber quanto leva pra fazer seus projetos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você estima baseado nas suas experiências.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lembre-se: estimativa não é para acertar, mas é pra chegar perto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;qualidade-acima-de-quantidade&#34;&gt;Qualidade acima de quantidade&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Prefira trabalhar 1 ano em um case bem feito do que em vários ruins.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tenha orgulho de mostrar seu nome em projetos bem feitos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;pró-atividade-é-tudo&#34;&gt;Pró-atividade é tudo&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Não espere seu chefe mandar, se a demanda não existe, crie uma.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crie demandas que dão valor aos seus projetos internos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crie demandas que dão valor à empresa que você trabalha&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Faça pessoas chorarem com seu projeto. Mude a cabeça das pessoas com suas ideias.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não espere alguém dizer o que você deve fazer.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Invista bastante tempo aprendendo ferramentas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;E quando aprendeu bastante uma ferramenta, aprenda outra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Invista tempo, mas não fique apegado a isso.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;ame-a-segunda-feira&#34;&gt;Ame a segunda-feira&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Não odeie a sexta-feira. Se você passa a semana inteira esperando que ela acabe, peça demissão e vá embora.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;tente-mudar-o-mundo&#34;&gt;Tente mudar o mundo&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Não importa qual mundo seja. Pode ser o seu mundo. Pode ser o mundo todo. Não importa, mas mude alguma coisa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A mudança de vários mundos faz uma grande diferença no mercado como um todo&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conferência W3C Web.br 2013 – Dia 1</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/conferencia-w3c-webbr-2013-primeiro-dia/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/conferencia-w3c-webbr-2013-primeiro-dia/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Na segunda-feira 19 de novembro tive o prazer de acompanhar de perto a &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/&#34; title=&#34;Conferência Web W3C Brasil&#34;&gt;Conferência Web W3C Brasil&lt;/a&gt;. O evento, realizado no centro de convenções Rebouças em São Paulo contou com a presença de grandes especialistas web do Brasil e do mundo. Foram dois dias repletos de palestras, debates, cafézinhos, networking, premiações, bons conselhos e muito conhecimento. Se você esteva lá também, parabéns! Aposto que aprendeu alguma coisa nova. Se não foi, não tem problema! Confira (quase) tudo o que rolou no primeiro dia de evento neste artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A conferência foi dividida em diversos auditórios &amp;#8211; header, section, canvas e input &amp;#8211; cada um com um conteúdo diferente. Era tanta coisa interessante rolando ao mesmo tempo que ficava difícil escolher uma das trilhas. Vou falar um pouco sobre as keynotes que eu assisti, mas não deixem de conferir mais informações sobre as outras palestras. Garanto que teve muita coisa bacana.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-evolução-dos-sistemas-de-informática-e-web-no-brasil&#34;&gt;A evolução dos sistemas de informática e Web no Brasil&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A primeira keynote do dia foi da Fernanda Weiden (Facebook). A Fernanda apresentou uma breve história da internet em um clima super descontraído, contando experiências pessoais e traçando um paralelo com a evolução da web e seu impacto na vida das pessoas. Se você viveu a internet nos anos 90 é impossível não se identificar com as situações como o primeiro número de ICQ (esqueço o telefone de muita gente mas lembro do meu UIN até hoje) ou entrar de madrugada usando conexão discada para navegar &amp;#8220;com um pulso só&amp;#8221;. Mas mais do que isto, foi interessante viajar na linha do tempo e ver de perto como a internet cresceu e democratizou o acesso ao conhecimento. Fernanda ainda comentou sobre os principais obstáculos a serem superados como acessibilidade, cuidados com a privacidade, infraestrutura e disponibilidade, impacto em outros setores, regulamentação, barateamento de equipamentos, inovação local e padronização de linguagens de desenvolvimento.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;snippets&#34;&gt;Snippets&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Como seremos todos iguais se a tecnologia não inclui pessoas com necessidades especiais?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se uma aplicação está muito complicada é porque está tudo errado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A possibilidade de buscar a conteúdos a qualquer momento permite transformar informação em conhecimento.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;img-class-alignnone-size-large-wp-image-39548-alt-evolucao-sistemas-src-http-tableless-com-br-wp-content-uploads-2013-11-evolucao-sistemas-589x310-jpg-width-589-height-310-srcset-uploads-2013-11-evolucao-sistemas-589x310-jpg-589w-uploads-2013-11-evolucao-sistemas-319x168-jpg-319w-uploads-2013-11-evolucao-sistemas-588x310-jpg-588w-uploads-2013-11-evolucao-sistemas-jpg-660w-sizes-max-width-589px-100vw-589px&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-large wp-image-39548&#34; alt=&#34;evolucao-sistemas&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/11/evolucao-sistemas-589x310.jpg&#34; width=&#34;589&#34; height=&#34;310&#34; srcset=&#34;uploads/2013/11/evolucao-sistemas-589x310.jpg 589w, uploads/2013/11/evolucao-sistemas-319x168.jpg 319w, uploads/2013/11/evolucao-sistemas-588x310.jpg 588w, uploads/2013/11/evolucao-sistemas.jpg 660w&#34; sizes=&#34;(max-width: 589px) 100vw, 589px&#34; /&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&#34;processo-de-desenvolvimento-front-end-8211-do-caos-ao-sublime&#34;&gt;Processo de Desenvolvimento Front-End &amp;#8211; Do caos ao Sublime.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Jaydson Gomes (Front-end Engineer do Terra) abriu os trabalhos com um aviso: &amp;#8220;Esta palestra não é técnica. E não é sobre o Sublime Text.&amp;#8221;. E não era mesmo! Em um dos bate-papos mais divertidos do evento, Jaydson exemplificou como a preguiça, a &lt;a href=&#34;http://jaydson.org/cultura-maldita-no-desenvolvimento-de-software/&#34; title=&#34;Cultura maldita no desenvolvimento de software&#34;&gt;cultura maldita&lt;/a&gt; e o complexo de vira-lata podem atrapalhar o processo de desenvolvimento, principalmente em grandes projetos onde existem dogmas a serem quebrados. Através de paralelos históricos, culturais, experiências pessoais e referências pop, Jaydson falou sobre a evolução, a importância da quebra de paradigmas e de tomar iniciativas. Recebemos ainda dicas de como documentar projetos e utilizar o versionamento para transformar o caos (do código) em algo sublime.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;snippets-1&#34;&gt;Snippets&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quando existe mais de um padrão, não existe padrão nenhum.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Documentação é fundamental para o legado tecnológico.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;É necessário centralizar toda a informação para facilitar o acesso a ela.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;img-class-alignnone-size-large-wp-image-39547-alt-do-caos-ao-sublime-src-http-tableless-com-br-wp-content-uploads-2013-11-do-caos-ao-sublime-589x310-jpg-width-589-height-310-srcset-uploads-2013-11-do-caos-ao-sublime-589x310-jpg-589w-uploads-2013-11-do-caos-ao-sublime-319x168-jpg-319w-uploads-2013-11-do-caos-ao-sublime-588x310-jpg-588w-uploads-2013-11-do-caos-ao-sublime-jpg-660w-sizes-max-width-589px-100vw-589px-3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/nicbr/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-large wp-image-39547&#34; alt=&#34;do-caos-ao-sublime&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/11/do-caos-ao-sublime-589x310.jpg&#34; width=&#34;589&#34; height=&#34;310&#34; srcset=&#34;uploads/2013/11/do-caos-ao-sublime-589x310.jpg 589w, uploads/2013/11/do-caos-ao-sublime-319x168.jpg 319w, uploads/2013/11/do-caos-ao-sublime-588x310.jpg 588w, uploads/2013/11/do-caos-ao-sublime.jpg 660w&#34; sizes=&#34;(max-width: 589px) 100vw, 589px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&#34;jogos-com-html5&#34;&gt;Jogos com HTML5&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A próxima palestra foi com a Talita Pagani, designer de interfaces e &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/author/talita-cpb/&#34;&gt;autora aqui do Tableless&lt;/a&gt;. A Talita deu uma introdução bem interessante e completa ao mundo do desenvolvimento de jogos desde a anatomia de um game até as principais tecnologias e etapas de criação de projetos em uma linguagem fácil de acompanhar até para quem, como eu, não entende absolutamente nada da área. Na verdade tudo foi muito mais familiar do que eu imaginava já que o toolkit básico para projetar este tipo de games todo desenvolvedor front-end já tem: HTML5, CSS, JavaScript e SVG. Foram discutidas as principais vantagens de desenvolvimento de jogos para a plataforma: ubiquidade, portabilidade, facilidade de distribuição e manutenção, independência de outras linguagens e tecnologias proprietárias. Confira os slides da palestra com o conteúdo completo incluindo muitos links e referências bacanas para você se inspirar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[slideshare id=21563663&amp;amp;doc=html5-games-usc-130520231317-phpapp02]&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;snippets-2&#34;&gt;Snippets&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 1em&#34;&gt;Se a aplicação não está funcionando no navegador é porque a aplicação está errada.&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 1em&#34;&gt;Você sabia que o Internet Explorer 9 e 10 possui uma boa aceleração de hardware? Não ao bullying de browsers!&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 1em&#34;&gt;Você precisa ir mais fundo: um canvas dentro de um canvas.&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;responsivo-na-prática&#34;&gt;Responsivo na prática&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Afinal, por que fazer design responsivo? Por que a galera bacana está fazendo? Por que teu chefe mandou? Por que está na moda? Bruno Azevedo (front-end e fundador da Marimbondo), durante a palestra Responsivo na Prática, respondeu a estas perguntas de maneira simples e objetiva: &amp;#8220;para entregar a melhor experiência possível ao teu usuário, independente do dispositivo.&amp;#8221; A apresentação, que teve como publico alvo profissionais iniciantes, contou com os conceitos teóricos e técnicos mais importantes da área: web única, media queries, medidas relativas, grids fixos e fluídos, fallbacks, etc. Foi uma palestra recheada de conteúdo de qualidade: boas práticas, dicas objetivas e ferramentas úteis para você começar a desenvolver sites responsivos hoje!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;snippets-3&#34;&gt;Snippets&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A web é um canvas em branco.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conteúdo é o que gira a web.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O design responsivo é como um bonde, se você correr dá para pegar ainda, mas daqui a 2, 3 anos pode ser tarde demais para a experimentação.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;img-class-alignnone-size-large-wp-image-39549-alt-responsivo-na-pratica-src-http-tableless-com-br-wp-content-uploads-2013-11-responsivo-na-pratica-589x310-jpg-width-589-height-310-srcset-uploads-2013-11-responsivo-na-pratica-589x310-jpg-589w-uploads-2013-11-responsivo-na-pratica-319x168-jpg-319w-uploads-2013-11-responsivo-na-pratica-588x310-jpg-588w-uploads-2013-11-responsivo-na-pratica-jpg-660w-sizes-max-width-589px-100vw-589px-3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/nicbr/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-large wp-image-39549&#34; alt=&#34;responsivo-na-pratica&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/11/responsivo-na-pratica-589x310.jpg&#34; width=&#34;589&#34; height=&#34;310&#34; srcset=&#34;uploads/2013/11/responsivo-na-pratica-589x310.jpg 589w, uploads/2013/11/responsivo-na-pratica-319x168.jpg 319w, uploads/2013/11/responsivo-na-pratica-588x310.jpg 588w, uploads/2013/11/responsivo-na-pratica.jpg 660w&#34; sizes=&#34;(max-width: 589px) 100vw, 589px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&#34;wai-aria&#34;&gt;WAI-ARIA&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você provavelmente já conhece os apresentadores desta palestra já que os dois são autores deste site: &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/author/diego-eis/&#34; title=&#34;Tableless - Autor - Diego Eis&#34;&gt;Diego Eis&lt;/a&gt; (também conhecido como o fundador do Tableless) e &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/author/deividmarques/&#34; title=&#34;Tableless - Autor - Deivid Marques&#34;&gt;Deivid Marques&lt;/a&gt;. Mas se você não conhece este tema super recomendo que comece a pesquisar. WAI-ARIA é uma especificação que possui como objetivo marcar interações e assim transmitir significado e informações apropriadas a pessoas com deficiência. A palestra se dividiu em duas etapas: uma teórica explicando as principais funcionalidades e a sintaxe do WAI-ARIA e uma demo ao vivo realizada pelo Deivid utilizando um leitor de voz. Não vou me alongar muito neste tema já que existe um &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wai-aria-estendendo-o-significado-das-interacoes/#.Uowhg2TXQv4&#34; title=&#34;Wai-aria estendendo o significado das interacoes&#34;&gt;artigo do próprio Diego&lt;/a&gt; com os detalhes desta palestra, mas vou contar um spoiler: é uma aula inspiradora sobre acessibilidade.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;snippets-4&#34;&gt;Snippets&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 1em&#34;&gt;Não podemos fazer conteúdo para apenas um tipo de público. É responsabilidade do desenvolvedor criar uma internet acessível para todos.&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span style=&#34;font-size: 1em&#34;&gt;Tente usar leitores de voz por uma hora por dia que você passará a se preocupar mais com acessibilidade.&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;[slideshare id=28367511&amp;amp;doc=wai-aria-131118071824-phpapp01]&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;css-layout-o-ontem-o-hoje-e-o-depois&#34;&gt;CSS Layout: o ontem, o hoje e o depois.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já pensou como será o CSS de amanhã? E de depois de amanhã? E daqui há 10 anos? Ok, não tão longe&amp;#8230; Mas, dentro das novas documentações de CSS3, podemos ficar bem empolgados com o futuro. Almir Filho (Globo.com e Loop Infinito) apresentou nesta palestra um panorama sobre as principais técnicas de desenvolvimentos de layouts desde o HTML 1.0. Foi um grande resumo compreendendo as técnicas rudimentares do passado, até as dificuldades principais do padrão atual (box-model) e o futuro lindo e glorioso do CSS com &lt;a href=&#34;http://loopinfinito.com.br/2013/10/08/css-grid-isso-muda-tudo-de-novo/&#34; title=&#34;CSS Grid - Isso muda tudo de novo&#34;&gt;Grid Layouts&lt;/a&gt;, Flexbox, regions e exclusions. E de bônus levamos para casa alguns argumentos bacanas para convencer os amiguinhos que ainda utilizam tabelas para dados não-tabulares pararem de fazer esta besteira (render não incremental, problemas de acessibilidade, mistura de conteúdo e apresentação, etc).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;snippets-5&#34;&gt;Snippets&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;2013. O Google já fez até um medidor de KI e ainda não superamos as tabelas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CSS Shapes: o fim da tirania do retângulo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Veja os &lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/loopinfinito/css-layout-o-ontem-o-hoje-e-o-depois&#34; title=&#34;CSS Layout: O ontem, o hoje e o depois&#34;&gt;slides desta palestra no Speaker Deck&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/nicbr/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-large wp-image-39546&#34; alt=&#34;css-layouts&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/11/css-layouts-589x310.jpg&#34; width=&#34;589&#34; height=&#34;310&#34; srcset=&#34;uploads/2013/11/css-layouts-589x310.jpg 589w, uploads/2013/11/css-layouts-319x168.jpg 319w, uploads/2013/11/css-layouts-588x310.jpg 588w, uploads/2013/11/css-layouts.jpg 660w&#34; sizes=&#34;(max-width: 589px) 100vw, 589px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;por-enquanto-é-só-8230&#34;&gt;Por enquanto é só&amp;#8230;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;E este foi apenas o primeiro dia de conferência! Aguarde o próximo artigo para acompanhar o final da minha saga na W3C Conf. Para saber mais sobre o evento acesse o &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/&#34; title=&#34;Conferência W3C Web Brasil&#34;&gt;site oficial&lt;/a&gt;  e acompanhe a hashtag #webbr2013 nas redes sociais. Até breve!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formulários definitivos e problema de lógica</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/formularios-definitivos-e-problema-de-logica/</link>
      <pubDate>Sun, 25 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/formularios-definitivos-e-problema-de-logica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dessa vez você ganha um ingresso para a palestra &amp;#8220;&lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/formularios-semanticos/&#34;&gt;Formulários Definitivos&lt;/a&gt;&amp;#8220;. Tente resolver &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/eventos/charada&#34;&gt;esse problema aqui&lt;/a&gt;, é fácil. E mesmo que você não consiga, ainda assim concorre a ingressos, com menos chance, mas concorre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por falar na palestra, esse é o programa que temos preparado:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;19h30&lt;/strong&gt; &amp;#8211; &lt;em&gt;Formulários que funcionam&lt;/em&gt; &amp;#8211; Elcio Ferreira&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É sempre importante conhecer e relembrar os fundamentos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20h00&lt;/strong&gt; &amp;#8211; &lt;em&gt;Semântica e CSS&lt;/em&gt; &amp;#8211; Diego Eis&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como construir bons formulários Tableless&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20h45&lt;/strong&gt; &amp;#8211; &lt;em&gt;Validando Formulários&lt;/em&gt; &amp;#8211; Elcio Ferreira&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Construindo um validador de formulários universal e plugável com jQuery&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;21h15&lt;/strong&gt; &amp;#8211; &lt;em&gt;Pare de escrever formulários&lt;/em&gt; &amp;#8211; Elcio Ferreira&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como um bom framework server-side livra você do trabalho de escrever formulários.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Fizemos pensando nas necessidades mais comuns que aparecem nos &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/&#34;&gt;cursos de Tableless e Javascript&lt;/a&gt;. Estou mostrando o programa agora porque, embora as apresentações já estejam preparadas, ainda dá tempo de mudar. Se alguém tiver alguma sugestão, por favor, deixe um comentário. Até quinta!&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ELPI POA: ainda dá tempo!</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/elpi-poa-ainda-da-tempo/</link>
      <pubDate>Fri, 16 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/elpi-poa-ainda-da-tempo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ainda dá tempo de ganhar um convite para o ELPI Porto Alegre. Só que agora não basta mandar um comentário, é preciso &lt;a href=&#34;http://elcio.com.br/mensagem&#34;&gt;decifrar a mensagem&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É fácil. Boa sorte!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ELPI Porto Alegre, ganhe um convite.</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/elpi-porto-alegre-ganhe-um-convite/</link>
      <pubDate>Wed, 14 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/elpi-porto-alegre-ganhe-um-convite/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O 10º &lt;a href=&#34;https://www.locaweb.com.br/encontro/&#34;&gt;Encontro Locaweb de Profissionais de Internet&lt;/a&gt; está chegando a Porto Alegre. E você, fiel leitor do Tableless, ganha convites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Atenção, os convites são apenas para Porto Alegre&lt;/strong&gt;. Se você é de outra cidade, espere sua vez. Os cinco primeiros leitores que deixarem um comentário nesse post ganham um convite. Comente com um e-mail válido, o convite vai para o seu e-mail.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>