<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Filtro on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/filtro/index.xml</link>
    <description>Recent content in Filtro on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/filtro/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>CSS Filters – Aplicando filtros em imagens com CSS</title>
      <link>http://tableless.com.br/css-filters-aplicando-filtros-em-imagens-com-css/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/css-filters-aplicando-filtros-em-imagens-com-css/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A cada dia que passa o CSS tem virado de fato uma linguagem visual, para formatar como os elementos, imagens e qualquer outro tipo de informação aparece nos browsers, celulares e etc. Um bom exemplo disso são os CSS Filters, que permite aplicar filtros, antes vistos apenas em programas como Photoshop, diretamente no browser com CSS.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A filter effect is a graphical operation that is applied to an element as it is drawn into the document. It is an image-based effect, in that it takes zero or more images as input, a number of parameters specific to the effect, and then produces an image as output.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A possibilidade de aplicar filtros com CSS já é possível desde algo em torno de 2011, mas apenas para o motor WebKit. Agora essa possibilidade se transformou de fato em &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/filter-effects/&#34;&gt;rascunho do W3C&lt;/a&gt; para que um dia vire uma recomendação. O &lt;a href=&#34;http://caniuse.com/#feat=css-filters&#34;&gt;suporte ainda não é muito bom&lt;/a&gt;, mas, dependendo do seu público, você já pode usar agora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sintaxe é simples e bem fácil de entender:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;seletor {
  filter: funcao(valor) | none
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Os valores possíveis por enquanto são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;blur()&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;brightness()&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;contrast()&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;drop-shadow()&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;grayscale()&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sepia()&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;hue-rotate()&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;invert()&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;opacity()&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A imagem abaixo já está com contrast() aplicado e passando o mouse, fica com efeito blur():&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode passar uma ou várias funções em uma mesma propriedade &lt;code&gt;filter&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;p {
  filter: blur(50px);
}

img {
  filter: blur(50px) contrast(5);
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Abaixo você pode ver alguns exemplos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem algumas observações interessantes sobre a aplicação dos filtros. Por exemplo, se você quiser combinar os filtros sepia() e grayscale(), certifique-se de adicionar sepia() antes do grayscale(), caso contrário o resultado será apenas grayscale().&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode não entender o efeito de hue-rotate(), sugiro que &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Hue&#34;&gt;leia mais sobre HUE aqui&lt;/a&gt;. Leia mais sobre &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/sobre-cor-e-webdesign/&#34;&gt;cores na web aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>