<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Rss on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/rss/index.xml</link>
    <description>Recent content in Rss on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/rss/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Porque você deve sua vida a Dave Winer</title>
      <link>http://tableless.com.br/porque-voce-deve-sua-vida-dave-winer/</link>
      <pubDate>Wed, 21 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/porque-voce-deve-sua-vida-dave-winer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Talvez você não saiba, mas sua vida é muito influenciada por &lt;a href=&#34;http://davewiner.com/&#34;&gt;Dave Winer&lt;/a&gt;. Você deve usar as invenções desse developer norte-americano com mais frequência do que bebe água ou do que vai ao banheiro (se bem que, vai saber).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Winer criou o primeiro web CMS. O RSS. Os podcasts. Foi um dos desenvolvedores do XML-RPC protocol. Ou seja: esteve e, aos 59 anos, ainda está no centro da &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Web_syndication&#34;&gt;web syndication&lt;/a&gt;, provavelmente um dos fenômenos tecnológicos mais importantes do século 20.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espere aí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fenômenos tecnológicos nada. Fenômenos culturais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Facebook, Twitter, Netflix, WordPress, entre tantos outros produtos, influenciadores culturais, processadores de ideias e de dinheiro, têm, em seus corações, alguma forma de web syndication. Se não o próprio RSS, algo parecido ou influenciado por esse conceito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não que Winer tenha &lt;em&gt;exatamente&lt;/em&gt; criado a web syndication. Mas facilitou horrores a popularização e o desenvolvimento dessa tecnologia. De forma que, toda vez que você está no Facebook ou recebe uma notificação no celular, estabelece algum tipo de link cármico com o autor do (note)blog &lt;a href=&#34;http://scripting.com/&#34;&gt;Scripting News&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A invenção da web syndication foi um momento crucial para a história recente da humanidade. Parece exagero? Não é. Pense em como você organiza sua vida cotidiana. Fala com os parentes via Whatsapp, usa a busca do Google para decidir onde comer, depende de sistemas de mapas, compra coisas via internet etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por trás de todos esses sistemas, há CMSs, feeds, arquivos de textos sendo publicados, processados, classificados por algorítimos e depois servidos de acordo com diferentes contextos, sejam eles tecnológicos (que tipo de aparelho você usa para acessar a informação) ou sociais e geográficos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais que isso: produzimos tanta informação, que cada vez mais dependemos de informação &lt;em&gt;sobre&lt;/em&gt; a informação. Ou seja: os meta dados (meta data). São mais textos que tentam nos ajudar a entender como &lt;em&gt;usar&lt;/em&gt; textos. Que, por sua vez, são processados por scripts (também textos) que produzem outros textos. Ufa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essas informações, em si, &lt;a href=&#34;http://caosordenado.com/o-estado-paralelo-digital-global/&#34;&gt;cada vez mais se tornam uma força política&lt;/a&gt; e econômica. Além de uma &lt;a href=&#34;http://caosordenado.com/matutando-sobre-as-redes-sociais/&#34;&gt;nova identidade cultural&lt;/a&gt;. A web syndication nos ensinou a pensar como computadores. E hoje esperamos que eles pensem por nós, de maneira quase humana. Não só fazendo cálculos, mas conectando significados, influenciando decisões, filtrando ideias. Tudo por meio desse obscuro tráfego de dados e meta dados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiro, nos viciamos em periodicidades (na Era da Imprensa). Depois acrescentamos as timelines (da Era das Redes Sociais). Agora precisamos também de notificações, que &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=bxC5Xo_KaC4&#34;&gt;algum som&lt;/a&gt; ou ícone nos chame a atenção para algo supostamente importante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça um experimento: vá até uma rua movimentada de uma grande cidade e imite o assobio do &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=7UXIKu4t6D4&#34;&gt;Whatsapp&lt;/a&gt;. Você verá algumas pessoas entrarem em estado de alerta imediato. Ou terem ímpeto de procurarem seus celulares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por incrível que pareça, esses novos instant messengers (além de apps como o &lt;a href=&#34;https://www.secret.ly/&#34;&gt;Secret&lt;/a&gt;) ainda comportam alguma espontaneidade humana. Mas quanto tempo até também precisarmos explicitamente de meta data para poder dar conta desse fluxo de informações? E, então, o que virá depois da Era das Notificações?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De qualquer forma, independentemente do ambiente, parece que a tendência é sempre produzir mais informação sobre informação. Textos para &lt;em&gt;redistribuição&lt;/em&gt;, syndication.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E você achava que o filme &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Inception&#34;&gt;Inception&lt;/a&gt; era esperto. Ele é só uma espécie de outline. O que nos leva de volta a Dave Winer, o criador do primeiro processador de outlines. E também de um dos mais recentes CMSs baseados nessa tecnologia, o &lt;a href=&#34;http://fargo.io/&#34;&gt;Fargo&lt;/a&gt;. Além do formato &lt;a href=&#34;http://scripting.com/2014/03/20/theNoteblogFormat.html&#34;&gt;noteblog&lt;/a&gt;, que pretende ser uma espécie de alternativa tanto aos blogs quanto ao Twitter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfim, acho que você já entendeu, mas não custa enfatizar: dei toda essa volta maluca para chamar sua atenção para Dave Winer. Ou melhor, para a &lt;em&gt;intuição&lt;/em&gt; um tanto excêntrica desse engenheiro, que, despretensiosamente, funciona como uma antena para o &lt;em&gt;zeitgeist&lt;/em&gt; de pelo menos duas décadas de publicação digital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora ele está (ainda mais) interessado na ideia de &lt;a href=&#34;http://river2.newsriver.org/&#34; rel=&#34;bookmark&#34;&gt;rio de informações&lt;/a&gt; — &lt;a href=&#34;http://scripting.com/2014/05/16/#a1400253877&#34;&gt;e, de quebra, em reformar o site do New York Times&lt;/a&gt;. #ficaadica: &lt;a href=&#34;http://scripting.com/&#34;&gt;Scripting News&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>BlogBits Podcast</title>
      <link>http://tableless.com.br/blogbits-podcast/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Feb 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/blogbits-podcast/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Lembra daquele podcast que a gente publicava aqui no Tableless, que juntava um bando de nerd sem o que fazer para poder falar sobre a vida, o universo e tudo mais? Pois é&amp;#8230; Virou o &lt;a href=&#34;http://www.blogbits.com.br/&#34;&gt;BlogBits Podcast&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu, &lt;a href=&#34;http://www.digitalminds.com.br/&#34;&gt;Danilo Medeiros&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.mobilelife.com.br&#34;&gt;Thiago Rigonatti&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://brunotorres.net/&#34;&gt;Bruno Torres&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://meiobit.com&#34;&gt;Leonardo Faoro&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://guileite.com/&#34;&gt;Gui Leite&lt;/a&gt; nos juntamos para falar sobre tecnologia, web, tendências, acessibilidade e etc&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iremos tentar fazer um programa por semana, tentando abordar os assuntos mais recentes, e fazer aquele bate-papo descontraído que vocês já conhecem. E para começar, já publicamos nosso primeiro podcast.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Visite o site do &lt;a href=&#34;http://www.blogbits.com.br/&#34;&gt;BlogBits&lt;/a&gt; para ter mais detalhes ou simplesmente cadastre o nosso feed no seu agregador predileto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.blogbits.com.br/&#34;&gt;BlogBits Podcast&lt;/a&gt;: o podcast mais divertido e informativo que você já conheceu&amp;#8230; ou não&amp;#8230; 😀&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>RSS</title>
      <link>http://tableless.com.br/rss-2/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jul 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/rss-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://pilger.inf.br&#34; title=&#34;pilger.inf.br: Blogs, RSS e um tal de Charles...&#34;&gt;Charles&lt;/a&gt; deu a idéia inicial. Tomei um tempinho pra pensar, e aqui vai: &lt;a href=&#34;http://elcio.locaweb.com.br/rss&#34; title=&#34;Crie RSS com ASP, fácil e rápido&#34;&gt;RSSficador&lt;/a&gt;, um jeito fácil de criar RSS com ASP, XML e Expressões Regulares. De quebra, o Tableless também ganhou um &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/makerss.asp?feed=tableless&#34;&gt;RSS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>