<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Buscadores on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/buscadores/index.xml</link>
    <description>Recent content in Buscadores on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/buscadores/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Como saber se seu site foi punido pelo Google</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/como-saber-se-seu-site-foi-punido-pelo-google/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/como-saber-se-seu-site-foi-punido-pelo-google/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Muitas pessoas percebem uma queda nas visitas do seu site com origem no Google ou até mesmo notam que já não aparecem mais tão bem posicionados para uma determinada busca. É aí que vem aquela dúvida, será que o site foi punido pelo Google? Como saber?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem dois tipos de punição: a que rebaixa as páginas na busca (Exemplo: uma página que aparecia na 1ª posição dos resultados orgânicos vai para a 30ª posição.) e a que remove completamente um site ou uma determinada página dos resultados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira coisa a ser feita é conferir se a página está indexada no Google. Para isso, é possível utilizar o próprio buscador. Existe uma série de operadores de busca (buscar em títulos de páginas e em URLs são exemplos) que ajudam a filtrar os resultados. O que vamos usar para descobrir se um site está indexado ou não é o &lt;strong&gt;site:&lt;/strong&gt;. Buscando no Google por &lt;strong&gt;site:seusite.com.br&lt;/strong&gt;, todos os resultados para esse domínio serão exibidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;line-height: 1.5em&#34;&gt;Se o site não tem nenhuma página (ou tem poucas) indexada no Google, é preciso partir para uma investigação. Existem duas hipóteses prováveis: 1) Seu site está sendo bloqueado ou apresenta algum erro e o Google não consegue acessá-lo; 2) Seu site foi punido pelo Google (essa é a opção que não queremos!).&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-um-site-pode-estar-impedindo-o-rastreio-do-google&#34;&gt;Como um site pode estar impedindo o rastreio do Google&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;line-height: 1.5em&#34;&gt;Você não é obrigado a compartilhar seu conteúdo com os usuários do Google. E é pra isso que existem algumas opções para não permitir que os robôs de busca (tanto do Google, como do Bing, Yahoo!, etc) acessem as páginas de um site.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O recurso que gerencia isso é o &lt;strong&gt;robots&lt;/strong&gt; do site, que pode ser um arquivo de texto (.txt) no servidor, como também uma meta tag no HTML das suas páginas (ou as duas coisas). Por isso é importante revisar todas essas possibilidades antes de se desesperar achando que levou uma punição. Muitas vezes o Google simplesmente não consegue acessar as páginas e por isso não as indexa no mecanismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considere isso como uma segurança, afinal de contas você pode não querer exatamente todas as suas páginas nos resultados de busca, e esse recurso é uma ótima forma de controlar isso. As URLs que necessitam login para serem acessadas, por exemplo, geralmente não são boas páginas para os visitantes que vêm do Google. O que quero dizer é que o arquivo robots não foi feito somente para atrapalhar a indexação de sites, isso acontece quando algo é mal configurado. A intensão do robots é justamente dar a opção de aparecer ou não nos resultados de busca.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;robots-txt&#34;&gt;Robots.txt&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;robots.txt&lt;/strong&gt; é um arquivo de texto com instruções simples que são lidas pelos robôs de busca antes de qualquer visita ao seu site. Outras opções também podem ser úteis no robots.txt, como a localização do sitemap do site, para facilitar o rastreio dos robôs. Veja como exemplo o robots.txt do Tableless: &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/robots.txt&#34;&gt;http://tableless.com.br/robots.txt&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não conhece a estrutura do robots.txt, mas quer saber se o arquivo está bloqueando alguma coisa no seu site, você pode testá-lo de forma fácil na &lt;a href=&#34;https://www.google.com/webmasters/tools/home?hl=pt-BR&#34;&gt;Google Webmaster Tools&lt;/a&gt;, que falaremos mais adiante,&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;meta-tag-robots&#34;&gt;Meta tag Robots&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A meta tag Robots também tem a mesma função de bloqueio de robôs do arquivo txt, ela é usada entre as tags &lt;head&gt; do HTML, dessa forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;meta name=&#34;&lt;strong&gt;robots&lt;/strong&gt;&#34; content=&#34;&lt;strong&gt;noindex&lt;/strong&gt;, follow&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Dessa forma, a tag indica aos robôs de busca que essa página não deve ser indexada (noindex).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você encontre essa tag indicando noindex, esse é o motivo pela página não estar nos buscadores. Lembrando que essa tag é referente apenas à página onde está contida. Para bloquear todas as páginas de um site, essa tag deve aparecer em todas as páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Visto isso e certificando-se de que não há bloqueio aos robôs de busca, existem algumas formas de entender se o site foi ou não punido. Uma ferramenta grátis e com muitos recursos que ajuda nessa investigação é a &lt;a href=&#34;https://www.google.com/webmasters/tools/home?hl=pt-BR&#34;&gt;Google Webmaster Tools&lt;/a&gt;, ou ferramentas do Google para Webmasters. Os recursos são muitos, daria assunto para mais um artigo, mas consultando alguns deles já é possível ter uma ideia do que está acontecendo com seu site.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-usar-o-google-webmaster-tools-para-investigar-uma-possível-punição&#34;&gt;Como usar o Google Webmaster Tools para investigar uma possível punição?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Além de consultar o volume de impressões que o site está tendo no Google, é possível monitorar os links que apontam para o site, testar os snippets e utilizar muitos outros recursos nas ferramentas para Webmasters. Existe uma opção bem específica criada recentemente que promete alertar quando um site foi punido manualmente (isso acontece quando o Google identifica compra de links, por exemplo, que é uma ação não recomendada por eles). A imagem a seguir mostra a localização do recurso na ferramenta:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/google-webmaster-tools-acoes-manuais.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-41265 aligncenter&#34; alt=&#34;Google Webmaster Tools - Ações Manuais&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/google-webmaster-tools-acoes-manuais.png&#34; width=&#34;634&#34; height=&#34;526&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/google-webmaster-tools-acoes-manuais.png 634w, uploads/2014/02/google-webmaster-tools-acoes-manuais-202x168.png 202w, uploads/2014/02/google-webmaster-tools-acoes-manuais-373x310.png 373w, uploads/2014/02/google-webmaster-tools-acoes-manuais-400x331.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 634px) 100vw, 634px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra maneira de entender o que está acontecendo com seu site é através do menu Rastreamento &amp;gt; Erros de Rastreamento. Esse relatório da ferramenta mostra erros de DNS, servidor e bloqueio por robots (que falamos anteriormente). Verificando a existência desses erros já podemos ter bons insights de possíveis causas para nossa queda nas buscas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você utilizar o recurso de sitemaps, enviando os sitemaps do seu site através da ferramenta, vai poder acompanhar quantas páginas, de todas contidas no arquivo, estão indexadas. Isso fornece uma informação muito importante, pois as URLs que estão no sitemaps, mas não estão indexadas, provavelmente estão bloqueadas ou gerando algum erro. No exemplo abaixo, a ferramenta mostra que apenas 7% das páginas do sitemap estão indexadas. A própria ferramenta alerta quais URLs estão com problema e por quê.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/google-webmaster-tools-sitemaps.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-41266 aligncenter&#34; alt=&#34;Google Webmaster Tools - Sitemaps&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/google-webmaster-tools-sitemaps.png&#34; width=&#34;636&#34; height=&#34;479&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/google-webmaster-tools-sitemaps.png 636w, uploads/2014/02/google-webmaster-tools-sitemaps-223x168.png 223w, uploads/2014/02/google-webmaster-tools-sitemaps-411x310.png 411w, uploads/2014/02/google-webmaster-tools-sitemaps-400x301.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 636px) 100vw, 636px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;se-não-existem-erros-nem-bloqueios&#34;&gt;Se não existem erros nem bloqueios&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você verificou tudo isso e não encontrou erros e nem bloqueios por robots, é bem possível que seu site esteja mesmo sob uma penalização do Google. Nesse caso será necessário fazer uma revisão completa no seu site, interna e externamente. É importante seguir as &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/35769?hl=pt-BR&#34;&gt;Diretrizes para Webmasters&lt;/a&gt; do Google no desenvolvimento do site e verificar se não existem links de má qualidade ou que podem ser considerados spam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ultimamente o Google vem sendo bem rígido quanto ao trabalho de Link Building (conquistar links para ganhar popularidade/autoridade). Verifique os sites que estão linkando para o seu, os textos dos links, quantidade e certifique-se que o Google não o puniu por algum deles. Criar diversos blogs e sites só para linkar para o seu também é passível de punição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de toda a investigação e correções feitas, você pode tentar acelerar a reindexação do seu site através da solicitação de reconsideração ao Google: &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/35843?hl=pt-BR&#34;&gt;https://support.google.com/webmasters/answer/35843?hl=pt-BR&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora é só manter a qualidade do seu conteúdo na Web e continuar monitorando seu site.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Efeito Parallax, o novo Flash?</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/efeito-parallax-flash/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/efeito-parallax-flash/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-parallax&#34;&gt;O que é Parallax?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O efeito paralaxe basicamente é uma abordagem de design do site que tem sido usado por vários anos e agora leva o seu nome a partir do conceito de &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Paralaxe&#34;&gt;movimento paralaxe&lt;/a&gt; é muito interessante quando bem utilizado e pode ser bastante explorado se você for criativo. Você pode ver um &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/parallax-simples-com-jquery-e-css/&#34; title=&#34;Parallax simples com JQuery e CSS&#34;&gt;artigo sobre como fazer um efeito parallax em apenas 3 passos aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dos principais &lt;strong&gt;benefícios do uso de projeto paralaxe&lt;/strong&gt; é que ele permite que o site conte uma história para o visitante apenas por rolagem, não necessariamente uma história do tipo joão e maria com final feliz, mas uma linha de raciocínio lógico para informar o usuário ou até mesmo induzi-lo a alguma ação final seja ela curtir, compartilhar ou comprar algo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/intl/in/insidesearch/howsearchworks/thestory/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/funciona-search-google.jpg&#34; alt=&#34;Como funciona search Google&#34; width=&#34;598&#34; height=&#34;292&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-38870&#34; style=&#34;padding:10px 0&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/funciona-search-google.jpg 598w, uploads/2013/09/funciona-search-google-329x160.jpg 329w, uploads/2013/09/funciona-search-google-588x287.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 598px) 100vw, 598px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma boa demonstração desta técnica narrativa é encontrada em &amp;#8220;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/intl/in/insidesearch/howsearchworks/thestory/&#34;&gt;como funciona a busca&lt;/a&gt;&amp;#8220;, onde o Google explica em termos muito básicos como o motor de busca funciona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um outro ponto positivo é que as páginas ficam esteticamente mais interessantes, mais agradável para determinados tipos de público e provavelmente faz com que os usuários curtam ou compartilhem mais a página. Reforçando: eu disse &lt;strong&gt;provavelmente&lt;/strong&gt;, isso depende muito do seu público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma vez curtida ou compartilhada, gera engajamento social e isso ajuda no posicionamento do seu site, uma vez que &lt;a href=&#34;http://www.doting.com.br/marketing-digital-seo-sorocaba&#34;&gt;SEO e Social Media&lt;/a&gt; estão cada vez mais próximos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-o-efeito-parallax-afeta-o-seo&#34;&gt;Como o efeito parallax afeta o SEO?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Semelhante ao Flash e AJAX, o paralaxe apresenta um grande desafio para SEO o principal problema é o fato do conteúdo estar concentrado em uma única página tornando difícil otimizar o site para uma variedade de palavras chaves.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A grande sacada de um projeto SEO é justamente trabalhar o máximo de palavras chaves possível dentro do site, informações disponibilizadas do próprio Google mostra que a cada 5 buscas 1 é um termo novo jamais buscado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;analytics&#34;&gt;Analytics&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Muitos sites utilizam como um indicador de performance o tempo do usuário dentro da página para uma página paralaxe não é uma métrica aconselhável, pois o usuário nunca trocaria de página então esse tempo certamente seria alto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um outro ponto a ser discutido é a análise do comportamento do usuário dentro da sua página, cruzando informações de um &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Heat_map&#34;&gt;heatmap&lt;/a&gt; com o Analytics você pode ter dados valiosos do comportamento do usuário, quando você está em uma página parallax você acaba tendo um trabalho extra em fazer as configurações corretamento no Analytics.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mobile&#34;&gt;Mobile&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Já parou para pensar que o comportamento do usuário está mudando, hoje estamos assistindo novela, jogo, filme e estamos com o celular ou tablet do lado conectado olhando o que está acontecendo nas mídias sociais.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;agora-te-pergunto-paralaxe-funciona-em-dispositivos-móveis&#34;&gt;Agora te pergunto paralaxe funciona em dispositivos móveis?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nem precisa me responder, já fiz o teste utilizando a própria página do Google &amp;#8220;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/intl/in/insidesearch/howsearchworks/thestory/&#34;&gt;como funciona a busca&lt;/a&gt;&amp;#8220;, a equipe de desenvolvimento teve que criar uma segunda versão do site especificamente para dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto que era uma página paralaxe ficou estática no mobile e foi separado em 3 páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/intl/en/insidesearch/howsearchworks/thestory/part-2.html&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/mobile-funciona-search-google.jpg&#34; alt=&#34;mobile funciona search google&#34; width=&#34;597&#34; height=&#34;286&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-38877&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/mobile-funciona-search-google.jpg 597w, uploads/2013/09/mobile-funciona-search-google-329x157.jpg 329w, uploads/2013/09/mobile-funciona-search-google-588x281.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 597px) 100vw, 597px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;então-a-melhor-opção-é-não-utilizar-parallax&#34;&gt;Então a melhor opção é não utilizar Parallax?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se no projeto que está participando o objetivo é obter visibilidade dos buscadores, então o ideal é evitar a página com efeito paralaxe, mas existem soluções criativas quando o assunto é SEO e Parallax veja um exemplo interessante: Uma abordagem seria combinar uma navegação &amp;#8220;normal&amp;#8221; (com links e páginas) e as principais páginas de entrada ter o efeito parallax, com essa abordagem você ajuda a garantir que cada página tenha a sua palavra chave explorada ao máximo.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O efeito paralaxe não é tão ruim, sim, é melhor que um site todo em Flash ou em Ajax, mas não é ideal se o objetivo do seu site é ter visibilidade através dos principais buscadores, mas como falado nesse post você pode ter bons resultados com a otimização do seu site já que SEO e Social estão cada vez mais pertos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tudo o que você precisa saber sobre Sitemaps</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tudo-que-voce-precisa-saber-sobre-sitemaps/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/tudo-que-voce-precisa-saber-sobre-sitemaps/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Sitemap é uma maneira fácil de informar aos motores de buscas sobre as páginas do seu site que estão disponíveis para indexação, esse tipo de arquivo é útil e válido para qualquer tipo de site seja institucional, e-commerce, blog, sites de pequeno médio ou grande porte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Graças ao padrão definido pelas empresas Google, Microsoft e Yahoo, os motores de buscas podem encontrar as suas páginas muito mais rápido, reduzindo assim a quantidade de tempo que leva para o seu site ou uma nova página aparecer nos resultados de busca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ao criar um Sitemap&lt;/strong&gt; para nossos sites temos que ter em mente duas coisas:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;O Sitemap não garante que uma página será adicionada ao índice do buscador ou que o seu site tenha um posicionamento melhor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O Sitemap é para um &amp;#8220;robô&amp;#8221; ler, então é primordial que você responsável pelo site, envie as URLs válidas, caso contrário a autoridade do seu site pode estar abalada.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;conheça-os-tipos-de-sitemap&#34;&gt;Conheça os tipos de Sitemap&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todos os tipos de sitemap tem um limite de tamanho, é recomendado que fique com menos de 50MB ou até 50 mil URLs por arquivo, caso seu site seja muito grande nada impede de você criar uma segmentação de Sitemaps.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;estrutura-básica-de-um-sitemap&#34;&gt;Estrutura Básica de um Sitemap&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Certifique-se que todas as URLs do seu arquivo estejam no mesmo host, outro ponto importante é o tamanho da URL é permitido até 2.048 caracteres.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-pre&#34;&gt;&amp;lt;?xml version=&#34;1.0&#34; encoding=&#34;UTF-8&#34;?&amp;gt;
&amp;lt;urlset xmlns=&#34;http://www.sitemaps.org/schemas/sitemap/0.9&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;url&amp;gt;
        &amp;lt;loc&amp;gt;http://www.seusite.com.br/&amp;lt;/loc&amp;gt;
        &amp;lt;lastmod&amp;gt;2013-01-13&amp;lt;/lastmod&amp;gt;
        &amp;lt;changefreq&amp;gt;weekly&amp;lt;/changefreq&amp;gt;
        &amp;lt;priority&amp;gt;0.6&amp;lt;/priority&amp;gt;
    &amp;lt;/url&amp;gt;
&amp;lt;/urlset&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A tag &lt;strong&gt;loc&lt;/strong&gt; é utilizado para ligar a página, basta digitar a URL entre as tags&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A tag &lt;strong&gt;lastmod&lt;/strong&gt; apresenta a data em que a página foi modificada pela última vez&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A tag &lt;strong&gt;changefreq&lt;/strong&gt; é a freqüencia de variação média da página (horária, diária, semanal, mensal, anual)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você também pode priorizar determinadas páginas através da tag &lt;strong&gt;priority&lt;/strong&gt;. Valores de prioridade variam 0,0 até 1,0 (1,0 é o mais importante)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;índice-de-sitemaps&#34;&gt;Índice de Sitemaps&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você tiver mais de um Sitemap, poderá listá-los em um arquivo de &lt;strong&gt;índice de Sitemaps&lt;/strong&gt; e enviar esse arquivo ao Google, nesse caso você não precisa enviar cada arquivo de Sitemap individualmente.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-xml&#34;&gt;&amp;lt;?xml version=&#34;1.0&#34; encoding=&#34;UTF-8&#34;?&amp;gt;
&amp;lt;sitemapindex xmlns=&#34;http://www.sitemaps.org/schemas/sitemap/0.9&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;sitemap&amp;gt;
        &amp;lt;loc&amp;gt;http://www.website.com/sitemap1.xml&amp;lt;/loc&amp;gt;
    &amp;lt;/sitemap&amp;gt;
    &amp;lt;sitemap&amp;gt;
        &amp;lt;loc&amp;gt;http://www.website.com/sitemap2.xml&amp;lt;/loc&amp;gt;
    &amp;lt;/sitemap&amp;gt;
&amp;lt;/sitemapindex&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;sitemap-de-notícias&#34;&gt;Sitemap de Notícias&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Essa é a &lt;strong&gt;estrutura de um Sitemap&lt;/strong&gt; voltado para o Google News, geralmente utilizado por grandes portais pois possuem uma grande demanda de URLs com constantes atualizações.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-xml&#34;&gt;&amp;lt;?xml version=&#34;1.0&#34; encoding=&#34;UTF-8&#34;?&amp;gt;
&amp;lt;urlset xmlns=&#34;http://www.sitemaps.org/schemas/sitemap/0.9&#34;
xmlns:news=&#34;http://www.google.com/schemas/sitemap-news/0.9&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;url&amp;gt;
        &amp;lt;loc&amp;gt;http://www.example.org/business/article55.html&amp;lt;/loc&amp;gt;
        &amp;lt;news:news&amp;gt;
            &amp;lt;news:publication&amp;gt;
                &amp;lt;news:name&amp;gt;Jornal de Exemplo&amp;lt;/news:name&amp;gt;
                &amp;lt;news:language&amp;gt;en&amp;lt;/news:language&amp;gt;
            &amp;lt;/news:publication&amp;gt;
            &amp;lt;news:access&amp;gt;Subscription&amp;lt;/news:access&amp;gt;
            &amp;lt;news:genres&amp;gt;PressRelease, Blog&amp;lt;/news:genres&amp;gt;
            &amp;lt;news:publication_date&amp;gt;2008-12-23&amp;lt;/news:publication_date&amp;gt;
            &amp;lt;news:title&amp;gt;Empresas A e B discutem fusão&amp;lt;/news:title&amp;gt;
            &amp;lt;news:keywords&amp;gt;negócios, fusão&amp;lt;/news:keywords&amp;gt;
            &amp;lt;news:stock_tickers&amp;gt;NASDAQ:A, NASDAQ:B&amp;lt;/news:stock_tickers&amp;gt;
        &amp;lt;/news:news&amp;gt;
    &amp;lt;/url&amp;gt;
&amp;lt;/urlset&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;sitemap-de-vídeos&#34;&gt;Sitemap de Vídeos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Também é possível criar um &lt;strong&gt;Sitemap para vídeos&lt;/strong&gt;, os formatos permitidos para os buscador rastrear são: WMV, MP4, MPEG, MPG, m4v, asf, fvl, swf, avi, RA e RAM.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-xml&#34;&gt;&amp;lt;urlset xmlns=&#34;http://www.sitemaps.org/schemas/sitemap/0.9&#34;
xmlns:video=&#34;http://www.google.com/schemas/sitemap-video/1.1&#34;&amp;gt;
&amp;lt;url&amp;gt;
    &amp;lt;loc&amp;gt;http://www.website.com/video-page.html&amp;lt;/loc&amp;gt;
    &amp;lt;video:video&amp;gt;
    &amp;lt;video:thumbnail_loc&amp;gt;http://www.website.com/video-thumbnail.jpg&amp;lt;/video:thumbnail_loc&amp;gt;
    &amp;lt;video:title&amp;gt;Most Awesome Video Ever&amp;lt;/video:title&amp;gt;
    &amp;lt;video:description&amp;gt;As the title says: this is the most awesome video ever.&amp;lt;/video:description&amp;gt;
    &amp;lt;video:content_loc&amp;gt;http://www.website.com/video.mp4&amp;lt;/video:content_loc&amp;gt;
    &amp;lt;video:duration&amp;gt;120&amp;lt;/video:duration&amp;gt;
    &amp;lt;/video:video&amp;gt;
    &amp;lt;/url&amp;gt;
&amp;lt;/urlset&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Há uma abundância de outras tags que você pode adicionar, como uma classificação, ver contagem, restrições, etc. Todas as tags disponíveis pode ser encontrada dentro de recursos para &lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/webmasters/tools&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Webmasters do Google&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;sitemap-de-imagens&#34;&gt;Sitemap de Imagens&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Sitemap de imagem&lt;/strong&gt; pode ser muito útil para obter um tráfego &amp;#8220;extra&amp;#8221; através de resultados de pesquisas por imagens no Google.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-xml&#34;&gt;&amp;lt;?xml version=&#34;1.0&#34; encoding=&#34;UTF-8&#34;?&amp;gt;
 &amp;lt;urlset xmlns=&#34;http://www.sitemaps.org/schemas/sitemap/0.9&#34;
  xmlns:image=&#34;http://www.google.com/schemas/sitemap-image/1.1&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;url&amp;gt;
   &amp;lt;loc&amp;gt;http://example.com/exemplo.html&amp;lt;/loc&amp;gt;
   &amp;lt;image:image&amp;gt;
     &amp;lt;image:loc&amp;gt;http://example.com/image.jpg&amp;lt;/image:loc&amp;gt; 
   &amp;lt;/image:image&amp;gt;
   &amp;lt;image:image&amp;gt;
     &amp;lt;image:loc&amp;gt;http://example.com/foto.jpg&amp;lt;/image:loc&amp;gt;
   &amp;lt;/image:image&amp;gt;
 &amp;lt;/url&amp;gt; 
&amp;lt;/urlset&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;sitemap-para-celular&#34;&gt;Sitemap para Celular&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Com o crescimento do mercado Mobile é natural que as pessoas comecem a buscar mais através do seus dispositivos móveis, é um fato inevitável saia na frente do seus concorrentes comece com o &lt;strong&gt;Sitemap para celular&lt;/strong&gt; e depois saiba &lt;a href=&#34;http://www.seomonkey.com.br/mobile/dicas-para-otimizacao-mobile&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;como otimizar o seu site para mobile&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-xml&#34;&gt;&amp;lt;?xml version=&#34;1.0&#34; encoding=&#34;UTF-8&#34; ?&amp;gt;
 &amp;lt;urlset xmlns=&#34;http://www.sitemaps.org/schemas/sitemap/0.9&#34;
        xmlns:mobile=&#34;http://www.google.com/schemas/sitemap-mobile/1.0&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;url&amp;gt;
   &amp;lt;loc&amp;gt;http://celular.example.com/artigo100.html&amp;lt;/loc&amp;gt;
        &amp;lt;mobile:mobile/&amp;gt;
    &amp;lt;/url&amp;gt;
&amp;lt;/urlset&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;validando-o-sitemap&#34;&gt;Validando o Sitemap&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todos nós já esquecemos de fechar uma tag, pensando nisso o Google disponibilizou uma opção de testar o seu Sitemap antes de enviar, para acessar basta entrar no Google Webmasters Tools &amp;gt; Otimização &amp;gt; Sitemaps:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.seomonkey.com.br/img/ferramentas-para-webmasters-otimizacao-sitemaps.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;DICA&lt;/strong&gt;: Se você tiver um blog com um Feed RSS ou Atom, poderá enviar a URL desse feed como um Sitemap, outra maneira simples de fazer é criar um arquivo TXT com uma URL por linha.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Deseja ter mair relevância nos buscadores, comece facilitando a indexação do seu site através do Sitemap.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schema – Marcação de dados estruturados</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/schema-marcacao-de-dados-estruturados/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/schema-marcacao-de-dados-estruturados/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Há cerca de cinco anos atrás os principais buscadores se uniram para definir uma nova estrutura que pode ser chamado de “mapa de um site”, um documento onde tem uma única função que é informar aos buscadores a estrutura de um site, vídeos ou imagens. Essa estrutura é utilizada até hoje pelos desenvolvedores permitindo assim que todas as áreas ou páginas sejam facilmente “descobertas” pelos crawlers dos buscadores, foi assim que surgiu o &lt;a href=&#34;http://sitemap.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;sitemap.org&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.seomonkey.com.br/img/logos-buscadores.jpg&#34; alt=&#34;Logo Buscadores&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recentemente os principais buscadores se reuniram novamente, só que agora com a participação do Yandex um novo buscador russo que &lt;a href=&#34;http://exame.abril.com.br/tecnologia/noticias/buscador-russo-yandex-afirma-ser-melhor-que-o-google&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;afirma ser melhor que o Google&lt;/a&gt;. Os buscadores se uniram para definir uma nova marcação de dados estruturados, trata-se do &lt;a href=&#34;http://schema.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Schema&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Historicamente, o Google tem apoiado três padrões diferentes para dados estruturados, (microdados, microformat e RDFa) com a vinda do Schema as coisas irão mudar já que é proposto por três dos mais influentes players da web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto Schema vem basicamente para ser uma central de recursos para desenvolvedores, para auxiliar e apoiar o vocabulário de marcação de dados estruturados nas páginas web. Para conferir o novo projeto ele está disponível no endereço &lt;a href=&#34;http://schema.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;schema.org&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Navegando na web você já deve ter visto em um resultado de busca algumas snippets mais interessantes, que mostram reviews de usuários, preços de produtos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.seomonkey.com.br/img/snippets.jpg&#34; alt=&#34;Snippet&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com uma snippet assim você acaba chamando mais atenção na SERP do Google conseguindo assim mais cliques e consequentemente mais visitantes, essa é uma das vantagens de utilizar a marcação de dados estruturados mais conhecida como &lt;a href=&#34;http://www.seomonkey.com.br/rich-snippets/conheca-rich-snippets?utm_source=Tableless&amp;utm_medium=GuestPost&amp;utm_campaign=divulgacao-schema-rich-snippets&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Rich Snippets&lt;/a&gt; (Trechos ricos de informação).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;introdução-de-como-implementar&#34;&gt;Introdução de como implementar&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para implementar o Schema em seu site é muito simples, em uma marcação HTML adicione a tag &lt;strong&gt;itemscope&lt;/strong&gt; essa tag é responsável por identificar a seção da página que é sobre um determinado “assunto”, após especificar o itemscope é necessário atribuir o tipo desse “assunto”, para tal utilize a tag &lt;strong&gt;itemtype&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Schema para determinados assuntos temos várias propriedades, por exemplo em um filme temos atores, diretor, preço, trailer, avaliações. Para atribuir essas informações para os motores de buscas utilize a tag &lt;strong&gt;itemprop&lt;/strong&gt;, veja um exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div itemscope itemtype = &#34;http://schema.org/Movie&#34;&amp;gt;
&amp;lt;h1 itemprop=&amp;rdquo;name&amp;rdquo;&amp;gt; Como &amp;Aacute;gua - Anderson Silva &amp;lt;/ h1&amp;gt;
&amp;lt;span itemprop=&amp;rdquo;director&amp;rdquo;&amp;gt; Diretor: Pablo Croce&amp;lt;/ span&amp;gt;
&amp;lt;a itemprop=&amp;rdquo;url&amp;rdquo; href=&#34;../movies/anderson-silva-como-agua.html&#34;&amp;gt;Trailer&amp;lt;/ a&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No código acima o “assunto” é o novo filme do Anderson Silva (Como Água) dirigido pelo diretor Pablo Croce com um link para um trailer do filme, por isso foi utilizado o itemtype “Movie”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde 2004 o Google vem dando fortes sinais em relação a semântica e trechos ricos de informação, em meados de 2009 lançou uma ferramenta chamada &lt;a href=&#34;http://www.google.com/webmasters/tools/richsnippets&#34;&gt;Rich Snippets Testing Tool&lt;/a&gt; que tem como finalidade trazer uma amostra de como os Rich Snippets aparecereia nos resultados das buscas do Google.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recentemente um executivo do Google anunciou uma das maiores renovações em seu algoritmo de busca, a ideia dessa atualização é que o buscador entenda da mesma forma que nós humanos entendemos o mundo, mais uma vez ressalto a importância de se ter um site semântico e bem estruturado.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anotações sobre SEO</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/anotacoes-seo/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/anotacoes-seo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;SEO é um assunto bastante interessante porque gira em torno de boatos, mitos e suposições. Na verdade, sabemos pouca coisa sobre o que ajuda ou não na boa colocação dos sites nos sistemas de busca. O engraçado é que esse mistério todo é levantado pelos próprios buscadores. Isso é necessário, sem dúvida. Imagine se qualquer pessoa pudessem fazer dinheiro. A situação é a mesma. Por isso, os buscadores, principalmente o Google, tem seus segredos e divulga apenas o necessário para que possamos fazer um bom trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O trabalho de SEO hoje é um pouco mais complexo do que 5 anos atrás, quando os Padrões Web começaram a ganhar força aqui no Brasil. Teve uma época em que era fácil fazer um site ficar em primeiro na busca orgânica do Google, bastava apenas retirar as tabelas da estrutura do site e utilizar as tags da maneira correta. Tive experiências de ter apenas convertido o código do site para Tableless (XHTML e CSS), e sem muito trabalho o site apareceu em primeiro lugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje não é tão fácil assim. O diferencial naquele tempo era o código limpo, semântico e legível. Atualmente qualquer site tem o código feito com CSS e um XHTML relativamente legível. Isso fez com que profissionais encontrassem outras maneiras de colocar os sites em lugares  privilegiados nas buscas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, é necessário que façamos muito além do que apenas uma mudança no código fonte. Há trabalho de textos, escolha, pesquisa e monitoramento de palavras chaves, relevância do texto, semântica dos elementos, cuidados com conteúdo duplicado, entre outros pontos importantes. Esses pontos devem ser combinados para que o resultado seja mais interessante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O trabalho de SEO é um trabalho feito por partes. Para que ele seja efetivo e tenha resultados duradouros, há uma série de passos que devem ser seguidos, que vão desde a estruturação do código até a criação de campanhas para levantar links relevantes apontando para o site. É um trabalho que leva tempo para que os resultados se tornem interessantes e que estimulem o cliente. Por isso é interessante informar ao cliente na hora da contratação do serviço, que resultados satisfatórios podem demorar para chegar. Dependendo do mercado que o cliente atua, pode levar semanas ou meses. Mesmo assim, relatórios semanais ou mensais são importantes para o cliente esteja ciente da evolução do seu investimento e possa decidir se quer ou não continuar com o trabalho. Dar um prazo de no mínimo três meses é algo que pode ser seguro para o profissional. Assim, há bastante tempo para que as alterações possam ser feitas e os robôs possam absorver toda a informação modificada e atualizar o ranking do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há alguns pontos que podemos controlar e que são básicos para o início do trabalho de SEO:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Otimização de código fonte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estudo e estrutura de palavras-chaves e termos importantes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Links externos para o site&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Idade da página&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/seo-sitemaps&#34;&gt;Criação do Sitemaps.xml&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;.HTACCESS atualizado&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Normalmente a otimização do código fonte e o estudo e edição de palavras e termos podem ser feitos por terceiros ou pelos próprios integrantes da equipe de desenvolvimento. Mesmo assim, para o trabalho com texto, é aconselhável contratar um editor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os links externos podem ser conseguidos a partir de campanhas online. Há trabalhos e parcerias que podem ser feitos com sites de terceiros, em comunidades e até mesmo blogueiros. A idéia é que seu site tenha conteúdo relevante e seja linkado em outro sites com relevância interessante e que o raking seja significativo. Isso também leva tempo e pode ser difícil dependendo do mercado que o cliente atua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A idade da página é outro ponto importante. Não se deve modificar URLs regularmente. O endereço de cada página é único e nada pode ser perdido. Se a URL deve ser modificada, o endereço antigo deve ser redirecionado para o endereço mais atual. Muitos CMS como o WordPress já vem munidos de permalinks e URLs amigáveis. Divulgar sempre um mesmo endereço é algo importante e não deve passar despercebido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A criação de um Sitemap.xml é importante para manter os buscadores atualizados sobre a relevância das páginas do seu site e regularidade de atualização. O WordPress tem plugins que fazem o Sitemap.xml específico para seu site e o mantem atualizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O .htaccess vai servir para o controle de endereços antigos e redirecionamento para os endereços mais atuais. Atenção: cuidado para que o .htaccess tenha redirecionamentos demais. Isso pode prejudicar o trabalho dos buscadores e algumas de suas páginas podem não ser redirecionadas corretamente.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>White, Gray e Black Hats</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/white-gray-e-black-hats/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/white-gray-e-black-hats/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Existem várias técnicas para colocar seu site em primeiro nos buscadores. As técnicas de SEO se encaixam em três grandes árvores: White Hat (chapéu branco) que são as legais e recomendadas pelos buscadores. Gray Hat, que se utilizadas de forma abusiva são consideradas anti-éticas, embora os buscadores não tenham controle sobre sua prática. Há outras técnicas totalmente ilegais, utilizadas para ter alguma vantagem rápida ou burlar os resultados das buscas. Essas técnicas ilegais são chamadas de Black Hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;white-hat&#34;&gt;White Hat&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;São técnicas recomendadas pelos buscadores e podem ser utilizadas sem problemas. Os buscadores conseguem controlá-las e saber se você está quebrando as regras ou está tudo nos conformes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Duas técnicas de White Hat são: Links internos e criação de conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Links internos&lt;/strong&gt; são links do seu site que apontam para páginas internas do seu próprio site. Um exemplo é o seu menu. Muito sites utilizam javascript ou flash para criar menus e isso pode prejudicar a posição no ranking, os buscadores utilizam seus links internos para navegar e indexar o seu conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;criação de conteúdo&lt;/strong&gt; é uma boa tática para gerar visitação e links em outros sites. Quando recomendamos a criação de conteúdo, não queremos dizer a criação de posts ou páginas em seu site com conteúdo redundante ou sobre qualquer assunto, pelo contrário, é a criação de conteúdo com qualidade, que gere discussão, comentários, seja útil para seu visitante e possa agregar algum valor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A otimização do site para os buscadores também é uma técnica White Hat. A manipulação de conteúdo, colocação de links estratégicos e estudo de palavras chaves são táticas bem vindas que ajudam o visitante a encontrar a informação. Há uma série de detalhes, como metatags de descrição e keywords, que podem ajudar a ter um bom ranking, basta atentar aos detalhes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;gray-hat&#34;&gt;Gray Hat&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;São técnicas que os buscadores não aprovam, mas não são proibidas, entretanto são consideradas anti-éticas. Mesmo assim, os buscadores não tem como detectá-las. Dois bons exemplos: comprar links e conteúdo duplicado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comprar links&lt;/strong&gt; é algo normal. Você pode comprar um lugarzinho em vários sites, colocar seu banner ou apenas o seu link, isso vai aumentar sua visitação e com esse grande número de links apontando para seu site, conseqüentemente seu pagerank pode aumentar também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conteúdo publicado&lt;/strong&gt;: com a popularidade dos programas de afiliados, o conteúdo duplicado cresceu bastante. Imagine vários sites colocando informações similares ou iguais sobre um determinado produto, com links para um mesmo site. O que poderia ser feito pelos buscadores seria punir sites com o conteúdo similar e simplesmente excluir as páginas com conteúdo idêntico. Essa pode ser uma decisão ruim e é uma tarefa difícil. O usuário de boa fé, que fez apenas para ganhar seu dinheiro pode ser punido simplesmente porque pegou o texto padrão de explicação do produto no site e colou em seu blog, como normalmente acontece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos dizer que essas técnicas são furos na lei. Você pode fazer, não há como os buscadores, sozinhos, descobrirem e punirem. Mesmo assim, seu concorrente pode denunciá-lo ao buscador, que vai investigar antes de punir seu site. Isso pode ser ruim para você, mas é bom para os buscadores e para os usuários que tem apenas resultados reais.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;black-hat&#34;&gt;Black Hat&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;São técnicas ilegais, utilizadas para tentar burlar o algoritmo dos buscadores para que seu site possa aparecer em primeiro lugar. São totalmente repudiadas pelos buscadores e seu site pode ser excluído dos resultados por conta delas. Não as recomendamos, e se você por um acaso estiver praticando alguma, sugerimos que pare e revise seu site. Algumas são: Excesso de Keywords e texto escondido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Excesso de Keywords&lt;/strong&gt; é provavelmente a tática mais comum. Normalmente o desenvolvedor escolhe as palavras chaves e coloca-as na página com uma letra muito pequena no rodapé, na esperança de o buscador indexar essas palavras e encontrar alguma relevância para elevar o ranking do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os &lt;string&gt;textos escondidos&lt;/strong&gt; normalmente tem a mesma cor do background. Os buscadores conseguem detectar facilmente texto com a mesma cor do background, portanto é uma tática altamente arriscada, sem contar que os concorrentes podem denunciar seu site, ato mais do que correto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tente ficar entre as técnicas de White e Gray Hat. Gray Hat ainda podem ser dispensáveis, e há muita gente que utiliza para sacanear o concorrente. Isso dificulta também os resultados de busca, trazendo resultados que podem não ajudar o visitante. É ruim para todos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>