<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Design De Aplicativos on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/design-de-aplicativos/index.xml</link>
    <description>Recent content in Design De Aplicativos on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/design-de-aplicativos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Design de Aplicativos para Android – Parte 2</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/design-de-aplicativos-para-android-parte-2/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/design-de-aplicativos-para-android-parte-2/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;No &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/design-de-aplicativos-para-android-parte-1/&#34; title=&#34;Design de Aplicativos para Android – Parte 1&#34;&gt;primeiro artigo desta série&lt;/a&gt;, conversamos um pouco sobre a anatomia de um App Android e no que ele difere de outros sistemas operacionais. Hoje vamos nos aprofundar nos aspectos mais técnicos do design de aplicativos. Busque seu café e boa leitura!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-um-pixel&#34;&gt;O que é um pixel?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um pixel é o menor ponto físico em um dispositivo. É uma combinação espertinha de duas palavras pix (como em &amp;#8220;picture&amp;#8221;) e el (como em &amp;#8220;element&amp;#8221;). Ou seja, um pixel é o elemento pelo qual as imagens são criadas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;sobre-pixels-e-relatividade&#34;&gt;Sobre pixels e relatividade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O pixel parece uma unidade fixa quando você escreve códigos CSS, mas na realidade o tamanho físico do pixel varia de acordo com o dispositivo. Isto significa que 1px aqui no meu monitor é diferente do mesmo 1px do seu. Mas não é só o tamanho do pixel que pode mudar de aparelho para aparelho. A quantidade de pixels que cabem em uma mesma área também varia. Como o assunto é meio denso, vamos usar uma metáfora. Imagine pegar uma régua e desenhar com um marcador permanente (É só imaginação. Não vá dizer que eu mandei fazer isto, hein?) um quadrado de 1 polegada em um iPhone 3GS. Agora desenhe o mesmo quadrado em um iPhone 4 que possui tela de alta resolução (que a galera do marketing da Maça resolveu chamar de Retina). Embora os quadrados imaginários sejam do mesmo tamanho, como a densidade de pixels de um monitor HD é maior, temos mais pixels apertadinhos em um mesmo espaço. Esta maravilha da tecnologia permite imagens muito mais bonitas, nítidas e detalhadas… Mas, como tudo tem um preço, o designer de iOS terá que criar duas imagens: uma para a densidade &amp;#8220;base&amp;#8221; e outra para a densidade dobrada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;iOS? Este artigo não é sobre Android? Pois é, amigo, tenho uma má notícia. Os celulares da Apple são todos padronizados então se fossemos separar todos os iPhones do mundo de acordo com a resolução só existiriam duas pilhas: normal e retina (HD). Como o Android é um sistema aberto e democrático existem diversas marcas, cada uma criando aparelhos com a densidade de pixels que está na moda no momento e… Moral da história: existem 6 pilhas de densidade para Android. Cada uma engloba uma determinada faixa de pontos por polegada e é rotulada com uma sigla charmosa. Parece bem mais trabalhoso a princípio. Mas nem tudo está perdido. O segredo para criar um layout que vai manter a consistência em diferentes aparelhos está nos pixels virtuais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40536&#34; alt=&#34;densidade-de-pixels&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/densidade-de-pixels.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/densidade-de-pixels.jpg 660w, uploads/2014/01/densidade-de-pixels-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/densidade-de-pixels-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pilhas-de-densidade&#34;&gt;Pilhas de densidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para simplificar agrupamos as densidade de pixels mais comuns, medidas em DPI (quantidade de pontos por polegadas), em categorias com nomes mais amigáveis. A coluna em negrito é a resolução base (MDPI).&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&amp;nbsp;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;LDPI&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;MDPI&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;HDPI&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;XHDPI&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;XXHDPI&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;XXXHDPI&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Resolução&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;baixa&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;média (base)&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;alta&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;extra-alta&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;extra-extra-alta&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;extra-extra-extra-alta&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Densidade&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;120dpi&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;160dpi&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;240dpi&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;320dpi&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;480dpi&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;640dpi&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Escala em relação a base&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0.75x&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;1x&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.5x&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2x&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3x&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4x&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Distribuição entre aparelhos*&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;9.3%&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;23.4%&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;34.0%&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;21.0%&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;10.6%&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.7%&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;*De acordo com &lt;a href=&#34;http://developer.android.com/about/dashboards/index.html&#34; title=&#34;Developer Android - Dashboards&#34;&gt;pesquisa&lt;/a&gt; realizada em Janeiro de 2014.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas são as categorias ou pilhas de densidade. Nem todos os dispositivos se encaixam perfeitamente em uma destas categorias, por isto devemos sempre arredondar para o valor mais próximo. Por exemplo: um aparelho de 242dpi ainda seria classificado como HDPI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu acrescentei o LDPI nesta tabela para vocês conhecerem, mas o sistema redimensiona os assets para ela automaticamente a partir do HDPI.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;e-os-tais-pixels-virtuais&#34;&gt;E os tais pixels virtuais?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;DP (também chamado de DIP) é uma sigla para Density-independent Pixels, ou seja, Pixel Independente de Resolução. É uma unidade de medida abstrata baseada na densidade da tela e fundamental para criarmos apps para Android. 1dp corresponde a 1px em uma tela de resolução de 160dpi (o MDPI da nossa tabelinha, também conhecido como Resolução Base). Utilizar dp como medida é garantir que os elementos do layout tenham o mesmo tamanho físico independente da resolução. Não importa se no mesmo quadrado cabem 4px ou apenas 1, eles sempre terão o mesmo tamanho físico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos para um exemplo prático. Se você tiver um ícone em PNG de 32dp (ou 32px na resolução base MDPI) vai precisar das seguintes versões para atender as outras resoluções: 48px (HDPI), 64px (XHDPI), 96px (XXHDPI) e 128px (XXXHDPI). Mas, como vocês podem notar através da tabela, a grande maioria dos usuários (78.4%) se concentra entre as resoluções MDPI-XDHPI. Ou seja, se você tiver que priorizar se concentre nestas três faixas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40541&#34; alt=&#34;icones-de-acao&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/icones-de-acao.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/icones-de-acao.jpg 660w, uploads/2014/01/icones-de-acao-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/icones-de-acao-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se na hora de converter as medidas de sempre arredondar o número se aparecerem casas decimais. Se você partir do pressuposto que 1px é a menor unidade de medida possível não existe meio pixel.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;qual-tamanho-devo-usar-para-o-artboard-do-layout&#34;&gt;Qual tamanho devo usar para o artboard do layout?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É aqui que a coisa pega! Por mais que você crie assets em diferentes resoluções utilizando DP, o cliente (e o desenvolvedor) querem ver um mockup ou pelo menos um wireframe simulando o aplicativo final. É preciso escolher um tamanho de canvas para a criação do seu layout. Para isto vamos analisar algumas resoluções comuns.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;MDPI&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;HDPI&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;XHDPI&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;XXHDPI&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;XXXHDPI&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;360x640px&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;540x960px&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;720x1280px&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1920x1080px&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1440x2160px&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Se o seu aplicativo for específico para smartphones podemos nos concentrar nas densidades MDPI, HDPI e XDPI. Você pode começar na resolução MDPI e aumentar seus assets (lembre-se de utilizar vetores para este caso) mas eu, pessoalmente, prefiro começar com um arquivo maior em XDPI (&lt;strong&gt;720x1280px&lt;/strong&gt;) e depois criar versões menores dos mesmos assets (75% menor para HDPI e 50% menor para MDPI). Vale ainda acrescentar as barras e botões padrões do Android para ficar mais fácil de visualizar o resultado final.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você está criando um aplicativo que servirá também para tablets é importante criar um layout que atenda as demais densidades também. Neste caso comece pelo XXXDPI (1440x2160px).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atenção: estes tamanhos são apenas generalizações para facilitar o processo criativo e não correspondem necessariamente a dispositivos reais. Existe uma quantidade imensa de tamanhos e formatos de smartphones e tablets e projetar um mock-up para todos seria inviável. Estes formatos são apenas amostras para que você possa visualizar o resultado do projeto. Por isto lembre-se de projetar pensando nos valores em dp.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ritmo&#34;&gt;Ritmo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A ponta do dedo de uma pessoa tem por volta por volta de 9mm, o que corresponde a cerca de 48dp. Este deve ser portanto o tamanho base dos objetos tocáveis do seu layout para que a interface funcione de maneira confortável e os ícones e botões sejam fáceis de tocar com precisão. Uma margem de 8dp deve ser acrescentada para garantir a separação dos objetos e evitar erros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;48dp é um tamanho legal para definir como grid horizontal do seu layout.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://developer.android.com/design/style/metrics-grids.html&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40549&#34; alt=&#34;ritmo&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/ritmo.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/ritmo.jpg 660w, uploads/2014/01/ritmo-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/ritmo-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tipografia&#34;&gt;Tipografia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A família tipográfica padrão do Android 4.4 é a Roboto. A fonte pode ser baixada gratuitamente através do &lt;a href=&#34;http://www.google.com/fonts/specimen/Roboto&#34; title=&#34;Roboto - Google Fonts&#34;&gt;Google Fonts&lt;/a&gt; e vem com uma série de pesos diferentes: thin, light, regular, medium, bold e black e versões condensadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://developer.android.com/design/style/typography.html&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40546&#34; alt=&#34;roboto-font&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/roboto-font.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/roboto-font.jpg 660w, uploads/2014/01/roboto-font-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/roboto-font-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;sp&#34;&gt;SP&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A tipografia do seu layout deve seguir uma outra medida: o SP (scaled pixel). Um SP corresponde a 1 dp em escala 100%. Parece a mesma coisa, mas não é. A vantagem do SP é que ele é redimensionável. Ou seja, o usuário poderá aumentar e diminuir o tamanho do texto em SP de acordo com suas preferências. 10sp seriam correspondentes a 11dp se o tamanho do texto estivesse em escala 110%. Esta flexibilidade é uma questão de acessibilidade já que poder redimensionar o texto é fundamental para pessoas com dificuldade de visão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para resumir o drama das unidades de medida:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; SP para tipografia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; DP para todo o resto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Fim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para garantir a legibilidade a documentação oficial recomenda alguns tamanhos para texto:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40538&#34; alt=&#34;escala-roboto&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/escala-roboto.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/escala-roboto.jpg 660w, uploads/2014/01/escala-roboto-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/escala-roboto-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se que, se você tiver usando o Photoshop deve converter o tamanho de acordo com a densidade que escolheu trabalhar. Vamos supor que o seu artboard seja o XDPI (720x1280px). Isto significa 1sp = 2px. Ou seja, o texto de 22sp vai valer 44px e assim por diante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível também implementar fontes customizadas através de um arquivo ttf. Mas esta opção pode deixar o seu app um pouco mais pesado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ícones&#34;&gt;Ícones&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://developer.android.com/design/style/iconography.html&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40542&#34; alt=&#34;icones&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/icones1.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/icones1.jpg 660w, uploads/2014/01/icones1-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/icones1-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;launcher&#34;&gt;Launcher&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Este é o ícone de inicialização do aplicativo a partir da Home. Como este é o primeiro contato que o público terá com a sua marca é interessante incorporar conceitos da sua identidade visual como formas, cores ou até mesmo utilizar o seu logotipo. É importante testar se o ícone permanece visível em diversos tipos de background já que o usuário pode trocar o papel de parede da Home pela imagem que desejar. O launcher icon pode ser utilizando também ao longo da barra de ação em todas as telas do aplicativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além das versão padrão de 48dp, é importante criar um Launcher no tamanho 512x512px para ser utilizado na Google Play.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ícones-de-ação&#34;&gt;Ícones de ação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os ícones da barra de ação precisam ter 32dp. O estilo destes ícones é sólido, sem muitos detalhes, representando claramente uma ação única e ocupando uma área focal de 24dp. A grossura dos traços e espaços negativos deve ter ao menos 2dp. Já existem ícones pré-definidos para diversas ações comuns como compartilhar um conteúdo ou enviar um e-mail, portanto, antes de criar o seu, verifique se não existe um &lt;a href=&#34;http://developer.android.com/design/style/iconography.html&#34; title=&#34;Developer Android - Iconography&#34;&gt;padrão do sistema&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ícones-contextuais&#34;&gt;Ícones contextuais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;São ícones pequenos utilizados ao longo do App que servem para mostrar ações secundárias e status de itens. As estrelinhas em e-mails importantes no Gmail são um exemplo de ícone contextual. O estilo deve ser neutro, flat e simples. Prefira formas preenchidas e cores sólidas. Tamanho 16dp e área focal 12dp.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ícones-de-notificação&#34;&gt;Ícones de notificação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Utilizados na barra de status para indicar novas notificações para o seu App. Devem ter 24dp, sendo que a área focal deve ser 22dp. A recomendação para estilo é que sejam sólidos, brancos e simples. Procure utilizar uma versão simplificada do símbolo do launcher para facilitar a associação entre a notificação e o seu aplicativo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;tabela-de-conversão&#34;&gt;Tabela de conversão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para facilitar o calculo, consulte esta tabela para descobrir o tamanho de cada tipo de item em pixels.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;th&gt;
      Launcher
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th&gt;
      Action Icon
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th&gt;
      Pequeno / Contextual
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th&gt;
      Notificação
    &lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      mdpi
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      48x48px
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      32x32px
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      16x16px
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      24x24px
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      hdpi
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      72x72px
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      48x48px
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      24x24px
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      36x36px
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      xhdpi
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      96x96px
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      64x64px
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      32x32px
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      48x48px
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      xxhdpi
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      144x144px
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      96x96px
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      48x48px
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      72x72px
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&#34;organizando-os-assets&#34;&gt;Organizando os assets&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;convenções-de-nomenclatura&#34;&gt;Convenções de nomenclatura&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Existem alguns padrões para nomear os assets que são úteis na hora de encontrar o arquivo que você precisa dentro de uma pasta. Estes são alguns dos prefixos comuns:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Tipo de asset&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Prefixo&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Exemplo&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ícone&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ic_&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ic_estrela.png&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Launcher&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ic_launcher&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ic_launcher_nomedoapp.png&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ícones da action bar&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ic_menu&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ic_menu_busca.png&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ícones da barra de status&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ic_stat_notificar&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ic_stat_notificar_msg.png&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ícones das tabs&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ic_tab&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ic_tab_recente.png&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ícones de dialogo&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ic_dialog&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ic_dialog_info.png&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h3 id=&#34;estrutura-de-diretório&#34;&gt;Estrutura de diretório&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Separe os ícones em pastas de acordo com a densidade. Lembre-se de utilizar o mesmo nome para as diferentes versões do mesmo ícone para facilitar na hora de encontrar o asset que você precisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40539&#34; alt=&#34;estritura-de-pastas&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/estritura-de-pastas.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/estritura-de-pastas.jpg 660w, uploads/2014/01/estritura-de-pastas-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/estritura-de-pastas-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;branding&#34;&gt;Branding&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Além dos ícones e do seu logotipo existe um grande espaço para você reforçar o branding dentro de um aplicativo. Elementos da interface como checkboxes, radio buttons, barras de progresso, abas e sliders podem ser personalizados para refletir a identidade visual da sua marca.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;botões&#34;&gt;Botões&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para botões formados apenas por imagens não é necessario utilizar um background. O mesmo vale para botões formados por texto. Uma frase demonstrando a ação claramente (como &amp;#8220;Iniciar&amp;#8221; ou &amp;#8220;Login&amp;#8221;) juntamente como cores, peso ou tipografia diferente já é suficiente para sinalizar ao usuário que é possível interagir com o objeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A recomendação da &lt;a href=&#34;http://developer.android.com/design/building-blocks/buttons.html&#34; title=&#34;Android Developer - Buttons&#34;&gt;documentação oficia&lt;/a&gt;l é evitar utilizar backgrounds para os botões já que a aparência deles tende a deixar o visual do app mais pesado. O ideal é deixar um ou dois no máximo para os seguintes casos: call to action (ex: cadastrar), decisão chave (ex: aceitar ou rejeitar) ou ação significativa (ex: comprar agora, deletar).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;entregáveis&#34;&gt;Entregáveis&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wireframe ou mock-up na resolução de tela e densidade de pixels de sua preferência. Se desejar inclua também versões retrato e paisagens e um layout alternativo para tablets.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagens bitmap recortadas em tamanhos diferentes para todas as densidades que você decidir atender (no mínimo três versões: MDPI, HDPI e XDPI). Arquivos transparentes devem estar em png.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Especificações de tamanhos de itens e espaçamento (na unidade DP), tipografia (tamanhos em SP), cores e variações dos itens para comportamentos ativo, inativo, no momento de toque, etc. Esta documentação pode ser em um arquivo de texto organizadinho, anotações nas imagens do layout ou até mesmo um &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/guia-de-estilos/&#34; title=&#34;Guia de Estilos&#34;&gt;Guia de Estilos&lt;/a&gt; completo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;ferramentas&#34;&gt;Ferramentas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Seguindo estas etapas seu trabalho está concluído!  Abaixo eu separei algumas ferramentas úteis para auxiliar cada processo. Para mais dicas não esqueça de consultar a &lt;a href=&#34;http://developer.android.com/design&#34; title=&#34;Android Developer - Design&#34;&gt;documentação oficial&lt;/a&gt;. Até a próxima!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;android-downloads&#34;&gt;Android Downloads&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A seção &lt;a href=&#34;http://developer.android.com/design/downloads/index.html&#34; title=&#34;Android Developer - Downloads&#34;&gt;Android Downloads&lt;/a&gt; da documentação oficial conta com diversos itens úteis: kit de stencils para wireframes, ícones de ação em formato vetor e bitmap, paleta de cores e guia sobre a fonte Roboto. Vale a sua visita!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://developer.android.com/design/downloads/index.html&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40531&#34; alt=&#34;android-developers-downloads&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/android-developers-downloads.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/android-developers-downloads.jpg 660w, uploads/2014/01/android-developers-downloads-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/android-developers-downloads-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;android-ui-design-kit-for-photoshop&#34;&gt;Android UI Design Kit for Photoshop&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O kit &lt;a href=&#34;http://androiduiux.com/2014/01/10/android-ui-design-kit-for-photoshop-4-4-free-download/&#34; title=&#34;Android UI&#34;&gt;Android UI&lt;/a&gt; em formato Photoshop tem versões dos elementos da user interface do Android 4.4 prontinho para você utilizar. São barrinhas, campos de formulário, abas, botões do sistema, enfim, uma série de recursos super úteis para você desenvolver o layout do seu aplicativo. O arquivo é sempre atualizado para máxima compatibilidade com a última versão do sistema operacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://androiduiux.com/2014/01/10/android-ui-design-kit-for-photoshop-4-4-free-download/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40533&#34; alt=&#34;android-ui-design-kit&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/android-ui-design-kit.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/android-ui-design-kit.jpg 660w, uploads/2014/01/android-ui-design-kit-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/android-ui-design-kit-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;android-developers&#34;&gt;Android Developers&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você prefere assistir vídeo aulas, dê uma olhada no canal do Youtube &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/user/androiddevelopers&#34; title=&#34;Android Developers&#34;&gt;Android Developers&lt;/a&gt;, principalmente na série Design Bytes. São vídeo curtos e gratuitos que dão uma série de pinceladas úteis sobre as melhores práticas. A maior parte dos vídeos está em inglês, mas alguns já estão sendo nacionalizados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/user/androiddevelopers&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40532&#34; alt=&#34;android-developers&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/android-developers.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/android-developers.jpg 660w, uploads/2014/01/android-developers-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/android-developers-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;conversores-de-densidade&#34;&gt;Conversores de densidade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você ficou meio perdido para converter medidas de pixel para dp, dê uma olhada nestas calculadoras online. Basta definir um valor em pixel para obter as medidas proporcionais em MDPI, HDPI e XHDPI. Mais fácil do que falar mal do IE6.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.teehanlax.com/blog/density-converter/&#34; title=&#34;Teehanlax density converter&#34;&gt;Teehanlax Density Converter&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://coh.io/adpi/&#34; title=&#34;Android DPI Calculator&#34;&gt;Android DPI Calculator&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.teehanlax.com/blog/density-converter/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40537&#34; alt=&#34;density-converter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/density-converter.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/density-converter.jpg 660w, uploads/2014/01/density-converter-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/density-converter-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;android-app-icon-template&#34;&gt;Android App Icon Template&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://appicontemplate.com/android&#34; title=&#34;Android App Icon Template&#34;&gt;App Icon Template&lt;/a&gt; é um arquivo de Photoshop com smart objects para que você possa criar e visualizar seu launcher icon renderizado na tela inicial do Android. O pacote ainda acompanha texturas, linhas guias e actions para automatizar o processo de exportar o ícone para diversas densidades de tela. Existe também uma versão do mesmo template para iOS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://appicontemplate.com/android&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40534&#34; alt=&#34;app-icon-template&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/app-icon-template.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/app-icon-template.jpg 660w, uploads/2014/01/app-icon-template-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/app-icon-template-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;android-asset-studio&#34;&gt;Android Asset Studio&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você é um desenvolvedor e não entende nada de design o &lt;a href=&#34;http://android-ui-utils.googlecode.com/hg/asset-studio/dist/index.html&#34; title=&#34;Android Asset Studio&#34;&gt;Android Asset Studio&lt;/a&gt; pode ser útil para você. A ferramenta é um kit com diversos geradores para criar os assets básicos de interfaces Android. Basta customizar as cores, definir um estilo para os itens e baixar os arquivos. O kit de ferramentas conta ainda com um gerador de ícones, gaveta de navegação e frames de smartphones para apresentar o seu layout. Não dá para criar nada especialmente genial, mas é um bom ponto de partida se você deseja criar uma aplicação simples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://android-ui-utils.googlecode.com/hg/asset-studio/dist/index.html&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40535&#34; alt=&#34;asset-studio&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/asset-studio.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/asset-studio.jpg 660w, uploads/2014/01/asset-studio-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/asset-studio-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;fluid-ui&#34;&gt;Fluid UI&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esta ferramenta é bem interessante para criar wireframes e fluxogramas online. O [No &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/design-de-aplicativos-para-android-parte-1/&#34; title=&#34;Design de Aplicativos para Android – Parte 1&#34;&gt;primeiro artigo desta série&lt;/a&gt;, conversamos um pouco sobre a anatomia de um App Android e no que ele difere de outros sistemas operacionais. Hoje vamos nos aprofundar nos aspectos mais técnicos do design de aplicativos. Busque seu café e boa leitura!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-um-pixel-1&#34;&gt;O que é um pixel?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um pixel é o menor ponto físico em um dispositivo. É uma combinação espertinha de duas palavras pix (como em &amp;#8220;picture&amp;#8221;) e el (como em &amp;#8220;element&amp;#8221;). Ou seja, um pixel é o elemento pelo qual as imagens são criadas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;sobre-pixels-e-relatividade-1&#34;&gt;Sobre pixels e relatividade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O pixel parece uma unidade fixa quando você escreve códigos CSS, mas na realidade o tamanho físico do pixel varia de acordo com o dispositivo. Isto significa que 1px aqui no meu monitor é diferente do mesmo 1px do seu. Mas não é só o tamanho do pixel que pode mudar de aparelho para aparelho. A quantidade de pixels que cabem em uma mesma área também varia. Como o assunto é meio denso, vamos usar uma metáfora. Imagine pegar uma régua e desenhar com um marcador permanente (É só imaginação. Não vá dizer que eu mandei fazer isto, hein?) um quadrado de 1 polegada em um iPhone 3GS. Agora desenhe o mesmo quadrado em um iPhone 4 que possui tela de alta resolução (que a galera do marketing da Maça resolveu chamar de Retina). Embora os quadrados imaginários sejam do mesmo tamanho, como a densidade de pixels de um monitor HD é maior, temos mais pixels apertadinhos em um mesmo espaço. Esta maravilha da tecnologia permite imagens muito mais bonitas, nítidas e detalhadas… Mas, como tudo tem um preço, o designer de iOS terá que criar duas imagens: uma para a densidade &amp;#8220;base&amp;#8221; e outra para a densidade dobrada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;iOS? Este artigo não é sobre Android? Pois é, amigo, tenho uma má notícia. Os celulares da Apple são todos padronizados então se fossemos separar todos os iPhones do mundo de acordo com a resolução só existiriam duas pilhas: normal e retina (HD). Como o Android é um sistema aberto e democrático existem diversas marcas, cada uma criando aparelhos com a densidade de pixels que está na moda no momento e… Moral da história: existem 6 pilhas de densidade para Android. Cada uma engloba uma determinada faixa de pontos por polegada e é rotulada com uma sigla charmosa. Parece bem mais trabalhoso a princípio. Mas nem tudo está perdido. O segredo para criar um layout que vai manter a consistência em diferentes aparelhos está nos pixels virtuais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40536&#34; alt=&#34;densidade-de-pixels&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/densidade-de-pixels.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/densidade-de-pixels.jpg 660w, uploads/2014/01/densidade-de-pixels-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/densidade-de-pixels-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pilhas-de-densidade-1&#34;&gt;Pilhas de densidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para simplificar agrupamos as densidade de pixels mais comuns, medidas em DPI (quantidade de pontos por polegadas), em categorias com nomes mais amigáveis. A coluna em negrito é a resolução base (MDPI).&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&amp;nbsp;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;LDPI&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;MDPI&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;HDPI&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;XHDPI&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;XXHDPI&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;XXXHDPI&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Resolução&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;baixa&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;média (base)&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;alta&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;extra-alta&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;extra-extra-alta&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;extra-extra-extra-alta&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Densidade&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;120dpi&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;160dpi&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;240dpi&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;320dpi&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;480dpi&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;640dpi&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Escala em relação a base&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0.75x&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;1x&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.5x&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2x&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3x&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4x&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Distribuição entre aparelhos*&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;9.3%&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;23.4%&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;34.0%&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;21.0%&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;10.6%&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1.7%&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;*De acordo com &lt;a href=&#34;http://developer.android.com/about/dashboards/index.html&#34; title=&#34;Developer Android - Dashboards&#34;&gt;pesquisa&lt;/a&gt; realizada em Janeiro de 2014.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas são as categorias ou pilhas de densidade. Nem todos os dispositivos se encaixam perfeitamente em uma destas categorias, por isto devemos sempre arredondar para o valor mais próximo. Por exemplo: um aparelho de 242dpi ainda seria classificado como HDPI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu acrescentei o LDPI nesta tabela para vocês conhecerem, mas o sistema redimensiona os assets para ela automaticamente a partir do HDPI.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;e-os-tais-pixels-virtuais-1&#34;&gt;E os tais pixels virtuais?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;DP (também chamado de DIP) é uma sigla para Density-independent Pixels, ou seja, Pixel Independente de Resolução. É uma unidade de medida abstrata baseada na densidade da tela e fundamental para criarmos apps para Android. 1dp corresponde a 1px em uma tela de resolução de 160dpi (o MDPI da nossa tabelinha, também conhecido como Resolução Base). Utilizar dp como medida é garantir que os elementos do layout tenham o mesmo tamanho físico independente da resolução. Não importa se no mesmo quadrado cabem 4px ou apenas 1, eles sempre terão o mesmo tamanho físico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos para um exemplo prático. Se você tiver um ícone em PNG de 32dp (ou 32px na resolução base MDPI) vai precisar das seguintes versões para atender as outras resoluções: 48px (HDPI), 64px (XHDPI), 96px (XXHDPI) e 128px (XXXHDPI). Mas, como vocês podem notar através da tabela, a grande maioria dos usuários (78.4%) se concentra entre as resoluções MDPI-XDHPI. Ou seja, se você tiver que priorizar se concentre nestas três faixas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40541&#34; alt=&#34;icones-de-acao&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/icones-de-acao.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/icones-de-acao.jpg 660w, uploads/2014/01/icones-de-acao-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/icones-de-acao-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se na hora de converter as medidas de sempre arredondar o número se aparecerem casas decimais. Se você partir do pressuposto que 1px é a menor unidade de medida possível não existe meio pixel.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;qual-tamanho-devo-usar-para-o-artboard-do-layout-1&#34;&gt;Qual tamanho devo usar para o artboard do layout?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É aqui que a coisa pega! Por mais que você crie assets em diferentes resoluções utilizando DP, o cliente (e o desenvolvedor) querem ver um mockup ou pelo menos um wireframe simulando o aplicativo final. É preciso escolher um tamanho de canvas para a criação do seu layout. Para isto vamos analisar algumas resoluções comuns.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;MDPI&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;HDPI&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;XHDPI&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;XXHDPI&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;XXXHDPI&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;360x640px&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;540x960px&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;720x1280px&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1920x1080px&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1440x2160px&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Se o seu aplicativo for específico para smartphones podemos nos concentrar nas densidades MDPI, HDPI e XDPI. Você pode começar na resolução MDPI e aumentar seus assets (lembre-se de utilizar vetores para este caso) mas eu, pessoalmente, prefiro começar com um arquivo maior em XDPI (&lt;strong&gt;720x1280px&lt;/strong&gt;) e depois criar versões menores dos mesmos assets (75% menor para HDPI e 50% menor para MDPI). Vale ainda acrescentar as barras e botões padrões do Android para ficar mais fácil de visualizar o resultado final.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você está criando um aplicativo que servirá também para tablets é importante criar um layout que atenda as demais densidades também. Neste caso comece pelo XXXDPI (1440x2160px).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atenção: estes tamanhos são apenas generalizações para facilitar o processo criativo e não correspondem necessariamente a dispositivos reais. Existe uma quantidade imensa de tamanhos e formatos de smartphones e tablets e projetar um mock-up para todos seria inviável. Estes formatos são apenas amostras para que você possa visualizar o resultado do projeto. Por isto lembre-se de projetar pensando nos valores em dp.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ritmo-1&#34;&gt;Ritmo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A ponta do dedo de uma pessoa tem por volta por volta de 9mm, o que corresponde a cerca de 48dp. Este deve ser portanto o tamanho base dos objetos tocáveis do seu layout para que a interface funcione de maneira confortável e os ícones e botões sejam fáceis de tocar com precisão. Uma margem de 8dp deve ser acrescentada para garantir a separação dos objetos e evitar erros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;48dp é um tamanho legal para definir como grid horizontal do seu layout.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://developer.android.com/design/style/metrics-grids.html&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40549&#34; alt=&#34;ritmo&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/ritmo.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/ritmo.jpg 660w, uploads/2014/01/ritmo-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/ritmo-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tipografia-1&#34;&gt;Tipografia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A família tipográfica padrão do Android 4.4 é a Roboto. A fonte pode ser baixada gratuitamente através do &lt;a href=&#34;http://www.google.com/fonts/specimen/Roboto&#34; title=&#34;Roboto - Google Fonts&#34;&gt;Google Fonts&lt;/a&gt; e vem com uma série de pesos diferentes: thin, light, regular, medium, bold e black e versões condensadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://developer.android.com/design/style/typography.html&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40546&#34; alt=&#34;roboto-font&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/roboto-font.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/roboto-font.jpg 660w, uploads/2014/01/roboto-font-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/roboto-font-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;sp-1&#34;&gt;SP&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A tipografia do seu layout deve seguir uma outra medida: o SP (scaled pixel). Um SP corresponde a 1 dp em escala 100%. Parece a mesma coisa, mas não é. A vantagem do SP é que ele é redimensionável. Ou seja, o usuário poderá aumentar e diminuir o tamanho do texto em SP de acordo com suas preferências. 10sp seriam correspondentes a 11dp se o tamanho do texto estivesse em escala 110%. Esta flexibilidade é uma questão de acessibilidade já que poder redimensionar o texto é fundamental para pessoas com dificuldade de visão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para resumir o drama das unidades de medida:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; SP para tipografia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; DP para todo o resto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Fim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para garantir a legibilidade a documentação oficial recomenda alguns tamanhos para texto:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40538&#34; alt=&#34;escala-roboto&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/escala-roboto.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/escala-roboto.jpg 660w, uploads/2014/01/escala-roboto-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/escala-roboto-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se que, se você tiver usando o Photoshop deve converter o tamanho de acordo com a densidade que escolheu trabalhar. Vamos supor que o seu artboard seja o XDPI (720x1280px). Isto significa 1sp = 2px. Ou seja, o texto de 22sp vai valer 44px e assim por diante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível também implementar fontes customizadas através de um arquivo ttf. Mas esta opção pode deixar o seu app um pouco mais pesado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ícones-1&#34;&gt;Ícones&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://developer.android.com/design/style/iconography.html&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40542&#34; alt=&#34;icones&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/icones1.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/icones1.jpg 660w, uploads/2014/01/icones1-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/icones1-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;launcher-1&#34;&gt;Launcher&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Este é o ícone de inicialização do aplicativo a partir da Home. Como este é o primeiro contato que o público terá com a sua marca é interessante incorporar conceitos da sua identidade visual como formas, cores ou até mesmo utilizar o seu logotipo. É importante testar se o ícone permanece visível em diversos tipos de background já que o usuário pode trocar o papel de parede da Home pela imagem que desejar. O launcher icon pode ser utilizando também ao longo da barra de ação em todas as telas do aplicativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além das versão padrão de 48dp, é importante criar um Launcher no tamanho 512x512px para ser utilizado na Google Play.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ícones-de-ação-1&#34;&gt;Ícones de ação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os ícones da barra de ação precisam ter 32dp. O estilo destes ícones é sólido, sem muitos detalhes, representando claramente uma ação única e ocupando uma área focal de 24dp. A grossura dos traços e espaços negativos deve ter ao menos 2dp. Já existem ícones pré-definidos para diversas ações comuns como compartilhar um conteúdo ou enviar um e-mail, portanto, antes de criar o seu, verifique se não existe um &lt;a href=&#34;http://developer.android.com/design/style/iconography.html&#34; title=&#34;Developer Android - Iconography&#34;&gt;padrão do sistema&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ícones-contextuais-1&#34;&gt;Ícones contextuais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;São ícones pequenos utilizados ao longo do App que servem para mostrar ações secundárias e status de itens. As estrelinhas em e-mails importantes no Gmail são um exemplo de ícone contextual. O estilo deve ser neutro, flat e simples. Prefira formas preenchidas e cores sólidas. Tamanho 16dp e área focal 12dp.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ícones-de-notificação-1&#34;&gt;Ícones de notificação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Utilizados na barra de status para indicar novas notificações para o seu App. Devem ter 24dp, sendo que a área focal deve ser 22dp. A recomendação para estilo é que sejam sólidos, brancos e simples. Procure utilizar uma versão simplificada do símbolo do launcher para facilitar a associação entre a notificação e o seu aplicativo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;tabela-de-conversão-1&#34;&gt;Tabela de conversão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para facilitar o calculo, consulte esta tabela para descobrir o tamanho de cada tipo de item em pixels.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;th&gt;
      Launcher
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th&gt;
      Action Icon
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th&gt;
      Pequeno / Contextual
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th&gt;
      Notificação
    &lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      mdpi
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      48x48px
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      32x32px
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      16x16px
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      24x24px
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      hdpi
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      72x72px
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      48x48px
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      24x24px
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      36x36px
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      xhdpi
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      96x96px
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      64x64px
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      32x32px
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      48x48px
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      xxhdpi
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      144x144px
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      96x96px
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      48x48px
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      72x72px
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&#34;organizando-os-assets-1&#34;&gt;Organizando os assets&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;convenções-de-nomenclatura-1&#34;&gt;Convenções de nomenclatura&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Existem alguns padrões para nomear os assets que são úteis na hora de encontrar o arquivo que você precisa dentro de uma pasta. Estes são alguns dos prefixos comuns:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Tipo de asset&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Prefixo&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Exemplo&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ícone&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ic_&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ic_estrela.png&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Launcher&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ic_launcher&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ic_launcher_nomedoapp.png&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ícones da action bar&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ic_menu&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ic_menu_busca.png&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ícones da barra de status&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ic_stat_notificar&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ic_stat_notificar_msg.png&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ícones das tabs&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ic_tab&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ic_tab_recente.png&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ícones de dialogo&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ic_dialog&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;ic_dialog_info.png&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h3 id=&#34;estrutura-de-diretório-1&#34;&gt;Estrutura de diretório&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Separe os ícones em pastas de acordo com a densidade. Lembre-se de utilizar o mesmo nome para as diferentes versões do mesmo ícone para facilitar na hora de encontrar o asset que você precisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40539&#34; alt=&#34;estritura-de-pastas&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/estritura-de-pastas.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/estritura-de-pastas.jpg 660w, uploads/2014/01/estritura-de-pastas-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/estritura-de-pastas-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;branding-1&#34;&gt;Branding&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Além dos ícones e do seu logotipo existe um grande espaço para você reforçar o branding dentro de um aplicativo. Elementos da interface como checkboxes, radio buttons, barras de progresso, abas e sliders podem ser personalizados para refletir a identidade visual da sua marca.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;botões-1&#34;&gt;Botões&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para botões formados apenas por imagens não é necessario utilizar um background. O mesmo vale para botões formados por texto. Uma frase demonstrando a ação claramente (como &amp;#8220;Iniciar&amp;#8221; ou &amp;#8220;Login&amp;#8221;) juntamente como cores, peso ou tipografia diferente já é suficiente para sinalizar ao usuário que é possível interagir com o objeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A recomendação da &lt;a href=&#34;http://developer.android.com/design/building-blocks/buttons.html&#34; title=&#34;Android Developer - Buttons&#34;&gt;documentação oficia&lt;/a&gt;l é evitar utilizar backgrounds para os botões já que a aparência deles tende a deixar o visual do app mais pesado. O ideal é deixar um ou dois no máximo para os seguintes casos: call to action (ex: cadastrar), decisão chave (ex: aceitar ou rejeitar) ou ação significativa (ex: comprar agora, deletar).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;entregáveis-1&#34;&gt;Entregáveis&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wireframe ou mock-up na resolução de tela e densidade de pixels de sua preferência. Se desejar inclua também versões retrato e paisagens e um layout alternativo para tablets.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagens bitmap recortadas em tamanhos diferentes para todas as densidades que você decidir atender (no mínimo três versões: MDPI, HDPI e XDPI). Arquivos transparentes devem estar em png.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Especificações de tamanhos de itens e espaçamento (na unidade DP), tipografia (tamanhos em SP), cores e variações dos itens para comportamentos ativo, inativo, no momento de toque, etc. Esta documentação pode ser em um arquivo de texto organizadinho, anotações nas imagens do layout ou até mesmo um &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/guia-de-estilos/&#34; title=&#34;Guia de Estilos&#34;&gt;Guia de Estilos&lt;/a&gt; completo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;ferramentas-1&#34;&gt;Ferramentas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Seguindo estas etapas seu trabalho está concluído!  Abaixo eu separei algumas ferramentas úteis para auxiliar cada processo. Para mais dicas não esqueça de consultar a &lt;a href=&#34;http://developer.android.com/design&#34; title=&#34;Android Developer - Design&#34;&gt;documentação oficial&lt;/a&gt;. Até a próxima!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;android-downloads-1&#34;&gt;Android Downloads&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A seção &lt;a href=&#34;http://developer.android.com/design/downloads/index.html&#34; title=&#34;Android Developer - Downloads&#34;&gt;Android Downloads&lt;/a&gt; da documentação oficial conta com diversos itens úteis: kit de stencils para wireframes, ícones de ação em formato vetor e bitmap, paleta de cores e guia sobre a fonte Roboto. Vale a sua visita!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://developer.android.com/design/downloads/index.html&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40531&#34; alt=&#34;android-developers-downloads&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/android-developers-downloads.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/android-developers-downloads.jpg 660w, uploads/2014/01/android-developers-downloads-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/android-developers-downloads-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;android-ui-design-kit-for-photoshop-1&#34;&gt;Android UI Design Kit for Photoshop&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O kit &lt;a href=&#34;http://androiduiux.com/2014/01/10/android-ui-design-kit-for-photoshop-4-4-free-download/&#34; title=&#34;Android UI&#34;&gt;Android UI&lt;/a&gt; em formato Photoshop tem versões dos elementos da user interface do Android 4.4 prontinho para você utilizar. São barrinhas, campos de formulário, abas, botões do sistema, enfim, uma série de recursos super úteis para você desenvolver o layout do seu aplicativo. O arquivo é sempre atualizado para máxima compatibilidade com a última versão do sistema operacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://androiduiux.com/2014/01/10/android-ui-design-kit-for-photoshop-4-4-free-download/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40533&#34; alt=&#34;android-ui-design-kit&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/android-ui-design-kit.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/android-ui-design-kit.jpg 660w, uploads/2014/01/android-ui-design-kit-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/android-ui-design-kit-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;android-developers-1&#34;&gt;Android Developers&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você prefere assistir vídeo aulas, dê uma olhada no canal do Youtube &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/user/androiddevelopers&#34; title=&#34;Android Developers&#34;&gt;Android Developers&lt;/a&gt;, principalmente na série Design Bytes. São vídeo curtos e gratuitos que dão uma série de pinceladas úteis sobre as melhores práticas. A maior parte dos vídeos está em inglês, mas alguns já estão sendo nacionalizados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/user/androiddevelopers&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40532&#34; alt=&#34;android-developers&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/android-developers.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/android-developers.jpg 660w, uploads/2014/01/android-developers-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/android-developers-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;conversores-de-densidade-1&#34;&gt;Conversores de densidade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você ficou meio perdido para converter medidas de pixel para dp, dê uma olhada nestas calculadoras online. Basta definir um valor em pixel para obter as medidas proporcionais em MDPI, HDPI e XHDPI. Mais fácil do que falar mal do IE6.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.teehanlax.com/blog/density-converter/&#34; title=&#34;Teehanlax density converter&#34;&gt;Teehanlax Density Converter&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://coh.io/adpi/&#34; title=&#34;Android DPI Calculator&#34;&gt;Android DPI Calculator&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.teehanlax.com/blog/density-converter/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40537&#34; alt=&#34;density-converter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/density-converter.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/density-converter.jpg 660w, uploads/2014/01/density-converter-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/density-converter-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;android-app-icon-template-1&#34;&gt;Android App Icon Template&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://appicontemplate.com/android&#34; title=&#34;Android App Icon Template&#34;&gt;App Icon Template&lt;/a&gt; é um arquivo de Photoshop com smart objects para que você possa criar e visualizar seu launcher icon renderizado na tela inicial do Android. O pacote ainda acompanha texturas, linhas guias e actions para automatizar o processo de exportar o ícone para diversas densidades de tela. Existe também uma versão do mesmo template para iOS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://appicontemplate.com/android&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40534&#34; alt=&#34;app-icon-template&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/app-icon-template.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/app-icon-template.jpg 660w, uploads/2014/01/app-icon-template-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/app-icon-template-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;android-asset-studio-1&#34;&gt;Android Asset Studio&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você é um desenvolvedor e não entende nada de design o &lt;a href=&#34;http://android-ui-utils.googlecode.com/hg/asset-studio/dist/index.html&#34; title=&#34;Android Asset Studio&#34;&gt;Android Asset Studio&lt;/a&gt; pode ser útil para você. A ferramenta é um kit com diversos geradores para criar os assets básicos de interfaces Android. Basta customizar as cores, definir um estilo para os itens e baixar os arquivos. O kit de ferramentas conta ainda com um gerador de ícones, gaveta de navegação e frames de smartphones para apresentar o seu layout. Não dá para criar nada especialmente genial, mas é um bom ponto de partida se você deseja criar uma aplicação simples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://android-ui-utils.googlecode.com/hg/asset-studio/dist/index.html&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40535&#34; alt=&#34;asset-studio&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/asset-studio.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/asset-studio.jpg 660w, uploads/2014/01/asset-studio-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/asset-studio-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;fluid-ui-1&#34;&gt;Fluid UI&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esta ferramenta é bem interessante para criar wireframes e fluxogramas online. O]&lt;a href=&#34;https://www.fluidui.com/&#34; title=&#34;Fluid UI&#34;&gt;24&lt;/a&gt; conta com diversos elementos comuns de uma interface Android em um esquema drag and drop para você criar rascunhos com velocidade. O plano gratuito permite criar até 10 telas, mas existem outros planos pagos ilimitados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.fluidui.com/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40540&#34; alt=&#34;fluidui&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/fluidui.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/fluidui.jpg 660w, uploads/2014/01/fluidui-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/fluidui-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;saiba-mais&#34;&gt;Saiba mais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://developer.android.com/design&#34; title=&#34;Android Developer - Design&#34;&gt;Documentação oficial&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.mengto.com/how-to-design-for-android-devices/&#34; title=&#34;How to design for Android devices&#34;&gt;How to design for Android Devices&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Design de Aplicativos para Android – Parte 1</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/design-de-aplicativos-para-android-parte-1/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/design-de-aplicativos-para-android-parte-1/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;uma-questão-de-motivação&#34;&gt;Uma questão de motivação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Recentemente participei de uma maratona de desenvolvimento chamada &lt;a href=&#34;http://developerbus.withgoogle.com/&#34; title=&#34;Google Developer Bus&#34;&gt;Google Developer Bus&lt;/a&gt;  onde encarei o seguinte desafio: criar o layout para um aplicativo Android em apenas 3 dias. Já trabalho há alguns anos com design para a web e, quem acompanha meus textos sabe, sou uma grande evangelista do design responsivo. Mas esta experiência anterior não foi o suficiente para me preparar para a tarefa. Criar aplicativos nativos é algo completamente diferente! Envolve um pouco de matemática, muita paciência e conhecimento do sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ausência de material didático também representa um empecilho. Fora a &lt;a href=&#34;http://developer.android.com/design/&#34; title=&#34;Android Design,&#34;&gt;documentação oficial&lt;/a&gt;, existe pouquíssimo material disponível para designers… Este é um dado surpreendente considerando que o Android é atualmente o sistema operacional móvel mais popular do mundo com &lt;a href=&#34;http://www.idc.com/getdoc.jsp?containerId=prUS24442013&#34; title=&#34;Android Pushes Past 80% Market Share While Windows Phone Shipments Leap 156.0% Year Over Year in the Third Quarter, According to IDC &#34;&gt;81% de market share&lt;/a&gt;.  Pensando nisto decidi criar uma série de artigos sobre o tema voltados para quem, como eu, é iniciante na área. Minha intenção é dividir com vocês o que aprendi e compartilhar algumas dicas e atalhos para criar apps bonitos, funcionais e coerentes com as guidelines específicas da plataforma. Pense neste artigo como um starter kit para você que pretende se aventurar pelo maravilhoso mundo do design de aplicativos e não faz idéia por onde começar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesta primeira etapa vamos conhecer de perto a estrutura e navegação do Android e as principais diferenças entre outros sistema operacionais móveis. Este artigo foi criado tendo em mente as diretrizes para a versão do &lt;strong&gt;Android 4.4 KitKat&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conheça-o-android&#34;&gt;Conheça o Android&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O primeiro passo para criar bons aplicativos para Android é: passe algum tempo se familiarizando com o sistema. Parece um ponto óbvio, mas muitas pessoas ignoram esta etapa e acabam criando aplicativos inconsistentes. Se você possui um aparelho, baixe alguns apps e explore todas as telas. Tente encontrar, dentre cases bem sucedidos, quais pontos eles tem em comum e quais pontos eles diferem. Se você está a procura de inspiração pode procurar por showcases específicos como o &lt;a href=&#34;http://androidniceties.tumblr.com/&#34; title=&#34;Androide Niceties&#34;&gt;Android Niceties&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://www.android-app-patterns.com/&#34; title=&#34;Android App Patterns&#34;&gt;Android App Patterns&lt;/a&gt;. Mas não é necessário se limitar a isto. O próprio &lt;a href=&#34;https://play.google.com/store&#34; title=&#34;Google Play Store&#34;&gt;Google Play&lt;/a&gt; (loja de apps do Google) fornece screenshots de todos os aplicativos. Veja quais são os mais populares e conheça seus prováveis concorrentes. Vale até criar uma pequena biblioteca de inspiração em uma pastinha no computador ou em alguma rede como &lt;a href=&#34;https://kippt.com/&#34; title=&#34;Kippt&#34;&gt;Kippt&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;http://www.pinterest.com/&#34; title=&#34;Pinterest&#34;&gt;Pinterest&lt;/a&gt;. Quanto mais você se cercar de boas idéias, mais fácil será para desenvolver a sua.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-anatomia-de-um-app&#34;&gt;A anatomia de um App&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ser um usuário de aparelho Android não qualifica você automaticamente um especialista no sistema. Conhecer a anatomia de uma interface Android (e no que ela difere de outros sistemas operacionais como iOS e Windows Phone) é fundamental para criar bons aplicativos. Vamos explorar a diagramação padrão de um aplicativo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;action-bar-barra-de-ação&#34;&gt;Action Bar (Barra de Ação)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A barra de ação é equivalente a seção header de um site:  logotipo, título da página e itens de navegação. Esta barra deve ser flexível para acomodar ícones, menus ou caixas de texto expansíveis. O espaço também é utilizado para notificações de itens novos, alertas em geral e trocas de modo de visualização quando existe esta função (lista ou grid, por exemplo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40477&#34; alt=&#34;action-bar&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/action-bar.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/action-bar.jpg 660w, uploads/2014/01/action-bar-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/action-bar-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;branding&#34;&gt;Branding&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Este espaço é destinado a logo ou ícone do app.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;action-icons-ícones-de-ação&#34;&gt;Action Icons (Ícones de Ação)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Do centro para o canto direito temos Action Icons, ou ícones de ação. Estes ícones servem de atalho para representar ações globais frequentes que um usuário poderá realizar no seu app como buscar uma informação ou compartilhar conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Normalmente são exibidos de 2 a 5 ícones, dependendo do tamanho da área de exibição do aparelho. Se mesmo assim você achar que não é suficiente organize as ações que não couberem na action bar em um menu complementar dropdown chamado &lt;strong&gt;Action Overflow&lt;/strong&gt; (ícone de três quadradinhos pequenos). Lembre-se de exibir apenas os ícones de ações que estão disponíveis naquele momento. Se não é possível realizar uma determinada ação dentro de uma tela, esconda o ícone!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É muito importante que cada ícone represente claramente o conceito. O ideal seria sempre procurar no &lt;a href=&#34;http://developer.android.com/downloads/design/Android_Design_Icons_20131106.zip&#34; title=&#34;Android Design Icons&#34;&gt;conjunto de ícones oficiais&lt;/a&gt; se já existe um ícone padrão do Android para a ação que você deseja realizar. Desta maneira você garante a consistência do aplicativo e que o usuário não precise pensar muito para deduzir o que o seu ícone faz, já que ele já viu a mesma ação em outros lugares. Uma das dicas de ouro da documentação oficial é: se parece igual, deve funcionar igual. Ações como compartilhar ou buscar, por exemplo, devem usar os ícones padrões. Você pode personalizar estes ícones trocando cores e adicionando efeitos sutis para que reflita o seu branding, mas sem que isto afete a essência do ícone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://developer.android.com/design/downloads/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40494&#34; alt=&#34;action-icons-android&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/action-icons-android.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/action-icons-android.jpg 660w, uploads/2014/01/action-icons-android-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/action-icons-android-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;navigation-drawer-gaveta-de-navegação&#34;&gt;Navigation Drawer (Gaveta de Navegação)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Menu de navegação que surge da esquerda para a direita, cobrindo o conteúdo do aplicativo. Para abrir a gaveta basta clicar no ícone (três risquinhos) ao lado esquerdo do logotipo.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;contextual-action-bar-barra-de-ação-contextual&#34;&gt;Contextual Action Bar (Barra de Ação Contextual)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A Contextual Action Bar, ou CAB para os íntimos, é uma barra de ação temporária que substitui os itens padrões durante uma determinada tarefa. Exemplo: exibir quantos elementos de uma lista foram selecionados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40480&#34; alt=&#34;contextal-action-bar&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/contextal-action-bar.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/contextal-action-bar.jpg 660w, uploads/2014/01/contextal-action-bar-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/contextal-action-bar-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;das-diferentes-maneiras-de-voltar&#34;&gt;Das diferentes maneiras de voltar&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Uma das principais características do Android é que o botão voltar está sempre presente, seja como um botão físico no hardware ou um equivalente virtual do sistema. A função deste botão é voltar para a última tela em ordem cronológica e isto pode significar, muitas vezes, sair do aplicativo atual. O botão de voltar, portanto, reflete sempre o seu histórico de navegação. Seria redundante ter a mesma função repetida dentro do seu aplicativo&amp;#8230; Ao invés disto podemos fazer uso do botão &lt;strong&gt;Up&lt;/strong&gt;, simbolizado por uma seta voltada para a esquerda na barra de ação ao lado do logotipo. A idéia deste ícone é voltar para uma tela relacionada, de nível acima da atual. Vamos supor que você esteja na dashboard do Youtube, por exemplo e navegou para uma lista de reproduções de vídeos. O Up faria você voltar da tela &amp;#8220;filha&amp;#8221; para a tela &amp;#8220;pai&amp;#8221;. Ou seja, de volta da lista de vídeos para a dashboard. Por isto que, na tela inicial de uma aplicativo, não existe botão up pois você já está no primeiro nível da hierarquia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40486&#34; alt=&#34;up-back&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/up-back.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/up-back.jpg 660w, uploads/2014/01/up-back-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/up-back-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;bottom-bar-barra-inferior&#34;&gt;Bottom Bar (barra inferior)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Espaço localizado no rodapé do aplicativo de maneira fixa. Serve como um complemento da barra de ação, exibindo outros ícones de ação que você julgar importante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40479&#34; alt=&#34;bottom-bar&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/bottom-bar.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/bottom-bar.jpg 660w, uploads/2014/01/bottom-bar-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/bottom-bar-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tipos-de-navegação&#34;&gt;Tipos de Navegação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já falamos um pouco sobre gavetas de navegação, mas existem diversos outros tipos de menu; cada um é mais apropriado para um tipo de situação. Vamos a eles!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;fixed-tabs-abas-fixas&#34;&gt;Fixed Tabs (Abas Fixas)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As Fixed Tabs ficam no topo do aplicativo, logo abaixo da Barra de Ação. O conceito aqui é deixar os itens do menu sempre a vista, para que o usuário possa navegar rapidamente entre as seções internas do aplicativo tocando na tab ou através de um swipe para esquerda ou para a direta. Este tipo de navegação em abas é ideal para quando você espera que o usuário alterne entre as telas frequentemente. O contra é que, por conta das diferenças de largura dos aparelhos, as abas fixas só acomodam confortavelmente três itens no máximo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;scrollable-tabs-abas-roláveis&#34;&gt;Scrollable Tabs (Abas roláveis )&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O funcionamento é bem parecido com as abas fixas, com a diferença que o usuário poderá deslizar para o lado para visualizar mais itens. O recurso combina a praticidade das abas fixas com a possibilidade maior de exibição. Mas não abuse! O ideal é utilizar de 5 a 7 abas no máximo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40485&#34; alt=&#34;tabs&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/tabs.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/tabs.jpg 660w, uploads/2014/01/tabs-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/tabs-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;spinners&#34;&gt;Spinners&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Um Spinner é um menu drop-down simbolizado por um pequeno triângulo no canto inferior direito da âncora. É comum posicionar um Spinner abaixo do logotipo do aplicativo para sinalizar o menu. Mas você pode utilizar Spinners sempre que quiser otimizar o espaço ou mostrar diversas opções de dados como em um campo de formulário com múltiplas opções (estilo select), alternar entre duas contas de um serviço ou escolher datas em um calendário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40484&#34; alt=&#34;spinner&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/spinner.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/spinner.jpg 660w, uploads/2014/01/spinner-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/spinner-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;navigation-drawer-gaveta-de-navegação-1&#34;&gt;Navigation Drawer (Gaveta de Navegação)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Menu que escorrega da esquerda para a direita. É ótimo para navegação complexas (3 ou mais itens) já que é um menu global que pode ser acessado de qualquer lugar do app. É especialmente útil para navegação multinivel e para economia de espaço da tela. O ponto contra é que a gaveta fica sempre escondida, o que leva um pouco mais de tempo para o usuário descobrir e acessar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40483&#34; alt=&#34;navigation-drawer&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/navigation-drawer.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/navigation-drawer.jpg 660w, uploads/2014/01/navigation-drawer-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/navigation-drawer-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;não-misture-tipos-de-navegação&#34;&gt;Não misture tipos de navegação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Evite misturar diversos tipos de navegação ao mesmo tempo pois isto pode confundir o usuário. Prefira basear sua escolha em critérios como quantidade de itens, frequência de uso e importância.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;conteúdo-primeiro&#34;&gt;Conteúdo primeiro!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Alguns aplicativos mais antigos exibem um layout estilo dashboard mostrando apenas a navegação na tela inicial. Esta é uma abordagem confusa que afasta as pessoas do que elas realmente vieram ali para ver: o conteúdo! Valorize o tempo do seu usuário e prefira sempre utilizar uma abordagem mais direta mostrando na tela inicial o que você tiver de mais interessante para oferecer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40495&#34; alt=&#34;distribuicao-de-conteudo&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/distribuicao-de-conteudo.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/distribuicao-de-conteudo.jpg 660w, uploads/2014/01/distribuicao-de-conteudo-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/distribuicao-de-conteudo-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;não-reutilize-layouts-de-outros-sistemas&#34;&gt;Não reutilize layouts de outros sistemas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sim. Isto significa que para dar suporte a diversas plataformas você terá que repensar todo o design do seu app! E o motivo para isto acontecer é que os sistemas operacionais móveis, embora tenham praticamente as mesmas funcionalidades, são estruturados de maneira completamente diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só a título de comparação vamos dar uma olhadinha no aplicativo do WhatsApp nas três plataformas. As diferenças já começam nos ícones de lançamento do aplicativo. No Android eles podem possuir qualquer formato e normalmente tem algum efeito de profundidade já que são usados arquivos com transparência. Já no iPhone eles são quadrados com cantos arredondados e no Windows Phone são tiles animados que mostram informações em tempo real e podem ter cores e tamanhos diferentes. Ufa! E nem abrimos o app ainda…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40482&#34; alt=&#34;launcher-icons&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/launcher-icons.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/launcher-icons.jpg 660w, uploads/2014/01/launcher-icons-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/launcher-icons-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por dentro as diferenças vão ficando mais expressivas. A função de voltar, que já comentamos neste artigo, é um exemplo disto. No Android e no Windows Phone existem botões do sistema específicos para esta função. O iPhone só possui o botão Home&amp;#8230; Pra facilitar a vida do usuário e acrescentar esta função os aplicativos normalmente ocupam o canto superior esquerdo com uma seta ou botão rotulado voltar. Esta é exatamente a área de branding / gaveta de navegação no Android. Já no Windows Phone neste cantinho normalmente fica marcado o nome do app e logo abaixo a navegação (que é toda tipográfica e comandada por swipes). As cores e texturas dos sistemas também são bem diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40488&#34; alt=&#34;whats-app&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/whats-app.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/whats-app.jpg 660w, uploads/2014/01/whats-app-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/whats-app-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os ícones de ação são outra diferença crucial. No Android eles devem ficar na barra superior, já no iPhone e Windows Phone estes ícones são posicionados em uma barra fixa no rodapé… Os símbolos e formatos também são bem diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40481&#34; alt=&#34;icones&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/icones.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/icones.jpg 660w, uploads/2014/01/icones-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/icones-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fora as diferenças estilísticas da user interface como cantos arredondados, gradientes, tipografia, tamanhos e nem vou começar a falar sobre resoluções (Spoiler alert: este é tema do próximo artigo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40487&#34; alt=&#34;user-interface&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/user-interface.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/user-interface.jpg 660w, uploads/2014/01/user-interface-277x168.jpg 277w, uploads/2014/01/user-interface-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moral da história: procure sempre planejar o layout levando em conta a experiência de cada sistema operacional. Explore os pontos fortes de cada um, tente contornar as fraquezas e use itens padronizados a seu favor. Seu usuário vai agradecer no final!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bem, agora que você já conhece a estrutura dos aplicativos Android já está pronto para colocar a mão na massa e começar a criar seus próprios apps. No próximo artigo vamos abordar aspectos mais técnicos: descubra o que diabos é um DP, aprenda sobre densidade de pixels e resolução, organize seus assets e veja quais são os entregáveis. Até a próxima!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;saiba-mais&#34;&gt;Saiba mais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://developer.android.com/design/index.html&#34; title=&#34;Android Design&#34;&gt;Documentação Oficial&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.mengto.com/how-to-design-for-android-devices/&#34; title=&#34;Hot to design for Android devices&#34;&gt;How to design for Android devices&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>