<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Socialmedia on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/socialmedia/index.xml</link>
    <description>Recent content in Socialmedia on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/socialmedia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Inteligência Social: Taxa de Engajamento!</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/inteligencia-social-taxa-de-engajamento/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/inteligencia-social-taxa-de-engajamento/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Você já ouviu falar em &lt;strong&gt;Social Business Intelligence,&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Social BI&lt;/em&gt;, ou em Engagement Rate? Caso nunca tenha ouvido sugiro continuar essa leitura pois são dois pontos cada vez mais importantes quando se fala de redes sociais.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Social BI, Inteligência Social, trata-se da coleta e análise de dados transformados em informações que podem gerar insights importantes para seu negócio.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Quando se fala em Social BI, Inteligência Social, é importante frisar que existe um processo de coleta, classificação e análise, quantitativa e qualitativa, que pode variar muito de acordo com cada analista que realize pois o conhecimento empírico é fundamental para extrair o máximo deste processo.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;center&#34; style=&#34;text-align: center&#34;&gt;
  &lt;em&gt;&lt;strong&gt;De forma prática é ir além, muito além, dos likes, shares&lt;br /&gt; e commentes em um relatório de redes sociais.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem dezenas de métricas e métodos que podem ser aplicados de acordo com cada situação, negócio ou circunstância.  Não devemos confiar cegamente em apenas um indicador e muito menos criar analises baseadas em métricas superficiais.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;para-iniciar-essa-conversa-quero-apresentar-uma-métrica-que-considero-a-principal-interaction-rate-ou-taxa-de-engajamento-8221-left&#34;&gt;Para iniciar essa conversa quero apresentar uma métrica que considero a principal: Interaction Rate, ou “Taxa de Engajamento.&amp;#8221; {.left}&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando falo em Taxa de Engajamento estou me referindo à atividade em sua página. Existem vários tipos de métricas para compor essa taxa e um método:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interações&lt;/strong&gt;: Likes, comments, shares, retweets, favorites&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alcance&lt;/strong&gt;: número de pessoas que viram a postagem da sua página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Método&lt;/strong&gt;: uma fórmula para quantificar a taxa de interação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Facebook ficaria desse jeito:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-52858&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/01/artigo1.png&#34; alt=&#34;artigo1&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;216&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa fórmula pode mudar um pouco de acordo com cada software que faz o cálculo, mas no geral é bem dentro desse formato estabelecido pelo Social Bakers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O bacana é que além de analisar nosso próprio desemprenho também podemos compara-lo com de nossos concorrentes, independente do tamanho das bases, pois a Taxa de Engajamento é sempre uma relação proporcional ao tamanho da página. É possível comparar páginas com 1M fãs com páginas com 10M fãs e temos um resultado real e imparcial.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;colocando-em-prática-left&#34;&gt;Colocando em prática {.left}&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Abaixo uma análise sobre as páginas oficiais dos &lt;em&gt;&lt;strong&gt;três principais veículos de comunicação&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; de Fortaleza, minha cidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-52859&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/01/artigo2.png&#34; alt=&#34;artigo2&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;542&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O maior engajamento é do &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Veículo3&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;. Chega ser quatro vezes maior que do &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Veículo1&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo o &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Veículo2&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; possuindo uma base de fãs maior que o dobro dos outros veículos, não é o que mais engaja.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Veículo3&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; perdeu somente em uma métrica: comentários. Em curtidas e compartilhamentos vence os outros com folga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Veículo1&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; é o que tem o pior desempenho em todas as métricas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Troféu Jóinha para o_ &lt;strong&gt;Veículo3&lt;/strong&gt;_ que mesmo não possuindo a maior base, certamente é quem possui a maior penetração orgânica no Facebook. “Certamente” pois para afirmar isso seria necessária uma análise com outras métricas e acesso ao Facebook Insights das três páginas. Mas com a análise acima já fico nítido seu engajamento superior e por consequência seu alcance orgânico pode ser pressuposto com mais segurança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com este tipo de análise podemos chegar a interpretações interessantes, como por ex: “Uma página com 1 milhão de fãs pode engajar bem menos que uma página com 100 mil fãs”. E isso tudo com um método já testado, aprovado e que é “senso comum” na comunidade ao redor do mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso é ótimo para sair do achismo e acabar com aquelas frases que só contribuem para bagunçar o mercado: “A maior página blá blá blá”. Do que adianta ser a maior se não consegue engajar, nem alcançar, essa base?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;taxa-de-engajamento-serve-somente-para-isso-comparar-páginas-concorrentes-não-left&#34;&gt;&lt;strong&gt;Taxa de Engajamento serve somente para isso, comparar páginas concorrentes? Não!&lt;/strong&gt; {.left}&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em uma análise mais aprofundada poderíamos levantar vários outros pontos que seriam muito úteis para cada página: qual conteúdo mais engaja, qual menos engaja, que horário é o melhor engajamento, qual o pior horário, qual o perfil do público que mais se engaja, qual a melhor linguagem, etc… Isso ajudaria na estratégia do produção de conteúdo, e porque não, e até mesmo na estratégia de negócios das empresas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então se você recebe um relatório que basicamente apresenta apenas quantidade de fãs e curtidas todo mês, você tem um problemão. Redes Sociais podem oferecer informações extremamente únicas e úteis para sua empresa e com Inteligência Social isso é possível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não aceite nada menos que isso, do contrário será só um “faz de conta” sua presença na rede.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Os números acima dizem respeito ao período entre os dias: 05/01 e &lt;sup&gt;12&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;01&lt;/sub&gt; de 2016. _&lt;em&gt;A coleta de dados foi realizada de forma automatizada através de um software de monitoramento. O mesmo utilizado por marcas como Red Bull, Pepsi, Burger King, Centauro, entre outras&amp;#8230;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O Front-end auxiliando o Marketing Digital</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/o-front-end-auxiliando-o-marketing-digital/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/o-front-end-auxiliando-o-marketing-digital/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Aos desenvolvedores front-ends, que trabalham em agências que possuem a área de Marketing Digital, saiba que vocês podem ser muito úteis para esses profissionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse post resolvi escrever sobre criação de um app simples e deixá-lo como Aba Personalizada dentro de uma Página do Facebook, gerando insights (dados estatísticos) para a equipe de Marketing Digital, pois assim fica mais fácil para criar estratégias e mensurar os resultados gerados pela própria rede social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em outras palavras, vamos pegar o conteúdo hospedado por você em um servidor e “embedar” dentro de uma Página do Facebook, como se fosse um iframe, porém, seguindo as recomendações da maior rede social até o momento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;iniciando-a-estrutura&#34;&gt;Iniciando a estrutura:&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Necessário ter um servidor com url segura, ou seja, que tenha url https://&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagem 75&amp;#215;75 pixels (icone de aplicativo)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagem 16&amp;#215;16 pixels (favicon de aplicativo)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagem 111&amp;#215;74 pixels (icone de aba na page)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;dicas&#34;&gt;Dicas:&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;O Layout não deve ultrapassar o tamanho de 800 x 800 pixels, evitando barra de rolagem dentro da Page.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Criar uma pasta no servidor e o arquivo inicial como index&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Exemplo: &lt;a href=&#34;http://urldosite.com.br/app/index.html&#34;&gt;http://urldosite.com.br/app/index.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Desenvolva o html, css e js normalmente e faça upload em uma pasta específica no servidor.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Após efetuar o upload de todos os arquivos, vamos precisar de 2 urls.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exemplo:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A: &lt;a href=&#34;http://urldosite.com.br/app/&#34;&gt;http://urldosite.com.br/app/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B: &lt;a href=&#34;https://urlsegura.com.br/app&#34;&gt;https://urlsegura.com.br/app&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Obs: Para saber o endereço da url segura, é necessário ver com sua hospedagem.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;passo-1&#34;&gt;Passo 1:&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Entre no link &lt;a title=&#34;Área de desenvolvimento de app do Facebook&#34; href=&#34;https://developers.facebook.com/apps&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://developers.facebook.com/apps&#34;&gt;https://developers.facebook.com/apps&lt;/a&gt;&lt;/a&gt; ou buscar, no fim do sidebar direito, o link Mais &amp;gt;&amp;gt; Desenvolvedores, depois clicar no link do topo: Aplicativos&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Clique no link “Criar um novo Aplicativo”&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Para criar apps do Facebook é necessário que sua conta seja validada com um número de celular ou cartão de crédito, caso já tenha sido, basta continuar.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Digite o nome do seu app e clique em “Continuar”&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;App Criado.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/4difRBMeCIeY17-CtclLKkUyguliSxePUsLDcgLfYPkeq07M-6W4IfibX_Y1-_xY7pYp1ezKwFVVpZjuOyLtuu7_mbBz1TJqC-OncFMpih2eKRtXYY0s&#34; alt=&#34;App Facebook para Pages&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;passo-2&#34;&gt;Passo 2:&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selecione a Categoria: Aplicativos para Páginas&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Inserindo Imagens do seu app&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;A: Imagem que será exibida em ambiente de Aplicativos no Facebook&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B: Imagem de ícone que será exibida minimizada na Aba da Pagina no Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/U7xO8qBBa7Jm6SDvfZtVGMqpvvpSoCopfM_bPEVMrjK0Kc0eTNYD8S8k3YapwG2OPxu-TKHOAhKikPUYLL5C_a4WHBnkXRaADDQoaXH_nl4LqVUJ9jMS&#34; alt=&#34;App Facebook para pages&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Clique em App on Facebook e preencha os campos com as url absoluta e a url segura, conforme a imagem abaixo:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/Uydm1ezb9Zrim0LAlwZ7mddxVD5oEkUGyL8YokrvVDmZkNJqvRt0YxFhr8q8JLdYh8GoTka-4Avqu0nIPXq6oeRz3yis_2eG_S3PfOshJLdF5i0VwTjy&#34; alt=&#34;App Facebook para pages&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Clique em Page Tab (legenda da imagem abaixo)
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;A: Nome que vai aparecer na Aba da Página no Facebook&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B: url do projeto&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C: url segura do projeto&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D: Link para inserir a imagem que aparecerá na Aba da Página no Facebook (lembrando que o tamanho é de: 111 x 74 pixels)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E/F: Definição de largura de conteúdo do Aplicativo dentro da Página no Facebook&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/-3aHe8lIzfyWxuwl1pFD19RX_Sd_bdQwNuzk2ow32CYbpgb_H8C4zhKj68k5cRB1KEdoQNxZ4qrCE4p0StQwxT1gHBiTWf-PqY_ME1U92nxygovuf7eM&#34; alt=&#34;App Facebook para pages&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Clique em “Salvar Alterações”&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Criando a Aba na Página.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.Pronto! Seu app já foi criado. Agora vou ensinar a mágica de criar a Aba dentro da sua Página no Facebook, trazendo esse conteúdo, para isso, é necessário ser Administrador da Página no Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A: Ao Criar o app ele terá um ID único conforme a imagem abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/oojacp-bM6uAroruxVTbqrXpeY8y2_vCXr_aYHylYNA_XmXO9cDSRlWESRn5rkyrHAqgenoj4GuzoofkuKglBkR1a7l4X1M3Jm4C3CSfO1ByWENrMzvo&#34; alt=&#34;App Facebook para pages&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2: Copie e cole a url abaixo em seu navegador com o ID do seu app.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemplo: &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/add.php?api_key=APP-ID&amp;amp;pages=1&amp;amp;&#34;&gt;https://www.facebook.com/add.php?api_key=APP-ID&amp;amp;pages=1&amp;amp;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Em seguida, abrirá uma janela mostrando todas as página que você for administrador, basta selecionar a página escolhida e clicar em “Adicionar”, conforme a imagem abaixo&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/s5Kg7J__SH27XBF06K3VlV9_aFy4ZWsOEh8-Wjn7eD9_-N6fZQkt2EcuEdh6KktrblGFcm9Y2keG5Qnf0jCcP8iFZg1QZGfPdSNf7pZOAgC9cuEPG8Ix&#34; alt=&#34;App Facebook para Pages&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**IMPORTANTE:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No seu html, é necessário inserir um código simples, para que os profissionais de Marketing Digital possam acessar esses dados estatísticos gerados pelo próprio Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inserindo o código abaixo no seu html, basta colocar o ID do aplicativo, o mesmo que usamos na url para criar a Aba no Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insira o html abaixo entre a tag &lt;strong&gt;HEAD&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;meta property=&amp;#8221;fb:app_id&amp;#8221; content=&amp;#8221;APP-ID&amp;#8221;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ou&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;meta property=&amp;#8221;fb:admins&amp;#8221; content=&amp;#8221;USER_ID&amp;#8221;/&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;User_ID = ID do seu Perfil, caso não saiba qual é o seu , veja o exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Dados do Perfil do Deivid Marques no Facebook&#34; href=&#34;http://graph.facebook.com/deividmarquess&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://graph.facebook.com/deividmarquess&#34;&gt;http://graph.facebook.com/deividmarquess&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ID= 100000470381955&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bem, espero ter ajudado a todos, qualquer dúvida basta deixar uma mensagem por aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na minha Page, existem alguns apps Promocinais que eu já criei: &lt;a title=&#34;Página do Deivid Marques&#34; href=&#34;https://www.facebook.com/deividmarques.com.br&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/deividmarques.com.br&#34;&gt;https://www.facebook.com/deividmarques.com.br&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;em-caso-de-dúvidas-confira-as-documentações-do-facebook&#34;&gt;Em caso de dúvidas, confira as documentações do Facebook&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Central de ajuda:
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Central de Ajuda&#34; href=&#34;http://www.facebook.com/help/?ref=pf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/help/?ref=pf&#34;&gt;http://www.facebook.com/help/?ref=pf&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Documentação Developers (APP):
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Documentaçao do Facebook &#34; href=&#34;https://developers.facebook.com/docs/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://developers.facebook.com/docs/&#34;&gt;https://developers.facebook.com/docs/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.Blog dos desenvolvedores:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Blog dos Desenvolvedores do Facebook&#34; href=&#34;https://developers.facebook.com/blog&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://developers.facebook.com/blog&#34;&gt;https://developers.facebook.com/blog&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>