<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Dicas on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/dicas/index.xml</link>
    <description>Recent content in Dicas on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/dicas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>5 dicas para jogar dinheiro no lixo com email marketing</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/jogando-dinheiro-lixo-mail-marketing-5-dicas-simples/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/jogando-dinheiro-lixo-mail-marketing-5-dicas-simples/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Todo mundo pelo menos imagina que o serviço mais utilizado na Internet &amp;#8211; e provavelmente o mais &amp;#8220;fundamental&amp;#8221; de todos &amp;#8211; é o e-mail. É claro que muitos outros serviços vem crescendo e há um determinado nicho que só se comunica por facechat, mas eles ficam adultos e passam a usar o e-mail, é natural.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas se engana quem pensa que e-mails são utilizados para assuntos tão essenciais quanto a importância do serviço. Dados recentes de uma &lt;a title=&#34;Internet in numbers : 2012&#34; href=&#34;http://royal.pingdom.com/2013/01/16/internet-2012-in-numbers/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;pesquisa do Pigdom&lt;/a&gt; mostram que, dos 144 bilhões do tráfego de e-mails diários(!) em todo o mundo no ano de 2012, 61% deles foi considerado &amp;#8220;não essencial&amp;#8221; (encaixe aqui os PPTs da sua tia, correntes, SPAM, golpes, piadas e aquele porn que você assina). Pior ainda, quase 70% dos e-mails foi classificado como SPAM. Isso mesmo, 7 em cada 10 emails que cada uma das 2,2 bilhões de contas de e-mails existentes em 2012 eram mensagens não solicitadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso é um problema recorrente, porque as pessoas encaram o e-mail como uma &amp;#8220;mala direta grátis&amp;#8221; e abusam, mas abusam mesmo. Só que não consideram que não existe isso de grátis. Tudo tem custo e &amp;#8211; veja só &amp;#8211; você pode estar pensando nesse exato momento que está jogando o seu dinheiro na lata do lixo, fazendo disparo de e-mail marketing.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;compre-listas-de-e-mails&#34;&gt;Compre listas de e-mails&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa é uma ótima forma de jogar dinheiro no lixo. Você encontra listas de e-mails enormes vendidas em qualquer canto, até na rua, em bancas de CD pirata. Ao comprar uma lista de e-mails, você adquire endereços de todo o tipo, até mesmo os &amp;#8220;webmaster&amp;#8221; e &amp;#8220;root&amp;#8221; da vida, coletados muitas vezes de forma automática na Internet mesmo. Além disso, contas antigas &amp;#8211; que sempre estão presentes nessas listagens &amp;#8211; são utilizadas como &amp;#8220;armadilhas&amp;#8221; de instituições anti-SPAM para identificar e punir quem faz esse tipo de propaganda. Ao disparar mensagens para essas listas, boa parte dos e-mails simplesmente não será entregue, além de haver uma chance muito alta de seu e-mail e seu servidor serem bloqueados em blacklists internacionais.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;dispare-o-máximo-de-e-mails-que-puder&#34;&gt;Dispare o máximo de e-mails que puder&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse negócio de segmentação é pura bobagem! Se a taxa de abertura é baixíssima, quanto mais e-mails você disparar, maior o número de pessoas impactadas. Envie 3 vezes por dia, pra garantir, para as mesmas pessoas. Vai que em um dos disparos sua mensagem vai parar na inbox, certo? Errado. Quanto mais disparos, maior a chance de bloqueio por SPAM. Mesmo tendo uma lista legítima, a frequência alta também pode irritar o usuário, que marca os e-mails como indevidos e colabora com seu bloqueio. Parabéns, campeão, dinheiro jogado fora.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;use-8220-pegadinhas-8221-no-título-da-mensagem&#34;&gt;Use &amp;#8220;pegadinhas&amp;#8221; no título da mensagem&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa é uma dica fantástica para aquele seu e-mail que tem taxa de abertura baixa. Use umas pegadinhas nos assuntos do e-mail. Colocar &amp;#8220;Re:&amp;#8221; ou &amp;#8220;Fw:&amp;#8221; no início da mensagem, por exemplo, para que o usuário pense que é uma mensagem respondida ou encaminhada. Ou quem sabe usar títulos como &amp;#8220;Me desculpe&amp;#8221; ou &amp;#8220;Você ficou sabendo disso?&amp;#8221;, pra atiçar a curiosidade. Ah! Tem também aquela &amp;#8220;Segue o orçamento solicitado&amp;#8221;. Essa é batata! Você pode também tentar colocar caracteres especiais, como aviõezinhos ou setinhas. Quem sabe chama a atenção do usuário, não? Claro, vai chamar atenção também dos detectores de lixo e provocar o usuário a clicar no botãozinho que delata os engraçadinhos. Eu faço isso direto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;visual-é-tudo-faça-fotos-grandes-e-bonitas&#34;&gt;Visual é tudo. Faça fotos grandes e bonitas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ignore que boa parte dos usuários acessa os e-mails do celular ou de webmails, que possuem uma área de leitura limitada. Apenas envie lindas imagens de seu produto, o seu logotipo bem grande e esqueça esse negócio de enviar texto. Texto é ruim, cai nos algoritmos dos anti-SPAM, mande apenas imagens enormes e mostre como você entende de e-mail marketing e sabe mesmo como torrar o seu orçamento.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;não-perca-seu-assinante-esconda-o-unsubscribe&#34;&gt;Não perca seu assinante. Esconda o unsubscribe&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa é sensacional. Eu já recebi diversos e-mails não solicitados que simplesmente não possuíam o link de descadastro. Cliquei no botãozinho de SPAM, óbvio. O que eu poderia fazer, não é? Quanto mais escondido está o seu link de descadastro, qual pior a explicação de onde o usuário pode controlar seu próprio e-mail, maior a coceira no dedo que leva o mouse até o botão de SPAM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguindo corretamente essas dicas, o seu budget será muito bem empregado. Ele alimentará empresas picaretas de e-mail marketing que apresentam relatórios mentirosos sobre a entrega de suas mensagens. Sim, a maioria mente. O dia em que você tratar de gerenciar internamente o seu e-mail marketing (super aconselhado para listas grandes e legítimas), você perceberá o quanto foi enganado esse tempo todo com taxas de abertura altíssimas, entregas de quase 100% e cliques que desafiam seu Analytics, afinal, o Google mente ;-).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tem mais dicas? Manda aí nos comentários.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>