<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Arquitetura De Informacao on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/arquitetura-de-informacao/index.xml</link>
    <description>Recent content in Arquitetura De Informacao on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/arquitetura-de-informacao/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Precisamos confirmar a senha?</title>
      <link>http://tableless.com.br/precisamos-confirmar-senha/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/precisamos-confirmar-senha/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Você deve me entender: formulários são muito chatos. Tanto para desenhá-los quanto para produzir código front-end. Mas cada vez que desenho um formulário, eu tento simplificar ao máximo. A inclusão ou a exclusão de um campo pode afetar a taxa de conversão ou causar um desinteresse do usuário ao produto. Mas um dos campos que sempre me deixa com a pulga atrás da orelha é o de “cadastramento de senha”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O padrão que é utilizado são dois campos: um para digitar e o outro para confirmar a senha. E são nesses dois campos, que há um aumento da taxa de desistência do seu produto.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-problema&#34;&gt;O problema&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Muitos pensam que devem colocar o segundo campo de confirmação, para evitar o erro de digitação, já que os campos usam uma máscara nos caracteres. E é aí, que mora o problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns usuários cometem erros de digitação e não sabe se errou no campo da senha ou no de confirmação. &lt;a href=&#34;http://www.formisimo.com/blog/case-study-small-changes-lead-to-a-55-increase-in-conversions/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Este estudo&lt;/a&gt; constatou que o campo de confirmação foi responsável por mais de um quarto de abandono dos usuários. Feito isso, resolveram fazer outro teste sem o campo de confirmação e perceberam que houve uma diminuição de erros e um aumento na taxa de conversão de conclusão.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;não-basta-excluir&#34;&gt;Não basta excluir&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Excluir o campo de confirmação não irá resolver o problema por completo. O erro de digitação ainda persiste pelo uso da máscara nos caracteres, o que acaba gerando em problemas como: logar e pedir para redefinir a senha.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;visão-do-superman&#34;&gt;Visão do Superman&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma boa maneira de resolver esse problema é dar a opção ao usuário de enxergar o que foi digitado.&lt;figure id=&#34;f140&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;aspectRatioPlaceholder is-locked&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;aspect-ratio-fill&#34;&gt;
  &lt;/div&gt;
  

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;https://cdn-images-2.medium.com/max/900/1*4iuMApy2iH1g4JIK_D7Yww.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/div&gt; &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;p&amp;gt;
  Em seu Windows 8, a Microsoft adota o uso do ícone de um olho, para revelar a senha.
&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;figure id=&amp;quot;267c&amp;quot;&amp;gt; 

&amp;lt;div class=&amp;quot;aspectRatioPlaceholder is-locked&amp;quot;&amp;gt;
  &amp;lt;div class=&amp;quot;aspect-ratio-fill&amp;quot;&amp;gt;
  &amp;lt;/div&amp;gt;

  &amp;lt;p&amp;gt;
    &amp;lt;img src=&amp;quot;https://cdn-images-2.medium.com/max/720/1*V07wwjNvW_1VoUcJR6ajsw.png&amp;quot; alt=&amp;quot;&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt; 

    &amp;lt;div class=&amp;quot;aspectRatioPlaceholder is-locked&amp;quot;&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;/figure&amp;gt; 

    &amp;lt;p&amp;gt;
      Uma outra maneira que está sendo adotado pelo o Android é a de revelar a senha usando um &amp;lt;em class=&amp;quot;markup--em markup--p-em&amp;quot;&amp;gt;check box&amp;lt;/em&amp;gt;, acompanhado da frase “exibir senha”.
    &amp;lt;/p&amp;gt;

    &amp;lt;p&amp;gt;
      &amp;lt;strong class=&amp;quot;markup--strong markup--p-strong&amp;quot;&amp;gt;E você, concorda com tudo isso? Acha que devemos adotar isso como um padrão para o cadastramento de senhas?&amp;lt;/strong&amp;gt;
    &amp;lt;/p&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Crie layouts simples. SEMPRE!</title>
      <link>http://tableless.com.br/crie-layouts-simples-sempre/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/crie-layouts-simples-sempre/</guid>
      <description>

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;Sempre que você tiver duas alternativas para explicar alguma coisa, a explicação mais simples é provavelmente a mais correta&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Essa citação é a famosa teoria&lt;em&gt; &amp;#8216;Navalha de Occam&lt;/em&gt;&amp;#8216; de Guilherme Occam, um frade franciscano inglês, também teólogo, filósofo e lógico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos dizer que o conceito desse pensamento é irmão do título desse artigo. Quanto mais simples for a mensagem, maior a chance dela atingir as pessoas. A questão que eu trago aqui é que &lt;strong&gt;o simples não é sinônimo de fácil&lt;/strong&gt; como muitos pensam.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;quanto-custa-um-site-simples&#34;&gt;Quanto custa um site simples?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É muito comum chegar na minha caixa de e-mail pedidos de orçamentos genéricos com a recorrente pergunta: &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Quanto custa um site simples?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8221; Como se o fato de pedir algo &amp;#8216;simples&amp;#8217; estivesse diretamente ligado a &amp;#8216;orçamento barato&amp;#8217;! Já são quase 7 anos trabalhando como freelancer para perceber que isso é uma regra! Todos que usam essa frase querem desconto, não algo realmente simples porque querem passar uma mensagem simples para os usuários do seu site. Preço eu discuto num outro artigo, prometo. O que eu quero discutir aqui hoje &lt;strong&gt;é o conceito do simples e como ele é poderoso na comunicação&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;antes-do-layout-o-conteúdo&#34;&gt;Antes do layout, o conteúdo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como princípio básico, eu construo os meus layouts o mais simples possível para os usuários. Mas para chegar numa interface simples é preciso muito convencimento e poder de argumentação com os clientes. 100% dos que eu atendi nesses anos, jamais criou o seu próprio conteúdo de comunicação sem que eu brigasse pelo usuário!&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_47659&#34; style=&#34;width: 791px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img class=&#34;wp-image-47659&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-001.jpg&#34; alt=&#34;&amp;quot;Don&#39;t be evil&amp;quot; - Frase conceito do Google usada como norte em todos os projetos.&#34; width=&#34;781&#34; height=&#34;368&#34; srcset=&#34;uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-001.jpg 800w, uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-001-265x125.jpg 265w, uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-001-400x189.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 781px) 100vw, 781px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &amp;#8220;Don&amp;#8217;t be evil&amp;#8221; &amp;#8211; Frase conceito do Google usada como norte em todos os projetos.
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Claro, que eu sou um tipo de profissional que se posicionou no mercado para atender pequenas e médias empresas. Estruturas que não possuem departamento de comunicação. Normalmente eu falo diretamente com o dono da empresa e é aí que mora o problema, porque a maioria das vezes ele não tem capacidade para gerar essa comunicação e pior, ainda acha a contratação de um profissional de planejamento e criação de conteúdo, caro e desnecessário, uma vez que ninguém melhor do que ele entende do próprio negócio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por mais que eu concorde com esse último argumento, isso não significa que ele sabe como se comunicar com o seu consumidor para falar sobre a sua empresa, marca, serviço ou produto. E sem a comunicação adequada, não há arquitetura de informação bem feita e consequentemente o &amp;#8216;site simples&amp;#8217; contratado lá atrás no formulário, vira algo &amp;#8216;simplista&amp;#8217;, inadequado, capenga!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;antes-de-rabiscar-o-layout-é-preciso-muita-pesquisa-e-planejamento&#34;&gt;Antes de rabiscar o layout, é preciso muita pesquisa e planejamento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A prova disso é que se você pedir para um empresário responder junto com ele uma simples matriz de &lt;a title=&#34;Análise SWOT | Esse link abre numa nova janela&#34; href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/An%C3%A1lise_SWOT&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Análise SWOT&lt;/a&gt; sobre a sua empresa, ele será incapaz de responder de forma equilibrada a maioria dos tópicos. Ora vai superestimar alguns pontos, como subestimar outros. O resultado dessa estratégia é criar uma interface que efetivamente não comunica, não atrai, e não interage com o consumidor/usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-47658&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-002.jpg&#34; alt=&#34;crie-layouts-simples-sempre-002&#34; width=&#34;350&#34; height=&#34;328&#34; srcset=&#34;uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-002.jpg 800w, uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-002-148x139.jpg 148w, uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-002-400x375.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 350px) 100vw, 350px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aliás, interagir é um verbo que dificilmente os pequenos e médios empresários gostam de conjugar. O foco mesmo é a concorrência em todas as análises e tomadas de decisões. Para quase todas as perguntas a resposta é sempre a mesma. &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Deixa eu ver como o meu concorrente está fazendo no site dele.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8221; E assim, adeus diferencial.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-e-o-conceito-do-simples&#34;&gt;Mas e o conceito do simples?&lt;/h3&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_47660&#34; style=&#34;width: 800px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img class=&#34;wp-image-47660&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-003.jpg&#34; alt=&#34;&amp;quot;Design é função, não forma&amp;quot; (Steve Jobs)&#34; width=&#34;790&#34; height=&#34;411&#34; srcset=&#34;uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-003.jpg 800w, uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-003-265x139.jpg 265w, uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-003-400x208.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 790px) 100vw, 790px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &amp;#8220;Design é função, não forma&amp;#8221; (Steve Jobs)
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bom, segundo Steve Jobs, &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Design é função, não forma&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8220;. Ou seja, se um site não possui uma utilidade, deixa de ser necessário, e óbvio que o layout será inútil para o usuário. Cabe ao empresário pensar antes de contratar um profissional, e fazer as seguintes perguntas para sim mesmo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Porque a minha empresa precisa de um site?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como eu posso melhorar a relação dos nossos consumidores com a minha empresa?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quanto eu estou disposto a ouvir e interagir com os nossos consumidores?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como eu posso agregar mais valor dos meus serviços/produtos?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entre outras tantas!&amp;#8230;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Baseado nas respostas desse empresário, certamente ele terá um perfil desse projeto bem mais adequado à realidade. E de posse do conceito desse projeto, de preferência documentado, ele terá condições de selecionar o tipo de profissional que tem condições técnicas de atendê-lo, e tenho certeza, &lt;strong&gt;que só assim, o design simples será criado, pois será focado no usuário e não no preço.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso contrário, será apenas mais um site inútil na web e teremos um empresário que vai continuar achando que a Internet não serve para o seu negócio.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arquitetura da Informação em Landing Page</title>
      <link>http://tableless.com.br/arquitetura-da-informacao-em-landing-page/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/arquitetura-da-informacao-em-landing-page/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Arquitetura da informação (AI) é a arte de construir uma estrutura clara e direta em um site, com objetivo de facilitar ao máximo a navegação do usuário e fazer com que ele encontre rapidamente o que está procurando. Vou citar abaixo algumas dicas importantes sobre arquitetura da informação e profundidade, afim de ajudar na conversão em landing pages. Mãos à obra!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; alt=&#34;Arquitetura da informação&#34; src=&#34;http://www.conversion.com.br/wp-content/uploads/2013/07/usuarios-contexto-conteudo.jpg?9d7bd4&#34; width=&#34;210&#34; height=&#34;197&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;técnica-da-pirâmide-invertida&#34;&gt;Técnica da pirâmide invertida&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A técnica da pirâmide invertida é um método de escrita jornalística onde o objetivo é expor logo nos primeiros parágrafos as informações mais relevantes sobre o assunto, deixando o artigo mais dinâmico e prendendo mais a atenção do leitor. Quando falamos em profundidade da informação, a técnica da pirâmide invertida é usada para o mesmo efeito. Abordamos na primeira page view os parágrafos que queremos destacar e que possuem a maior relevância. Mais abaixo vem o conteúdo menos importante e em sequência mais abaixo, conteúdos com detalhes informativos mais técnicos e muito mais secundários, interessantes somente a usuários que realmente querem se aprofundar mais. O mais importante é seguir uma ordem de relevância na estrutura do seu conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; alt=&#34;Pirâmide invertida&#34; src=&#34;http://www.conversion.com.br/wp-content/uploads/2013/07/conteudo-piramide.jpg?9d7bd4&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;365&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pense-planeje-e-faça&#34;&gt;Pense, planeje e faça&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de qualquer coisa, você precisa ter uma estratégia clara de como será organizado o conteúdo na sua página e como irá abordar o assunto. Saiba qual será a principal palavra-chave da página e suas variações. Se possível, crie um wireframe para ficar mais clara a estrutura da informação. Foque no conteúdo e tenha o máximo de profundidade no assunto, isto é, saiba do que está falando e seja autoridade nisso. Depois que você tiver uma estratégia definida, tenha respostas rápidas e simples para essas perguntas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Que página é essa?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para quê essa página serve?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quais as partes mais importantes dessa página?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como eu posso converter nessa página?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Profundidade e autoridade no assunto&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O conteúdo ainda é rei em SEO e talvez sempre será. É baseado no conteúdo que se constrói a relevância. Mais do que se preocupar em como o Google te dará relevância, se preocupe com o usuário. Isso é dar a ele o máximo de informação sobre o assunto em que está buscando. Tenha o melhor conteúdo e certifique se o seu é melhor do que todos que você vê na internet sobre esse mesmo assunto. Tenha o máximo de informações possíveis. Se for uma página de um produto por exemplo, escreva tudo sobre ele como as principais vantagens e features, detalhes, faça uso de listas para explicar de forma mais clara, use fotos, vídeos, slides, tabelas de especificações técnicas, comparações etc. Resumindo, seja autoridade no assunto, um expert, o melhor. Veja um exemplo de profundidade de conteúdo na landing page da Kindle Fire, tablet da Amazon e como eles trabalharam a profundidade da arquitetura da informação:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone&#34; alt=&#34;Profundidade de conteúdo&#34; src=&#34;http://www.conversion.com.br/wp-content/uploads/2013/07/amazon.jpg?9d7bd4&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;1086&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/Kindle-Fire-Amazon-tablet/dp/B0083Q04IQ&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Veja o exemplo completo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;informações-mais-importantes-no-topo&#34;&gt;Informações mais importantes no topo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A divisão do conteúdo na página e sua estrutura deve ser clara e objetiva e as informações mais importantes precisam ser posicionadas no topo da página. Lembre que muitos usuários podem acessar sua landing page através de notebooks ou tablets e por isso visualizarão uma parte pequena da página. Por isso, foque o conteúdo mais importante destacando na primeira page view, ou seja, antes da “dobra” ou rolagem da página. Caso tenha um Call to Action, use também no topo e de forma destacada, se possível com uma cor que se destaque das outras cores do site. As informações mais secundárias podem vir na sequência e não terá tanto problema se o usuário precisar usar a barra de rolagem. Conteúdo de caráter mais técnico e detalhado poderão aparecer mais abaixo da página e serão úteis para usuários mais avançados naquele assunto, pois estarão interessados em mais detalhes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;títulos-otimizados&#34;&gt;Títulos otimizados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um comportamento muito comum em usabilidade é que antes de se aprofundar em um texto, damos uma “passada de olho” para sabermos o que pode nos interessar. Lemos alguns títulos, olhamos algumas imagens e caso nos interesse, podemos ler o texto. Do contrário, adeus, página. Por isso, temos que valorizar e destacar os principais títulos da página. Tenha apenas um H1 na página, pois ele será seu título principal e precisa ser o mais visível e destacado. A palavra-chave mais importante precisa estar nesse título. Os títulos mais secundários, como H2 e H3 podem conter variações (long tails) da sua palavra-chave principal e também precisam ter certa visibilidade, mas não maior que a do título principal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone&#34; alt=&#34;Títulos otimizados&#34; src=&#34;http://www.conversion.com.br/wp-content/uploads/2013/07/amazon2.jpg?9d7bd4&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;425&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mantenha-o-óbvio&#34;&gt;Mantenha o óbvio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não precisa reinventar a roda. Faça com que a estrutura da informação seja óbvia, mantendo as convenções que já estamos acostumados. Deixe os elementos do seu conteúdo claros e tome cuidado com tecnologia demais. Ter um conteúdo rico não quer dizer que você precise organizar ele com Jquery ou Ajax para organizar melhor a página. Isso pode na verdade atrapalhar tanto a otimização de SEO quanto usuários mais conservadores. Procure deixar a estrutura do seu conteúdo de forma corrida e simples. O design da sua página também precisa ser simples, pois estamos falando de uma landing page que precisa de conversão. Ela precisa ser clean e ter cores leves com objetivo de dar foco total ao conteúdo. Não dê muitas escolhas ao usuário, isso pode o deixar confuso e fazer com que perca esse foco. Deixar sua página na última moda é bonito, mas nada funcional.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;reotimize&#34;&gt;Reotimize&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Depois da tempestade vem a bonança. Até aqui você teve muito trabalho para deixar seu conteúdo extremamente rico e com boa profundidade da informação. Você já poderá ter bons resultados em SEO por isso. Mas, como SEO é um ciclo sem fim, você precisará sempre reotimizar esse conteúdo. É provável que seja preciso atualizar informações do texto como detalhes técnicos, dados e estatísticas, acontecimentos importantes etc. Dependendo do conteúdo, ele pode ficar desatualizado, perdendo sua relevância. Além disso, faça testes, muitos testes. Mude a posição de certos elementos do conteúdo, insira mais conteúdo, melhore sua Call to Action, vasculhe o que pode ser melhorado e depois disso mensure. Testes A/B são fáceis de fazer e são muito bem-vindos para otimizar os resultados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;cro&#34;&gt;CRO&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;CRO (Conversion Rate Optimization) consiste na otimização de conversão de uma determinada página, e como o título desse artigo já diz, profundidade de informação é a chave para conversão. Existem muitas técnicas de otimização de conversão, mas com toda a certeza a otimização do conteúdo e sua profundidade é a melhor forma de otimizar sua landing page, pois esta questão é ligada diretamente com a relevância que o Google te dá juntamente com a encontrabilidade de usuários com a página.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como tudo em SEO, não existe uma receita pronta. É preciso ter uma visão ampla e saber como o Google pensa. SEO é muito mais expertise do que usar ferramentas. Atender seus usuários é o caminho e dar a eles informações úteis através de um conteúdo aprofundado e rico é o que vai permitir o aumento de conversões em sua landing page.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>