<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Usabilidade on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/usabilidade/index.xml</link>
    <description>Recent content in Usabilidade on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/usabilidade/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>A Arte da Sedução dos Produtos</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/arte-da-seducao-dos-produtos/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/arte-da-seducao-dos-produtos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Você já reparou, que quando estamos em um grande grupo, acabamos sendo influênciados pela maioria? Mas você deve estar pensando: &amp;#8220;Eu não sou assim. Gosto de ser diferente&amp;#8221;. Será mesmo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para explicar melhor e de forma simples, vou usar o mesmo metodo usado pela psicóloga Susan M. Weinschenk em seu livro &lt;em&gt;Neuro Web Design: What Makes Them Click?&lt;/em&gt;. Nele ela divide o cérebro em três partes: &lt;strong&gt;Cérebro Antigo, Cérebro do Meio&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Cérebro Novo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cérebro Antigo ou Inconsciente:&lt;/strong&gt; Resposável por nossas ações automáticas (dirigir, digerir, falar…).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cérebro do Meio:&lt;/strong&gt; Responsável por processar suas emoções. É a raiz do seu impulso de compra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cérebro Novo ou Córtex:&lt;/strong&gt; É ele que processa todas as primeiras informações que estão a &amp;#8220;sua frente&amp;#8221;. Leitura, ouvir música, jogar video game…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o que isso têm haver com a influência que eu sofro?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você entra no site de compra, qual é a primeira coisa que vê? Os produtos mais comprados e os mais avaliados, correto? Mesmo que não tenha interesse algum por eles, disperta uma curiosidade de saber o porque daqueles produtos estarem sendo comprados ou bem avaliados. Então você decide entrar no produto e depara com vários comentários de pessoas que você nem conhece, mas acaba acreditando no que foi escrito lá, sendo positivo ou não. Você acabou de realizar uma validação social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No primeiro instante que lê os comentários, o seu córtex processa aquela informação e pode desconfiar dela. Já o seu cérebro antigo ou inconsciente, processa a informação de outra forma e acredita que tudo que leu alí é verídico. Quanto maior o detalhe informado nos comentários, mais o cérebro vai interpretando que aquilo é verdade. Note que acreditamos em comentários mais explicativos e que conta uma história ao invés daqueles que só constam um simples &amp;#8220;recomendo&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A psicologa conta que o ser humano tende a olhar sempre para o outro, quando existe uma insegurança no que fazer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;Mas eu sou diferente, gosto de tomar as minhas próprias decisões. Não sou Maria vai com as outras&amp;#8221;. Tudo bem!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ela também explica que o ser humano tende a achar que está tomando uma decisão só e única, mas que mesmo assim, você vai precisar de uma referência. Essas atitudes são baseadas no nosso extinto de sobrevivência, por isso que ela é automática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora você já sabe de quem é a culpa, quando compra as coisas pelo impulso.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quanto menos tempo o visitante passar em seu site, melhor!</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/quanto-menos-tempo-o-visitante-passar-em-seu-site-melhor/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/quanto-menos-tempo-o-visitante-passar-em-seu-site-melhor/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Você deve estar pensando: &amp;#8220;Mas este cara é louco! Quanto mais tempo o visitante passar em meu site, melhor!&amp;#8221;. E que tal detalharmos o título em: &amp;#8220;&lt;em&gt;Quanto menos tempo o visitante passar em seu site &lt;strong&gt;consumindo um determinado conteúdo&lt;/strong&gt;, melhor.&lt;/em&gt;&amp;#8220;? Ainda não? Deixe-me explicar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tempo&lt;/strong&gt;, um dos substantivos mais valiosos em nossas vidas, se não o mais. Na Internet não poderia ser diferente. Vivemos em constante correria, e na agitação do dia-a-dia, o tempo tem sido um fator determinante no planejamento da usabilidade (UX) de um projeto web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe um motivo, uma necessidade, para que o visitante chegue até o seu site, e a maneira com que você supre esta necessidade é a variável que define a qualidade de seu conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabendo da importância do tempo na vida de qualquer pessoa, podemos dizer que &lt;strong&gt;quanto menos tempo o visitante passar em seu site até que sua necessidade seja preenchida&lt;/strong&gt;, melhor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mas-como-saber-e-fornecer-o-que-meu-visitante-precisa&#34;&gt;Mas como saber e fornecer o que meu visitante precisa?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O primeiro e mais importante fator, é saber o que seu visitante busca. Para fornecer o que o usuário quer, é necessário conhecer sua necessidade. Parece óbvio, mas na prática, muitos acabam deixando isso de lado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma ferramenta poderosa ao seu lado para realizar tal análise é o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/analytics/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google Analytics&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Já conhecido por muitos, ele é capaz de mostrar como os usuários chegam até o seu site e qual conteúdo acessam mais. Com estes dados, e sabendo o que seu projeto é capaz de fornecer de melhor àquela pessoa, você pode focar seu tempo (que é tão precioso quanto o do visitante) na criação de um conteúdo que atenda as expectativas de quem chega até você. Confira aqui um post que ensina melhor &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/monitoramento-de-eventos-com-google-analytics/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;como monitorar eventos com o Google Analytics&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/google-analytics_products_sm_01.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34; size-full wp-image-39272 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/google-analytics_products_sm_01.jpg&#34; alt=&#34;Google Analytics&#34; width=&#34;474&#34; height=&#34;164&#34; srcset=&#34;uploads/2013/10/google-analytics_products_sm_01.jpg 474w, uploads/2013/10/google-analytics_products_sm_01-329x113.jpg 329w&#34; sizes=&#34;(max-width: 474px) 100vw, 474px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além da &amp;#8220;mãozinha&amp;#8221; que o Google lhe oferece, que tal desenvolver sua própria ferramenta de análise? Saber quais os termos mais buscados em seu site e quais páginas são mais acessadas, à sua maneira, parece uma boa ideia?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;já-sei-o-que-meu-usuário-quer-como-satisfazer-suas-expectativas&#34;&gt;Já sei o que meu usuário quer! Como satisfazer suas expectativas?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você já sabe tudo o que seu visitante busca em seu site, você tem a faca e o queijo na mão para converter a necessidade do usuário em satisfação. Seguindo algumas dicas, você é capaz de gerar um resultado que agrade e supere o que ele (e você também) espera.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;foco-no-que-faz-de-melhor&#34;&gt;Foco no que faz de melhor&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você sabe a meta de seus usuários e sabe, dentre elas, quais você tem a capacidade de gerar conteúdo e soluções com melhor qualidade. Foque-se em atender de maneira exemplar aquilo que fornece de melhor. Prefira gerar excelentes conteúdos e soluções relacionadas a um ou dois assuntos do que cinco &amp;#8220;meia-bocas&amp;#8221;. Acredite, o retorno será mais positivo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;não-tenha-medo-de-dizer-8220-eu-não-posso-lhe-ajudar-8221&#34;&gt;Não tenha medo de dizer: &amp;#8220;eu não posso lhe ajudar&amp;#8221;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você precisa ser objetivo e sincero com seu usuário. Antes de fornecer o conteúdo, deixe claro se você pode ajudá-lo com aquilo que busca. Se você tem um blog, coloque no começo de seus artigos o que será apresentado, ensinado, discutido, para que ele saiba logo de início se aquele conteúdo supre sua necessidade de conhecimento. Poupe seu tempo e evite frustrações.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;facilite-a-navegação&#34;&gt;Facilite a navegação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Existem poucas coisas piores para um visitante do que não conseguir navegar facilmente pelo conteúdo. Mantenha uma navegação clara, simplificada, e garanta que seus usuários saberão como utilizar seu site.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;saiba-se-ele-está-feliz&#34;&gt;Saiba se ele está feliz&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Outro recurso, bastante ignorado por sinal, que pode lhe trazer um ótimo retorno, é o &lt;em&gt;&lt;strong&gt;feedback&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;. Você precisa saber se aquele conteúdo foi útil e atendeu da melhor maneira possível o que aquele visitante buscava. Faça testes, pesquise, PERGUNTE! Não tenha medo de querer saber se o usuário está satisfeito com a solução que lhe propôs. Estimule comentários.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;personalize-de-acordo-com-a-necessidade&#34;&gt;Personalize de acordo com a necessidade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você sabe como o usuário acessa seu site, de onde veio, e o porquê de ter chegado até lá. Personalize-o de acordo com essas informações para fornecer a seu visitante SEMPRE aquilo que ele precisa. Siga isso e torne seu visitante um usuário fidelizado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tempo&amp;#8230; tempo&amp;#8230; tempo. Tenha sempre essa palavra em mente quando estiver planejando sua interface e seu conteúdo. &amp;#8220;O melhor site do mundo&amp;#8221; é aquele que fornece a solução ideal no menor tempo possível. Por isso o título desse artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É interessante que o usuário passe bastante tempo em seu site? Sim, mas desde que o retorno que ele obtenha através do conteúdo consumido seja justamente proporcional a esse tempo. Foco em fornecer soluções no menor tempo possível e, em paradoxo, você terá um usuário fiel por muito tempo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Realinhamento ou Redesign</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/realinhamento-redesign/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/realinhamento-redesign/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Eu não sei você, mas sempre que pipoca a bolotinha vermelha no meu AppStore mostrando que existem atualizações de alguns Apps, eu sempre, sempre olho o change notes para ver se há alguma mudança de design na interface. Eu quase nunca fico empolgado por mudanças nas funcionalidades, embora sejam muito bem-vindas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A feature without design is like an idea without language.﻿ &lt;strong&gt;Jurgen Appelo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Todo mundo gosta de coisas bonitas. Pelo menos a maioria das pessoas. Você se veste bem para agradar a si mesmo e para agradar as pessoas a sua volta. Uma série de outras escolhas diárias se baseiam nesse contexto: desde a escolha do celular até a caneta chique que um executivo usa para assinar contratos. Por que em produtos web isso seria diferente?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como usuário, quando um bom design é feito, eu percebo menos os problemas em funcionalidades. Parece que eu fico mais tolerante porque vejo, pelo design e pela usabilidade do produto, que existe um apresso pela qualidade. Por causa desse sentimento de constante mudança, é possível entender que uma determinada funcionalidade não vai ficar muito tempo com defeito ou incompleta. Coisas assim você não percebe em testes de usabilidade. Você não consegue medir esse tipo de sentimento do usuário antes de entregar o produto. Uma das melhores formas para entender como o usuário “funciona” é prestando atenção em como você usa seus aplicativos, websites e serviços todos os dias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fazer constantemente pequenas mudanças na interface é uma forma de mostrar para o usuário que produto que ele usa todos os dias tem sido melhorado constantemente. Desde o realinhamento visual de um ícone, o posicionamento de um botão, até uma simples mudança de font dão um sentimento para o usuário de que tem coisa nova no pedaço. Mesmo que nenhuma feature matadora saia toda semana, mudanças de design constantes mostram para o usuário que há alguém preocupado com a evolução do projeto e não apenas em apagar incêndios, bugs e tickets de reclamações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É aqui que entra uma ideia muito interessante: realinhamento em detrimento ao redesign.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;realinhamento-e-redesign&#34;&gt;Realinhamento e Redesign&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este conceito pode ajudar você a melhorar constantemente o design do seu produto, website, app ou qualquer outra coisa que seja: é a regra do realinhamento. Você não faz redesign, você faz um realinhamento na interface. Esse realinhamento é focado, preciso e rápido.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;redesign&#34;&gt;Redesign&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Redesign, geralmente, foca na estética do site/produto. O redesign está ligado àquele sentimento de costume da interface. Quem nunca ouviu algo assim: “Já fazem dois anos desde o último redesign do site, ele se parece velho agora. Um redesign traria mais visitantes.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Redesigns dão trabalho. Você precisa parar uma equipe para pensar tudo novamente do zero. Essa equipe cavuca novamente todos os problemas do projeto, investigando porque esse layout foi feito do jeito que está. Esse tipo de sentimento é normal e muitas vezes é verdades, já que um pequenos realinhamentos de interface não foram feitos durante um longo período.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas ter um design igual durante muito tempo pode não ser um problema, mas um pretexto. Os usuários estão felizes com esse design de 5 anos atrás. O site tem funcionado bem e as vendas não estão sendo afetadas. As visitas se mantém constantes ou estão aumentando, logo você não teria motivos para mudar. O ponto é que a estrutura do site está velha e talvez as novas features que você quer lançar não se adequem ou sejam difíceis de implementar por causa dessa estrutura antiga. Aí é hora de pensar em um redesign.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você também precisa ter certeza do impacto que isso vai causar nos seus usuários. Se for um produto, o usuários podem se sentir perdidos, já que você mudou as funcionalidades de lugar, adicionou novas ações, mudou a estrutura e etc. Em um website isso pode ser dramático se as vendas caírem. Redesigns estão mais ligados a instinto da equipe do que dados. Você pode até monitorar e analisar o comportamento do usuário, mas um redesign é na maioria das vezes imprevisível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É aí que entra a vantagem do realinhamento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;realinhamento&#34;&gt;Realinhamento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quando realinhamos a interface, nós temos um processo de evolução constante. Você não precisa mudar o site inteiro, só pequenas partes do layout. Você consegue focar na experiência e na usabilidade de elementos específicos do produto. Tenta resolver o que não está funcionando e melhora as partes da interface que já estão funcionando muito bem. Em muitos casos o realinhamento inclui redesenhar totalmente porções do site. Isso é normal e completamente compreensível, já que você tem liberdade de fazer um upgrade visual, tanto para facilitar o uso quanto para adequar o estilo da interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse processo de realinhamento é muito interessante quando se trabalha com a ideia de &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/o-que-e-design-atomic/&#34; title=&#34;O que é Design Atômico?&#34;&gt;Atomic Design&lt;/a&gt;. Os desenvolvedores front-end adoram essa abordagem por que geralmente eles constróem os módulos do website ou da interface do produto em módulos independentes, mas que se combinam quando colocados na interface. Quando um realinhamento é feito, ele consegue executar essa mudança apenas nos elementos escolhidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Realinhamento é interessante também para que os dados que você já tem dos visitantes sejam melhores analisados e usados. Você não tem uma quebra de análise, você tem uma evolução na sua análise. Com pequenas mudanças, você consegue tomar decisões mais direcionadas e acompanhar com mais facilidade os resultados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas vezes, antes de você ter a facilidade de executar realinhamento, você vai precisar passar por uma fase de redesign completo. As vezes seu produto estão tão ruim do ponto de vista de planejamento visual e de código, que é mais fácil você fazer um redesign completo, preparando o campo para um ambiente mais adequado para produzir realinhamentos constantes. Caso contrário, dependendo do seu projeto, a execução dos realinhamentos, mesmo que de pequenas porções do layout, serão demorados, aí perde-se toda a graça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escolher entre redesign e realinhamento não é sobre um estar certo ou errado, mas sobre necessidade. As vezes é difícil executar esse tipo de mudança na sua empresa. Muitas bocas vão ser contra um redesign completo, por exemplo. Principalmente quando se mexe com vendas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Usabilidade e a Utilidade dos Elementos</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/usabilidade-e-utilidade-dos-elementos/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/usabilidade-e-utilidade-dos-elementos/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A Usabilidade está completamente ligada à utilidade e ao propósito de cada elemento ou objetos que criamos. Na verdade a própria palavra já nos traz logo em mente o método como algo é usado, e nos remete diretamente à facilidade deste uso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há poucos dias, andava eu pesquisando sobre o assunto e vi este vídeo de Donald Norman: Obs: O vídeo tem legendas 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[youtube &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=NK1Zb_5VxuM&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=NK1Zb_5VxuM&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Posso dizer que não me seria necessário acrescentar mais nada neste momento, pois, assistindo ao vídeo, o leitor já está totalmente inteirado do que estou querendo mostrar, mas para não ficar vago o texto, vamos há alguns conceitos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;affordances&#34;&gt;Affordances&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O conceito de affordance(s) é:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Affordance&lt;/strong&gt; é a qualidade de um objeto, ou de um ambiente, que permite que o indivíduo realize uma ação.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Já foi falado um pouco sobre isso &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/transicoes-inteligentes-na-experiencia-usuario/&#34; title=&#34;neste post do Raphael Fabeni&#34;&gt;neste post do Raphael Fabeni&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em suma, podemos dizer que Affordance, é uma propriedade, ou uma característica de um determinado objeto ou elemento, que permita com que seu usuário possa realizar uma ação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tomemos como exemplo o vídeo acima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nele, Donald Norman nos mostra como ele pode utilizar um objeto de vários formas diferente, como, por exemplo o livro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode utilizar o livro para ler, ou simplesmente, cobrir-se da chuva com ele. Você pode também arrancar uma página dele e usar para escrever algo. (O livro é seu, utilize-o como quiser!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma, em nossos sistemas, devemos tomar em consideração, que um elemento pode proporcionar diversas possibilidades de ações para o usuário, ou também pode ter apenas uma ação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;indo-um-pouco-além&#34;&gt;Indo um pouco além&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com os conceitos de affordances em mãos, vamos ao nosso real objetivo: Usabilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É interessando pensarmos que, o usuário, mesmo não sendo tão experiente, sabe que um botão é para ser clicado e realizar determinada ação. Seja ela enviar um formulário, ou completar um cadastro em um site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então devemos em nosso Design, pensar de maneira que, um botão se pareça com um botão, e que as partes que são clicáveis em nosso sistema ou site, se diferencie da demais, como no exemplo à seguir:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-43022&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/06/wikipedia.jpg&#34; alt=&#34;Wikipedia&#34; width=&#34;1150&#34; height=&#34;453&#34; srcset=&#34;uploads/2014/06/wikipedia.jpg 1150w, uploads/2014/06/wikipedia-400x157.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1150px) 100vw, 1150px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-43024&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/06/publicopt.jpg&#34; alt=&#34;publicopt&#34; width=&#34;781&#34; height=&#34;504&#34; srcset=&#34;uploads/2014/06/publicopt.jpg 781w, uploads/2014/06/publicopt-400x258.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 781px) 100vw, 781px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note que, no site do Wikipedia, todos os links estão em Azul, então é simples para o usuário perceber que em qualquer elemento azul no meio do texto em que ele clicar, será submetido à uma outra página falando algo sobre aquele assunto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em contrapartida, no site &lt;a title=&#34;publico.pt&#34; href=&#34;http://www.publico.pt/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;publico.pt&lt;/a&gt; temos vários links, porém estes não são tão perceptíveis. Eles estão: No título da notícia, no nome do autor e em vários outros elementos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chamamos o primeiro conceito de Affordance percebida, onde temos um elemento que você logo percebe sua utilidade e sabe que poderá realizar determinada ação. E o segundo de Affordance escondida, onde podemos realizar determinada ação, mas não percebemos logo de cara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A melhor prática, é que você tenha quase sempre, Affordances Percebidas, para que o usuário identifique imediatamente a real utilidade para aquele elemento. Como é o caso do bootstrap, onde um botão realmente parece um botão, e logo da vontade clicar nele.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-usuário-nem-sempre-usará-da-forma-que-esperamos&#34;&gt;O usuário nem sempre usará da forma que esperamos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como Donald Norman diz no vídeo, um mesmo objeto ou elemento pode ter Affordances que o Designer nunca imaginou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas vezes, desenvolvemos um elemento, ou até mesmo um sistema completo, com um propósito definido em nossa mente, ou pelo cliente que nos pediu esse determinado fim para o projeto. Porém, o usuário utiliza o sistema de formas que nunca imaginamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como é o caso citado no &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/cinco-tipos-de-aplicativos-que-voce-deveria-usar-corretamente/&#34; title=&#34;Cinco tipos de aplicativos que você deveria usar corretamente&#34;&gt;post do Manoel Netto&lt;/a&gt;. Onde ele fala sobre o DropBox.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A real utilidade do DropBox é fornecer um espaço onde você fará backups de seus arquivos em nuvem para ter a segurança de que, se você perder este arquivo localmente, basta acessar sua conta no DropBox e baixar novamente o arquivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Simples e objetivo, mas o usuário às vezes nos surpreende.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o Manoel Netto explica, muitos usuários utilizam o DropBox como uma ferramenta para hospedar imagens e gerar links para utilizá-las em sites e sistemas. Ou até mesmo para hospedar um site!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São Affordances que a equipe por trás do DropBox talvez nunca tenha pensado, e que, pode abrir um novo horizonte de mercado à ser atacado, como por exemplo, uma ferramente voltada totalmente para hospedagem de imagens e sites!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Creio que não tenho mais nada à falar sobre o assunto, visto que a este ponto o leitor já deve ter entendido bem o que eu queria mostrar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pense nesta questão das Affordances, e passe a aplicar este conceito em seus elementos, para que estes, possam atrair à atenção do usuário para si.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para finalizar, um slide falando um pouco mais sobre o tema:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Slide Affordances&#34; href=&#34;http://pt.slideshare.net/ivogomes/affordance-5740794&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; Slide Affordances&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transições inteligentes na experiência do usuário</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/transicoes-inteligentes-na-experiencia-usuario/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/transicoes-inteligentes-na-experiencia-usuario/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;As novas propriedades do CSS3 nos surpreendem cada vez mais. Não só pelo fato de terem simplificado muitas coisas (só quem lembra do trabalho para se fazer uma borda arredondada ou sombra em um elemento entende o quão úteis são algumas propriedades), mas também pelo poder que nos deu de enriquecermos a experiência do usuário. Se você ainda não está por dentro dessa maravilha, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/?s=css3&#34;&gt;confira mais artigos sobre CSS3&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dia, navegando pela &lt;em&gt;interwebs&lt;/em&gt;, achei esse &lt;a href=&#34;http://uxdesign.smashingmagazine.com/2013/10/23/smart-transitions-in-user-experience-design/&#34; title=&#34;Smart transitions in user experience design&#34;&gt;artigo&lt;/a&gt; do &lt;a href=&#34;https://twitter.com/webchaeschtli&#34; title=&#34;Perfil do twitter&#34;&gt;Adrian Zumbrunnen&lt;/a&gt; no site da Smashing Magazine. Gostei bastante do conteúdo e resolvi traduzi-lo pra gente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A idéia era a tradução ao pé da letra, mas em alguns casos de expressões que ficariam estranhas no português, deixei em inglês mesmo (algumas que inclusive estamos mais acostumados a usar). Vamos lá&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns websites superam outros, seja em seu conteúdo, usabilidade, design, funcionalidades, etc. Detalhes do design de interação e animação fazem uma diferença fundamental em websites modernos. Vamos compartilhar algumas lições tiradas de vários modelos e analisar por que esses simples padrões funcionam tão bem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando desenhamos/projetamos produtos digitais, nós frequentemente utilizamos aplicações digitais como Photoshop e Sketch. A maioria das pessoas que já estão no mercado por alguns anos, obviamente sabem que design é muito mais que apenas apresentação visual. Ainda assim, muitos continuam a criar interfaces com design estático. &lt;a href=&#34;http://www.nytimes.com/2003/11/30/magazine/30IPOD.html?pagewanted=all&#34;&gt;Steve Jobs uma vez disse&lt;/a&gt; sobre design:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;Design não é apenas o que parece e o que se sente. Design é como funciona.&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nossa experiência e impressão de um produto são formadas por uma combinação de fatores, com a interação desempenhando um papel fundamental. Não podemos mais pensar em interfaces de usuário com design estático e adicionar a mágica da interação depois. Em vez disso, precisamos abraçar a natureza interativa da web desde o início e pensar na interação como componente natural.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejamos alguns exemplos em que a interação inteligente, definida pela animação sutil, melhora suavemente a experiência do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;scroll-animado&#34;&gt;Scroll Animado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A benção e a maldição da web são os hiperlinks. Quando você clica em um link, isso pode levá-lo a qualquer lugar, da página de um produto para o site da loja do velho e assustador fantoche no fim da rua. O resultado é a perda de contexto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das grandes características sobre a experiência do usuário de livros é a linearidade. Cada capítulo em um livro baseia-se no anterior. Você deve ler o capítulo um para poder entender o capítulo dois. Quando você pula um capítulo, você está ciente de que pode perder algo e, assim não obter algum conhecimento sobre o conteúdo subseqüente. Na web, e principalmente em websites longos, isso muitas vezes acontece inconscientemente. Ao adicionar um scroll animado, podemos consertar isso:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39940&#34; alt=&#34;scroll-animado&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/scroll-animado.gif&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;580&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compare a imagem anterior com essa:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39943&#34; alt=&#34;scroll-sem-animacao&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/scroll-sem-animacao.gif&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;580&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compare o comportamento padrão dos links (âncoras) com o comportamento animado. Pular conteúdo não é mais uma ação inconsciente; é uma decisão. O site &lt;a href=&#34;http://hopelies.com/&#34;&gt;Hope Lies at 24 Frames Per Second&lt;/a&gt; tem um botão de menu para a sua versão móvel que envia o usuário para o topo da página, sem qualquer animação. Levei mais de um minuto para descobrir o que realmente tinha acontecido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Mudanças bruscas em uma interface são difíceis para os usuários entenderem. Não deixe-os no escuro, sempre mostre o que está acontecendo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;alternância-de-estados&#34;&gt;Alternância de estados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como vimos no último exemplo, transições ajudam os usuários a entender o ritmo e o fluxo de uma interface. Nada parece mais artificial do que uma mudança brusca, pois &lt;strong&gt;mudanças bruscas simplesmente não existem no mundo real&lt;/strong&gt;. Vamos olhar outro exemplo: &lt;em&gt;menus que se alternam (toggle menus)&lt;/em&gt;. Usuários associam o ícone de &amp;#8220;&lt;em&gt;mais&lt;/em&gt;&amp;#8221; (+) com a ação de adicionar conteúdo ou expandir um elemento. Girando o ícone em 45°, o &amp;#8220;&lt;em&gt;mais&lt;/em&gt;&amp;#8221; (+) torna-se uma &amp;#8220;&lt;em&gt;xis&lt;/em&gt;&amp;#8221; (x), um elemento de interface amplamente entendido como &lt;em&gt;fechar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39944&#34; alt=&#34;Stateful-toggle&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/Stateful-toggle.gif&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;580&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa simples transição muda completamente o significado do ícone. Esse pequeno detalhe faz a diferença entre ter que adivinhar o que vai acontecer a seguir e saber o que o ícone significa em cada estado. Se você me perguntar, essa alternância é bastante &lt;em&gt;&amp;#8220;amigável&amp;#8221; (user-friendly&lt;/em&gt;). Além disso, observe que o ícone de &amp;#8220;&lt;em&gt;mais&lt;/em&gt;&amp;#8221; sempre gira na mesma direção que o conteúdo, reforçando o fluxo de informações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Faça os elementos de interface do seu website compreensíveis em cada estado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;formulários-e-comentários-recolhidos-collapsed&#34;&gt;Formulários e comentários recolhidos (&lt;em&gt;collapsed&lt;/em&gt;)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os formulários de comentários em vários blogs e sites de notícias não são os elementos mais bonitos de um website. Por que? Bem, a maioria deles não são um tanto amigáveis, certo? Quando você está prestes a postar um comentário, você só quer começar a escrever o comentário em si e nada mais. Ao invés disso, um formulário padrão de comentários lhe pede todos os tipos de outras coisas primeiro. É irritante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para motivarmos as pessoas a comentarem mais, nós podemos &lt;em&gt;recolher&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;collapse&lt;/em&gt;) o formulário e &lt;strong&gt;só mostrarmos o elemento mais crucial: o campo de comentário&lt;/strong&gt;. Quando o usuário clica no campo, você pode expandir o formulário. Um exemplo no mundo real dessa revelação progressiva pode ser encontrado na versão beta do site do New York Times:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39945&#34; alt=&#34;NY-Times&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/NY-Times.gif&#34; width=&#34;530&#34; height=&#34;592&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode ir até mais longe, definindo o foco do cursor no campo de comentario quando o formulário se expandir. Porém, essa abordagem tem um problema: um princípio fundamental do design de interação é que &lt;strong&gt;uma ação deve acontecer próxima ao local da onde a interação ocorre&lt;/strong&gt; (próximo ao local de atenção). Podemos então ir um passo além, e animar o campo de comentário para orientar o usuário:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39946&#34; alt=&#34;ExpandingComments&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/ExpandingComments.gif&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;580&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode até fixar o campo de comentário no topo, expandi-lo nesse sentido e exibir os campos adicionais abaixo dele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como você pode ver, isso reduz a desordem e faz com que o formulário de comentário seja mais convidativo. Mas, e se &lt;em&gt;&amp;#8220;recolhermos&amp;#8221; (collapsing)&lt;/em&gt; todo os comentários anteriores também?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recolhendo os comentários, nós temos a barra de rolagem para representar o comprimento do artigo (conteúdo) em si, ao invés da página inteira (com os comentários expandidos). Uma prática comum é a de carregar automaticamente os comentários quando o usuário chega ao fim de uma página. Devemos evitar forçar o usuário a clicar a menos que haja uma boa razão para isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Exibição progressiva a fim de reduzir os componentes de interface do usuário à sua essência. Revele funcionalidades de acordo com que os usuários precisem delas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;puxe-para-atualizar&#34;&gt;Puxe para atualizar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma das interações mais interessantes a surgir logo após a introdução do iPhone foi o &amp;#8220;&lt;em&gt;puxar para atualizar (pull to refresh)&lt;/em&gt;&amp;#8220;, iniciada por Loren Brichter. Ela permite ao usuário atualizar o conteúdo de rolagem que esteja disposto numa ordem cronológica reversa. Você pode ver esse conceito em ação no aplicativo do Twitter. Uma vez que você deslizou para o topo da lista de tweets, deslize um pouco mais para atualizar a &lt;em&gt;timeline&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39947&#34; alt=&#34;Twitter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/Twitter.gif&#34; width=&#34;240&#34; height=&#34;360&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por que isso funciona tão bem? Antes do &amp;#8220;&lt;em&gt;puxar para atualizar&lt;/em&gt;&amp;#8221; existir, os usuários tinham que apertar o botão de atualizar nos navegadores para carregar mais conteúdo. Ao juntar o desejo do usuário de encontrar mais conteúdo com a ação de atualizar, a necessidade de uma ação explícita tornou-se obsoleta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Ao ligar inteção com ação, a experiência torna-se mais transparente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;sticky-labels&#34;&gt;Sticky Labels&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sticky labels&lt;/em&gt; são uma outra sutil, mas útil combinação de um componente de interface e uma transição significativa. Confira o uso desta técnica no &lt;a href=&#34;http://edenspiekermann.com/projects&#34;&gt;portfólio&lt;/a&gt; da Edenspiekermann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39948&#34; alt=&#34;Sticky-Label&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/Sticky-Label.gif&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;580&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As &lt;em&gt;labels&lt;/em&gt; de projeto deslizam juntamente com o conteúdo, proporcionando assim contexto para as imagens à direita, até o próximo projeto aparecer. Este comportamento é semelhante ao livro de endereços no iOS e é especialmente útil para fornecer contextos em seções longas. A transição oferece uma melhor orientação e descrições fáceis baseadas no contexto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Use &lt;em&gt;sticky labels&lt;/em&gt; para seções longas em que as descrições ou títulos adicionam informações valiosas ao conteúdo que não cabe na &lt;em&gt;viewport&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;affordance-transition&#34;&gt;Affordance transition&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O conceito de &lt;em&gt;affordance&lt;/em&gt; deriva da psicologia cognitiva e refere-se às características particulares de um objeto que guia o espectador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No contexto de UI design, o &lt;a href=&#34;http://ec.europa.eu/regional_policy/archive/country/commu/docevent/26112008/5_doulgerof_glossary.pdf&#34;&gt;glossário de usabilidade&lt;/a&gt; (PDF) do website da EU, define-o assim:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;&lt;em&gt;Affordance&lt;/em&gt; é uma propriedade desejável de uma interface de usuário &amp;#8211; software que, naturalmente, leva as pessoas a tomarem as medidas corretas para realizarem seus objetivos.&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ridges (detalhes?)&lt;/em&gt; são muitas vezes utilizados para melhorar a &lt;em&gt;affordance&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Ridges&lt;/em&gt; em torno de um botão sugerem que este pode ser manipulado. Esta técnica de UX foi amplamente popularizada pelo aplicativo da câmera no iOS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39949&#34; alt=&#34;iOS_Lockscreen-500-final&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/iOS_Lockscreen-500-final.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;750&#34; srcset=&#34;uploads/2013/12/iOS_Lockscreen-500-final.jpg 500w, uploads/2013/12/iOS_Lockscreen-500-final-112x168.jpg 112w, uploads/2013/12/iOS_Lockscreen-500-final-206x310.jpg 206w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os traços (&lt;em&gt;ripples&lt;/em&gt;) em torno do botão de câmera na tela de bloqueio do iOS 6, sugerem a idéia do botão ser arrastável. A Apple removeu-os no iOS 7, aparentemente porque os usuários se acostumaram a isso, tornando o ícone mais parecido com um botão independente. Porém, o que acontece é ainda a mesma coisa: quando você arrasta o botão, a tela de bloqueio revela a câmera por baixo. Essa é uma grande técnica para apontar os usuários para os recursos em uma interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Dê aos elementos uma alta &lt;em&gt;affordance&lt;/em&gt; para apontar os usuários para os recursos em uma interface.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ocultar-com-base-no-contexto&#34;&gt;Ocultar com base no contexto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Google Chrome no iOS teve o a ação de ocultar baseada no contexto desde que foi lançado. Veja na imagem a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39950&#34; alt=&#34;CBH&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/CBH.gif&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;580&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A idéia básica é que os controles de navegação se escondam automaticamente uma vez que o usuário rolar a página para baixo. Assim que o usuário rolar a página para cima novamente, os controles reaparecem. Essa abordagem tanto melhora a experiência contextual (com foco no conteúdo em si) como aumenta o espaço da tela. Esse último, claro, particularmente importante em dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A premissa é que os &lt;strong&gt;usuários vão fluir com o conteúdo que estão consumindo&lt;/strong&gt;. Logo que eles pararem esse fluxo, uma mudança de contexto provavelmente seja necessária; assim, os controles de navegação reaparecem. Embora essa técnica economize espaço de tela, verifique se essa premissa é válida no seu caso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O iOS levou isso a um passo adiante. Quando você chega ao fim de uma página, os controles de navegação se expandem novamente. Isso é um bom exemplo de incorporação dinâmica das necessidades do usuário em uma interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Use a ação de ocultar baseada no contexto para melhorar o foco do usuário e economizar espaço na tela.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;transição-do-foco&#34;&gt;Transição do foco&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Há cerca de uma semana atrás, Nikita Vasilyev, uma UI designer de Toronto, teve uma idéia bem legal. Ela desenvolveu um script que anima elementos que recebem foco. Embora ainda seja um projeto experimental, o conceito é bastante interessante. Dê uma olhada no &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=MyIE9vjy8Zo&#34;&gt;vídeo&lt;/a&gt;. (E por favor, coloque seus fones de ouvido &amp;#8211; a música é épica).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao navegar pelo teclado, muitas vezes não fica claro pro usuário para onde o foco mudou após pressionar a tecla Tab. A animação aponta-os para o lugar certo na página. A transição é sútil mas tem um grande impacto em orientar o usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Oriente o usuário, independentemente de como eles navegam.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esses são apenas alguns exemplos, entre muitos outros por aí. A questão não é mostrar as mais recentes e extravagantes técnicas de interação, mas sim destacar como pequenos detalhes de interação podem melhorar significativamente a experiência do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se nós estamos a projetar melhores produtos digitais, então &lt;strong&gt;temos que desafiar nossas crenças atuais&lt;/strong&gt; e ver como padrões de interação podem, potencialmente, facilitar a vida do usuário. Eu não estou dizendo que devemos reinventar a roda, mas seria muito ingênuo pararmos de explorar. Então, saia da sua zona de conforto. Continue explorando e testando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você gostou desse artigo, você pode &lt;a href=&#34;https://twitter.com/webchaeschtli&#34;&gt;me seguir&lt;/a&gt; no Twitter ou se juntar a mim para comer uma barra de chocolate suiço na Suíça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que padrões de transição você achou especialmente útil nos seus projetos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Texto traduzido e adaptado do [As novas propriedades do CSS3 nos surpreendem cada vez mais. Não só pelo fato de terem simplificado muitas coisas (só quem lembra do trabalho para se fazer uma borda arredondada ou sombra em um elemento entende o quão úteis são algumas propriedades), mas também pelo poder que nos deu de enriquecermos a experiência do usuário. Se você ainda não está por dentro dessa maravilha, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/?s=css3&#34;&gt;confira mais artigos sobre CSS3&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dia, navegando pela &lt;em&gt;interwebs&lt;/em&gt;, achei esse &lt;a href=&#34;http://uxdesign.smashingmagazine.com/2013/10/23/smart-transitions-in-user-experience-design/&#34; title=&#34;Smart transitions in user experience design&#34;&gt;artigo&lt;/a&gt; do &lt;a href=&#34;https://twitter.com/webchaeschtli&#34; title=&#34;Perfil do twitter&#34;&gt;Adrian Zumbrunnen&lt;/a&gt; no site da Smashing Magazine. Gostei bastante do conteúdo e resolvi traduzi-lo pra gente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A idéia era a tradução ao pé da letra, mas em alguns casos de expressões que ficariam estranhas no português, deixei em inglês mesmo (algumas que inclusive estamos mais acostumados a usar). Vamos lá&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns websites superam outros, seja em seu conteúdo, usabilidade, design, funcionalidades, etc. Detalhes do design de interação e animação fazem uma diferença fundamental em websites modernos. Vamos compartilhar algumas lições tiradas de vários modelos e analisar por que esses simples padrões funcionam tão bem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando desenhamos/projetamos produtos digitais, nós frequentemente utilizamos aplicações digitais como Photoshop e Sketch. A maioria das pessoas que já estão no mercado por alguns anos, obviamente sabem que design é muito mais que apenas apresentação visual. Ainda assim, muitos continuam a criar interfaces com design estático. &lt;a href=&#34;http://www.nytimes.com/2003/11/30/magazine/30IPOD.html?pagewanted=all&#34;&gt;Steve Jobs uma vez disse&lt;/a&gt; sobre design:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;Design não é apenas o que parece e o que se sente. Design é como funciona.&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nossa experiência e impressão de um produto são formadas por uma combinação de fatores, com a interação desempenhando um papel fundamental. Não podemos mais pensar em interfaces de usuário com design estático e adicionar a mágica da interação depois. Em vez disso, precisamos abraçar a natureza interativa da web desde o início e pensar na interação como componente natural.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejamos alguns exemplos em que a interação inteligente, definida pela animação sutil, melhora suavemente a experiência do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;scroll-animado-1&#34;&gt;Scroll Animado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A benção e a maldição da web são os hiperlinks. Quando você clica em um link, isso pode levá-lo a qualquer lugar, da página de um produto para o site da loja do velho e assustador fantoche no fim da rua. O resultado é a perda de contexto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das grandes características sobre a experiência do usuário de livros é a linearidade. Cada capítulo em um livro baseia-se no anterior. Você deve ler o capítulo um para poder entender o capítulo dois. Quando você pula um capítulo, você está ciente de que pode perder algo e, assim não obter algum conhecimento sobre o conteúdo subseqüente. Na web, e principalmente em websites longos, isso muitas vezes acontece inconscientemente. Ao adicionar um scroll animado, podemos consertar isso:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39940&#34; alt=&#34;scroll-animado&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/scroll-animado.gif&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;580&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compare a imagem anterior com essa:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39943&#34; alt=&#34;scroll-sem-animacao&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/scroll-sem-animacao.gif&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;580&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compare o comportamento padrão dos links (âncoras) com o comportamento animado. Pular conteúdo não é mais uma ação inconsciente; é uma decisão. O site &lt;a href=&#34;http://hopelies.com/&#34;&gt;Hope Lies at 24 Frames Per Second&lt;/a&gt; tem um botão de menu para a sua versão móvel que envia o usuário para o topo da página, sem qualquer animação. Levei mais de um minuto para descobrir o que realmente tinha acontecido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Mudanças bruscas em uma interface são difíceis para os usuários entenderem. Não deixe-os no escuro, sempre mostre o que está acontecendo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;alternância-de-estados-1&#34;&gt;Alternância de estados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como vimos no último exemplo, transições ajudam os usuários a entender o ritmo e o fluxo de uma interface. Nada parece mais artificial do que uma mudança brusca, pois &lt;strong&gt;mudanças bruscas simplesmente não existem no mundo real&lt;/strong&gt;. Vamos olhar outro exemplo: &lt;em&gt;menus que se alternam (toggle menus)&lt;/em&gt;. Usuários associam o ícone de &amp;#8220;&lt;em&gt;mais&lt;/em&gt;&amp;#8221; (+) com a ação de adicionar conteúdo ou expandir um elemento. Girando o ícone em 45°, o &amp;#8220;&lt;em&gt;mais&lt;/em&gt;&amp;#8221; (+) torna-se uma &amp;#8220;&lt;em&gt;xis&lt;/em&gt;&amp;#8221; (x), um elemento de interface amplamente entendido como &lt;em&gt;fechar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39944&#34; alt=&#34;Stateful-toggle&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/Stateful-toggle.gif&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;580&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa simples transição muda completamente o significado do ícone. Esse pequeno detalhe faz a diferença entre ter que adivinhar o que vai acontecer a seguir e saber o que o ícone significa em cada estado. Se você me perguntar, essa alternância é bastante &lt;em&gt;&amp;#8220;amigável&amp;#8221; (user-friendly&lt;/em&gt;). Além disso, observe que o ícone de &amp;#8220;&lt;em&gt;mais&lt;/em&gt;&amp;#8221; sempre gira na mesma direção que o conteúdo, reforçando o fluxo de informações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Faça os elementos de interface do seu website compreensíveis em cada estado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;formulários-e-comentários-recolhidos-collapsed-1&#34;&gt;Formulários e comentários recolhidos (&lt;em&gt;collapsed&lt;/em&gt;)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os formulários de comentários em vários blogs e sites de notícias não são os elementos mais bonitos de um website. Por que? Bem, a maioria deles não são um tanto amigáveis, certo? Quando você está prestes a postar um comentário, você só quer começar a escrever o comentário em si e nada mais. Ao invés disso, um formulário padrão de comentários lhe pede todos os tipos de outras coisas primeiro. É irritante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para motivarmos as pessoas a comentarem mais, nós podemos &lt;em&gt;recolher&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;collapse&lt;/em&gt;) o formulário e &lt;strong&gt;só mostrarmos o elemento mais crucial: o campo de comentário&lt;/strong&gt;. Quando o usuário clica no campo, você pode expandir o formulário. Um exemplo no mundo real dessa revelação progressiva pode ser encontrado na versão beta do site do New York Times:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39945&#34; alt=&#34;NY-Times&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/NY-Times.gif&#34; width=&#34;530&#34; height=&#34;592&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode ir até mais longe, definindo o foco do cursor no campo de comentario quando o formulário se expandir. Porém, essa abordagem tem um problema: um princípio fundamental do design de interação é que &lt;strong&gt;uma ação deve acontecer próxima ao local da onde a interação ocorre&lt;/strong&gt; (próximo ao local de atenção). Podemos então ir um passo além, e animar o campo de comentário para orientar o usuário:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39946&#34; alt=&#34;ExpandingComments&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/ExpandingComments.gif&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;580&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode até fixar o campo de comentário no topo, expandi-lo nesse sentido e exibir os campos adicionais abaixo dele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como você pode ver, isso reduz a desordem e faz com que o formulário de comentário seja mais convidativo. Mas, e se &lt;em&gt;&amp;#8220;recolhermos&amp;#8221; (collapsing)&lt;/em&gt; todo os comentários anteriores também?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recolhendo os comentários, nós temos a barra de rolagem para representar o comprimento do artigo (conteúdo) em si, ao invés da página inteira (com os comentários expandidos). Uma prática comum é a de carregar automaticamente os comentários quando o usuário chega ao fim de uma página. Devemos evitar forçar o usuário a clicar a menos que haja uma boa razão para isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Exibição progressiva a fim de reduzir os componentes de interface do usuário à sua essência. Revele funcionalidades de acordo com que os usuários precisem delas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;puxe-para-atualizar-1&#34;&gt;Puxe para atualizar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma das interações mais interessantes a surgir logo após a introdução do iPhone foi o &amp;#8220;&lt;em&gt;puxar para atualizar (pull to refresh)&lt;/em&gt;&amp;#8220;, iniciada por Loren Brichter. Ela permite ao usuário atualizar o conteúdo de rolagem que esteja disposto numa ordem cronológica reversa. Você pode ver esse conceito em ação no aplicativo do Twitter. Uma vez que você deslizou para o topo da lista de tweets, deslize um pouco mais para atualizar a &lt;em&gt;timeline&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39947&#34; alt=&#34;Twitter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/Twitter.gif&#34; width=&#34;240&#34; height=&#34;360&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por que isso funciona tão bem? Antes do &amp;#8220;&lt;em&gt;puxar para atualizar&lt;/em&gt;&amp;#8221; existir, os usuários tinham que apertar o botão de atualizar nos navegadores para carregar mais conteúdo. Ao juntar o desejo do usuário de encontrar mais conteúdo com a ação de atualizar, a necessidade de uma ação explícita tornou-se obsoleta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Ao ligar inteção com ação, a experiência torna-se mais transparente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;sticky-labels-1&#34;&gt;Sticky Labels&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sticky labels&lt;/em&gt; são uma outra sutil, mas útil combinação de um componente de interface e uma transição significativa. Confira o uso desta técnica no &lt;a href=&#34;http://edenspiekermann.com/projects&#34;&gt;portfólio&lt;/a&gt; da Edenspiekermann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39948&#34; alt=&#34;Sticky-Label&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/Sticky-Label.gif&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;580&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As &lt;em&gt;labels&lt;/em&gt; de projeto deslizam juntamente com o conteúdo, proporcionando assim contexto para as imagens à direita, até o próximo projeto aparecer. Este comportamento é semelhante ao livro de endereços no iOS e é especialmente útil para fornecer contextos em seções longas. A transição oferece uma melhor orientação e descrições fáceis baseadas no contexto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Use &lt;em&gt;sticky labels&lt;/em&gt; para seções longas em que as descrições ou títulos adicionam informações valiosas ao conteúdo que não cabe na &lt;em&gt;viewport&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;affordance-transition-1&#34;&gt;Affordance transition&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O conceito de &lt;em&gt;affordance&lt;/em&gt; deriva da psicologia cognitiva e refere-se às características particulares de um objeto que guia o espectador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No contexto de UI design, o &lt;a href=&#34;http://ec.europa.eu/regional_policy/archive/country/commu/docevent/26112008/5_doulgerof_glossary.pdf&#34;&gt;glossário de usabilidade&lt;/a&gt; (PDF) do website da EU, define-o assim:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;&lt;em&gt;Affordance&lt;/em&gt; é uma propriedade desejável de uma interface de usuário &amp;#8211; software que, naturalmente, leva as pessoas a tomarem as medidas corretas para realizarem seus objetivos.&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ridges (detalhes?)&lt;/em&gt; são muitas vezes utilizados para melhorar a &lt;em&gt;affordance&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Ridges&lt;/em&gt; em torno de um botão sugerem que este pode ser manipulado. Esta técnica de UX foi amplamente popularizada pelo aplicativo da câmera no iOS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39949&#34; alt=&#34;iOS_Lockscreen-500-final&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/iOS_Lockscreen-500-final.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;750&#34; srcset=&#34;uploads/2013/12/iOS_Lockscreen-500-final.jpg 500w, uploads/2013/12/iOS_Lockscreen-500-final-112x168.jpg 112w, uploads/2013/12/iOS_Lockscreen-500-final-206x310.jpg 206w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os traços (&lt;em&gt;ripples&lt;/em&gt;) em torno do botão de câmera na tela de bloqueio do iOS 6, sugerem a idéia do botão ser arrastável. A Apple removeu-os no iOS 7, aparentemente porque os usuários se acostumaram a isso, tornando o ícone mais parecido com um botão independente. Porém, o que acontece é ainda a mesma coisa: quando você arrasta o botão, a tela de bloqueio revela a câmera por baixo. Essa é uma grande técnica para apontar os usuários para os recursos em uma interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Dê aos elementos uma alta &lt;em&gt;affordance&lt;/em&gt; para apontar os usuários para os recursos em uma interface.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ocultar-com-base-no-contexto-1&#34;&gt;Ocultar com base no contexto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Google Chrome no iOS teve o a ação de ocultar baseada no contexto desde que foi lançado. Veja na imagem a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39950&#34; alt=&#34;CBH&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/CBH.gif&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;580&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A idéia básica é que os controles de navegação se escondam automaticamente uma vez que o usuário rolar a página para baixo. Assim que o usuário rolar a página para cima novamente, os controles reaparecem. Essa abordagem tanto melhora a experiência contextual (com foco no conteúdo em si) como aumenta o espaço da tela. Esse último, claro, particularmente importante em dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A premissa é que os &lt;strong&gt;usuários vão fluir com o conteúdo que estão consumindo&lt;/strong&gt;. Logo que eles pararem esse fluxo, uma mudança de contexto provavelmente seja necessária; assim, os controles de navegação reaparecem. Embora essa técnica economize espaço de tela, verifique se essa premissa é válida no seu caso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O iOS levou isso a um passo adiante. Quando você chega ao fim de uma página, os controles de navegação se expandem novamente. Isso é um bom exemplo de incorporação dinâmica das necessidades do usuário em uma interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Use a ação de ocultar baseada no contexto para melhorar o foco do usuário e economizar espaço na tela.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;transição-do-foco-1&#34;&gt;Transição do foco&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Há cerca de uma semana atrás, Nikita Vasilyev, uma UI designer de Toronto, teve uma idéia bem legal. Ela desenvolveu um script que anima elementos que recebem foco. Embora ainda seja um projeto experimental, o conceito é bastante interessante. Dê uma olhada no &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=MyIE9vjy8Zo&#34;&gt;vídeo&lt;/a&gt;. (E por favor, coloque seus fones de ouvido &amp;#8211; a música é épica).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao navegar pelo teclado, muitas vezes não fica claro pro usuário para onde o foco mudou após pressionar a tecla Tab. A animação aponta-os para o lugar certo na página. A transição é sútil mas tem um grande impacto em orientar o usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Oriente o usuário, independentemente de como eles navegam.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão-1&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esses são apenas alguns exemplos, entre muitos outros por aí. A questão não é mostrar as mais recentes e extravagantes técnicas de interação, mas sim destacar como pequenos detalhes de interação podem melhorar significativamente a experiência do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se nós estamos a projetar melhores produtos digitais, então &lt;strong&gt;temos que desafiar nossas crenças atuais&lt;/strong&gt; e ver como padrões de interação podem, potencialmente, facilitar a vida do usuário. Eu não estou dizendo que devemos reinventar a roda, mas seria muito ingênuo pararmos de explorar. Então, saia da sua zona de conforto. Continue explorando e testando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você gostou desse artigo, você pode &lt;a href=&#34;https://twitter.com/webchaeschtli&#34;&gt;me seguir&lt;/a&gt; no Twitter ou se juntar a mim para comer uma barra de chocolate suiço na Suíça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que padrões de transição você achou especialmente útil nos seus projetos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Texto traduzido e adaptado do]&lt;a href=&#34;http://uxdesign.smashingmagazine.com/2013/10/23/smart-transitions-in-user-experience-design/&#34;&gt;10&lt;/a&gt; escrito pelo &lt;a href=&#34;https://twitter.com/webchaeschtli&#34; title=&#34;Perfil do twitter&#34;&gt;Adrian Zumbrunnen&lt;/a&gt; em 23 de outubro de 2013.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tradução autorizada pela &lt;a href=&#34;http://www.smashingmagazine.com/&#34;&gt;Smashing Magazine&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qualquer erro ou sugestão de melhoria na tradução, é bem vinda! 🙂&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Personalidade no Design</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/personalidade-no-design/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/personalidade-no-design/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;_Traduzido com autorização da &lt;a href=&#34;http://www.alistapart.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;A List Apart Magazine&lt;/a&gt; e do autor._&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Estamos animados em apresentar um trecho do 3° capítulo do livro “&lt;/em&gt;&lt;a href=&#34;http://www.abookapart.com/products/designing-for-emotion&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Designing for Emotion&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;em&gt;” de Aarron Walter (Ed. A Book Apart, 2011)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chamamos de personalidade, o centro de relações duradouras, em torno de qualidades únicas, e perspectivas que todos possuímos. Através de nossa personalidade, expressamos uma gama de emoções humanas. Personalidade é a força que nos atrai a certas pessoas e nos repele de outras. Pelo fato de a personalidade exercer grande influência em nosso processo de tomada de decisões, a mesma pode ser uma poderosa ferramenta no design.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;personalidade-é-a-plataforma-para-a-emoção&#34;&gt;Personalidade é a plataforma para a emoção&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O design de interfaces está em uma ampla categoria chamada Interação Humano-Computador, ou IHC, em conjunto com a ciência da computação, ciência comportamental e o design. Especialistas em IHC entendem de psicologia, usabilidade, design de interação, conceitos de programação, e princípios básicos de design visual. Se isto lhe soa familar, saiba que é muito do que os designers de UX lidam todos os dias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou contar um segredo, não sou fã do nome &lt;em&gt;“Interação Humano-Computador”&lt;/em&gt;. Quando desenvolvo um projeto, trabalho arduamente na experiência da interface, sentindo que haverá um ser humano do outro lado, e não um computador. Pode até soar a mesma coisa, mas nomes são importantes. Nomes moldam a nossa percepção, e nos sugestionam ideias que se encaixam em determinadas categorias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O design emocional tem como principal objetivo facilitar a comunicação entre seres humanos. Se estivermos desenvolvendo bem o nosso trabalho, o computador ficará apenas como plano de fundo, e a personalidade virá à tona. Para atingirmos este objetivo, devemos levar em conta a maneira como interagimos uns com os outros na vida real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu gostaria que você parasse por um momento, e lembrasse de alguém que você teve uma conexão recente na vida real. Talvez tenha encontrado essa pessoa enquanto estava em algum evento, ou talvez um amigo tenha lhe apresentado, e a conversa que se seguiu tenha sido interessante, cativante e até mesmo divertida. O que havia nessa pessoa que fez com que a conversa fosse tão emocionante? Vocês provavelmente tinham interesses em comum, e isso provocou uma discussão, mas não foi só isso que fez com que o encontro fosse tão memorável certo? Foi sua personalidade que lhe atraiu a essa pessoa, que levou a discussão e que lhe deixou tão animado. Suas personalidades interceptaram a troca de brincadeiras, o tom de voz, e a cadência da conversa. Isso fez com que você baixasse a guarda, e confiasse nessa pessoa. Personalidades promovem amizades e servem como uma plataforma para as ligações emocionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prenda-se a esta lembrança. Revisite-a quando for iniciar um novo projeto. É este tipo de sentimento que estamos tentando construir através do design emocional. Vamos criar esta sensação de excitação, e a vincularemos ao nosso público através da concepção de uma personalidade, que será incorporada a nossa interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensaremos em nossos projetos de design não como uma fachada interativa, mas como pessoas com quem o nosso público possa ter uma conversa inspirada. Produtos também são pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como sempre a História explica a nossa atual situação, e vamos verificar que designers têm feito experiências com personalidades, a fim de criar uma experiência mais humana, há séculos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uma breve História da personalidade no design&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe um histórico de injeção de personalidade nas coisas que fizemos, numa tentativa de humanizar as criações mecânicas. Quando Johannes Gutenberg – ourives e pai da máquina de impressão – fez experimentos com tipos móveis, em meados do século XV, foi a mão humana que o inspirou. Antes da máquina de impressão, os escribas – que geralmente eram monges – escreviam  a mão, meticulosamente, cada página de seus manuscritos religiosos, usando pena e tinta. Transcrever uma bíblia era um dever sagrado, e os escribas achavam que era uma maneira  para canalizar a mensagem divina.  Por esta razão, a presença da “mão” nesses manuscritos tem grande importância espiritual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, quando Gutenberg projetou e moldou os tipos originais, usados para imprimir centenas de bíblias, a forma da fonte imitava o estilo caligráfico dos escribas. E embora tenha criado máquinas para produzir a mensagem divina, ele esforçou-se para tentar fazer uma representação mais humana (figura 3.1)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; src=&#34;http://www.alistapart.com/d/personality-in-design/figure3_1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;540&#34; height=&#34;334&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Figura 3.1: Os tipos móveis de Gutenberg imitavam a caligrafia dos escribas, na tentativa de fazer com que suas bíblias, produzidas mecanicamente, fossem mais humanizadas.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos ver a tendência do design humano manifestando-se no século XX, quando a produção em massa permeou quase todos os setores da indústria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Volkswagen Beetle (Fusca no Brasil), lançado em 1938 e produzido até 2003, foi o projeto mais vendido na história automobilística, e seu design distintamente humano contribuiu para o seu sucesso (figura 3.2). Concebido como o “Carro do povo”, o design antropomorfizado o tornou mais que um carro para o povo: Tornou-o uma pessoa. Os faróis arredondados que denotavam olhos, enquanto o seu capô em forma de concha sorria para nós, personificando uma ideia de um rosto de bebê. Embora originalmente projetado com uma aerodinâmica sem personalidade, a “face” do Fusca transmite uma atitude esperançosa e divertida, que fez com que gerações se relacionassem facilmente a ela, mesmo com mudanças culturais ao longo de sete décadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; src=&#34;http://www.alistapart.com/d/personality-in-design/figure3_2.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;540&#34; height=&#34;383&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Figura 3.2: Personalidade à frente e no centro do design do Volkswagen Fusca, que ajudou a torná-lo um sucesso esmagador por gerações.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este sorriso que cumprimenta o motorista reflete a emoção e estabelece um tipo específico de relacionamento. É difícil não retribuir a um sorriso, mesmo vindo de um objeto. Em torno desta simples interação, construímos uma persona emocional para este automóvel, levando-o a jogos (“Slug bug red!”) e como herói no filme “Herbie”. Criamos memórias ao redor dessas experiências, e elas nos lembraram as emoções positivas que o Fusca inspira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora a bíblia de Gutenberg e o Fusca sejam casos interessantes, não há um exemplo mais concreto de personalidade no design do que a campanha publicitária da Apple _“Get a Mac”_ (Nota do Tradutor – &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=BdGqf4d2GHM&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Exemplo da campanha&lt;/a&gt;). Nos anúncios, Justin Long interpreta um jovem e moderno Mac – John Hodgman é um PC comum – que sem esforço algum consegue resolver problemas complexos e todas as suas tarefas. Esses anúncios transmitem uma experiência de personalidade e ajudam os consumidores a comparar os diferentes relacionamentos que poderiam ter com o seu computador. Os anúncios não falam sobre especificações ou características, e sim sobre como você se sentiria se comprasse um Mac. Compreendendo a história da personalidade no design, vamos voltar ao presente, onde nos esforçamos para tentar entender o nosso público, e damos o nosso melhor para desenvolver experiências atraentes para a web.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;personas&#34;&gt;Personas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No web design atual pesquisamos, planejamos e criamos coforme as motivações e atitudes do nosso público. Os desenvolvedores de experiência de usuário entrevistam o seu público, e então criam personas – um dossiê sobre um arquétipo de usuário representando um grupo maior. Pense nas personas como um artefato de pesquisa do usuário. Elas ajudam a equipe de web a permanecer consciente do seu público-alvo e manter o foco em suas necessidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O exemplo de persona mostrado na Figura 3.3, criado por Todd Zaki Warfel (designer na messagefirst), conta a estória de Julia. Através deste documento, aprendemos sobre a sua demografia, seus interesses, seus conhecimentos em diversos assuntos, e o que influência as suas decisões sobre assuntos pertinentes ao projeto – nós começamos a entender quem é a Júlia. Temos agora um vislumbre de sua personalidade, o que nos ajuda a entender as suas motivações e formar as decisões seguintes no design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; src=&#34;http://www.alistapart.com/d/personality-in-design/figure3_3.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;540&#34; height=&#34;825&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Figura 3.3: Personas ajudam a guiar o processo do design, mantendo o foco nas necessidades do usuário.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora Júlia não seja uma pessoa real, mas um arquétipo representativo de um grupo de usuários, ela está realmente próxima de ser uma pessoa bastante  conhecida pelo time da messagefirst (empresa que a criou). Eles desenvolvem todas as suas personas desta maneira, o que é muito útil. Quando se deparam com um ponto complicado no processo de seus projetos, em que estejam inseguros de quais percepções, valores e comportamentos esperar de seu público numa determinada interface, podem simplesmente telefonar e fazer perguntas. Isto não só ajuda a criar soluções perfeitas no design, mas também os mantém focados em pessoas reais que usarão esta interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabemos que todo usuário necessita que o nosso design seja funcional, confiável e utilizável. Ao compreender nosso público, podemos atender melhor suas necessidades. Esta informação também nos ajuda a atender a camada superior desta hierarquia, nos indicando a personalidade (no design) mais suscetível a criar uma conexão emocional. A Persona é uma ferramenta padrão no processo de design, mas ela só oferece uma imagem parcial do relacionamento construido com nosso público. Sabemos quem elas são, mas quem somos nós?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mencionamos no início do artigo que produtos podem ser pessoas também. Seguindo esta linha de raciocínio, nosso projeto não deveria ter uma persona também, funcionando como a ficha da persona do usuário? Deveria? Sim, deveria.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;projetando-uma-persona-para-o-seu-website&#34;&gt;Projetando uma Persona para o seu website&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se o seu website fosse uma pessoa, quem ele seria? Ele seria sério, bem vestido, um homem de negócios, confiável e capaz? Ou ele seria um amigo rabugento, que deixa as tarefas mundanas mais divertidas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguindo uma estrutura similar a do usuário, você também pode detalhar a personalidade do seu projeto desenvolvendo uma persona. A personalidade pode manifestar-se na interface através do design visual, da reprodução e interações.  A persona descreve como a personalidade será dirigida a cada segmento, e ajuda a equipe a construir um resultado unificado e consistente. O objetivo é construir uma personalidade que seja retratada de forma tão clara como Justin Long e John Hodgman o fizeram nos anúncios do “Get a Mac “.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de darmos uma olhada na persona que criei para o Mailchimp, vamos examinar os componentes desta documentação. Veja o que você deve incluir ao projetar a sua persona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Nome da marca:&lt;/strong&gt;_ O nome da sua empresa ou serviço&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Resumo:&lt;/strong&gt;_ Um pequeno resumo da personalidade de sua marca. O que faz com que a personalidade de sua marca seja única?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Imagem da Personalidade:&lt;/strong&gt;_ É a imagem atual de uma pessoa que incorpore as características que você deseja incluir em sua marca. Isto faz com que a personalidade fique menos abstrata. Escolha uma pessoa famosa, ou alguém que seja familiar a sua equipe. Se sua marca tem um mascote ou representante que já incorpore essa personalidade, utilize-o. Descreva os  atributos do mascote que comunique a personalidade da marca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Características da marca:&lt;/strong&gt;_ Liste de cinco a sete características que melhor descrevam a sua marca, junto com uma característica que você deseja evitar. Isto ajuda a quem desenvolve esta persona, a criar uma personalidade mais consistente, evitando traços que levariam a sua marca na direção errada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Mapa da personalidade:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Podemos mapear personalidades através de um eixo cartesiano X/Y. O eixo X representa o grau ao qual a personalidade é hostil ou amigável; já o eixo Y  mostra o grau de submissão ou dominação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Voz:&lt;/strong&gt;_ Se a sua marca pudesse falar, como seria?  O que ela diria? Ela falaria com uma voz popular ou mais refinada? Descreva os aspectos específicos da voz da sua marca, e como ela pode mudar em situações diversas de comunicação.  As pessoas mudam a sua linguagem e o seu tom, a fim de adequar-se a situação. Assim deve ser a voz da sua marca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Exemplos de reprodução:&lt;/strong&gt; _Forneça exemplos de reprodução que podem ser usados em diferentes situações na sua interface. Isto ajuda os desenvolvedores  a entender como a sua persona deve se comunicar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Visual léxico:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Se você é um designer, crie este documento para si e/ou a equipe de design. Você pode criar um visual léxico do projeto da sua persona que inclui resumo de cores, tipografia e estilo visual que transmita a personalidade da sua marca. Você pode ser bem generalista nestes conceitos, ou incluir um &lt;a href=&#34;http://www.webdesignerdepot.com/2008/12/why-mood-boards-matter/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;mood board&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Métodos de envolvimento:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Descreva os métodos de envolvimento emocional que você pode usar em sua interface, para ajudar o desenvolvedor da persona  a criar uma experiência memorável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora daremos uma olhada num exemplo. Como líder do desenvolvimento de experiência de usuário na Mailchimp, criei uma persona para guiar o trabalho que fizemos. Seguindo a mesma estrutura que acabamos de ver, aqui está uma versão ligeiramente abreviada do documento:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Nome da marca: &lt;/strong&gt;_MailChimp&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Resumo:&lt;/strong&gt;_ Freedie Von Chimpenheimer IV é o rosto da Mailchimp e incorpora a personalidade da marca (figura 3.4). A forte estrutura de Freddie comunica o poder da aplicação, e sua aparência permite que as pessoas saibam que tipo de negócio a marca oferece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Freddie está sempre com um sorriso gentil que acolhe os usuários e faz com que eles se sintam em casa. O estilo cartoon comunicado pela Mailchimp oferece uma experiência divertida e informal. Sim, Freddie é um macaco em estilo cartoon, e de alguma maneira ele ainda consegue ser cool. Ele gosta de piadas espirituosas, mas quando a situação é grave, ele também sabe controlar suas brincadeiras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Mailchimp sempre surpreende os usuários com uma mensagem surpresa, ou um link para degustar um vídeo no YouTube. A diversão está em todos os cantos, mas nunca atrapalhando a funcionalidade do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; src=&#34;http://www.alistapart.com/d/personality-in-design/figure3_4.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;320&#34; height=&#34;264&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Figura 3.4: Freddie Von Chimpenheimer IV, mascote da Mailchimp&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Imagem da Personalidade:&lt;/strong&gt; _Figura 3.4.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Características da marca: &lt;/strong&gt;_Divertida, mas não infantil. Engraçada, mas não pateta. Poderosa, mas não complicada. Doida, mas não doente mental. Fácil, mas não simplista. Confiável, mas não indigesta. Informal, mas não descuidada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Personality map&lt;/strong&gt;:_ Fig 3.5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; src=&#34;http://www.alistapart.com/d/personality-in-design/figure3_5.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;320&#34; height=&#34;313&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Fig 3.5: Mapa da personalidade do Mailchimp &lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Voz:&lt;/strong&gt; _A voz do Mailchimp é familiar, amigável e, acima de tudo, humana. As personalidades das pessoas por trás da marca brilham de honestidade. A voz da Mailchimp solta piadas (que você pode compartilhar com sua mãe por exemplo), conta estórias, e se comunica com um tom bem popular, daqueles que você utiliza com um velho amigo. A mailchimp utiliza contrações como “pra” em vez de “para”, pois é assim que as pessoas conversam umas com as outras. a Mailchimp usa sons como “hmmmmmm…” quando quer dizer que você está pensando demais, ou “uau, isso é impressionante!” para comunicar empatia. A forma lowercase e os botões de texto ajudam a reforçar a informalidade da marca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Exemplos de reprodução:&lt;/strong&gt;_ Mensagem de sucesso: “Toca aqui! Sua lista foi importada!”. Mensagem de erro: “Ops, parece que você esqueceu de digitar um endereço de e-mail”. Falha crítica: “Um de nossos servidores caiu temporariamente. Nossos engenheiros já estão cuidando do caso, e voltará em breve. Obrigado pela sua paciência.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Visual léxico:&lt;/strong&gt; Cor:_ A paleta de cores ligeiramente desaturada da Mailchimp transmite um sensação de diversão e humor. As cores são refinadas e não ultrapassam os seus limites. A Mailchimp é divertida mas também é poderosa. _Tipografia:_ A Mailchimp é simples, eficiente e fácil de usar, e sua tipografia reflete isso. Simples, sem serifa, título e corpo variam de maneira apropriada a sua escala, peso, e sua cor, comunicando a informação de forma hierárquica, fazendo com que a Mailchimp soe como algo familiar e confortável, e que seja funcional e amável ao mesmo tempo. _Notas gerais de estilo:_ Os elementos de interface são planos e simples, mantendo as coisas mais fáceis de entender, não intimidando o usuário. Texturas sutis podem aparecer em determinados locais com o intuito de aquecer o espaço e deixá-lo mais humano. Freddie deve ser usado com moderação, e unicamente para interpor um pouco de humor. Freddie nunca dá feedbacks da aplicação, estatísticas, ou ajuda nas tarefas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Métodos de envolvimento:&lt;/strong&gt; Surpresa e alegria:_ Telas temáticas de login comemoram feriados, eventos culturais ou uma pessoa querida. Easter eggs (telas/mensagens surpresa) criam momentos inesperados de humor que podem transmitir nostalgia ou uma referência a cultura pop kitsch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Antecipação:_ No topo de cada página, Freddy faz saudações randômicas e engraçadas, gerando uma antecipação em carregar a próxima página. Esses cumprimentos nunca dão informações ou feedbacks. Eles são layers divertidos, que nunca interferem na funcionalidade ou usabilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça o download de um template para construção de persona e o modelo do Mailchimp em &lt;a href=&#34;http://aarronwalter.com/design-personas&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://aarronwalter.com/design-personas&#34;&gt;http://aarronwalter.com/design-personas&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;. Experimente em seu projeto, ou talvez até mesmo em um redesign.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma que os desenvolvedores de UX deixam as personas a disposição de designers, desenvolvedores e estrategistas de conteúdo ao longo do projeto, a sua persona deve estar visível para lembrar a equipe o tipo de relacionamento que você deseja construir com seu público. As personas devem guiar todos aqueles que queiram desenvolver/alterar um pixel, um parágrafo ou esteja envolvido em qualquer processo do website.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos sites já estão usando a personalidade para dar forma a experiência do usuário, e prover o sucesso em seu negócio. Embora diferentes na marca, objetivos de negócios e plataforma, A&lt;em&gt;Tapbots&lt;/em&gt;, _Carbonmade_ e _Housing Works_ descobriram que a personalidade é o ingrediente chave nas conexões emocionais que estão construindo com o seu público, e em seu sucesso esmagador.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tapbots-robot-love&#34;&gt;Tapbots: robot Love&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A Tapbots é fabricante de aplicativos para iPhones e criou uma personalidade distinta em sua interface, tornando diversas tarefas chatas bem mais agradáveis (Figura 3.6).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; src=&#34;http://www.alistapart.com/d/personality-in-design/figure3_6.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;540&#34; height=&#34;405&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Figura 3.6: Os apps da Tapbots são como robozinhos prontos para fazer o seu fone fazer todo o trabalho sujo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O app convertbot, como o próprio nome diz, faz simples conversões de unidades de medidas. Já o  Weightbot ajuda os usuários a controlarem as alterações de sua massa corporal. Nenhuma dessas tarefas é muito agradável de realizar, especialmente o acompanhamento de peso, coisa que pode balançar a sua auto-estima. Mas o design dos aplicativos adquiriu um público fiel que faz deles um sucesso estrondoso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os aplicativos parecem ter rostos pelos quais toda a interação acontece. O painel escuro no topo parece ser inspirado nos óculos de &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Kool_Moe_Dee&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Kool Moe Dee&lt;/a&gt;, sendo apoiados sobre um nariz pequeno e uma boca larga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao contrário de outros aplicativos para iPhone, a interface parece pequenos robôs-humanos. Um robô em particular inspirou o aplicativo Tapbot. O designer Mark Jardine, que desenvolveu a personalidade da UI, diz:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Todo o conceito de interface do usuário foi inspirado no filme Wall-e. Nosso conceito para os dois primeiros aplicativos era de projetá-los como se fossem robôs.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Queremos que nossos aplicativos sejam utilizados com seriedade, mas que também dê um sensação de que são mais que apenas um software. Queremos que os usuários tenham uma conexão emocional com nossos aplicativos. A maior parte das pessoas não tem amor e nem se divertem com os seus softwares (como fazem os geeks)”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O blogueiro &lt;a href=&#34;http://daringfireball.net/linked/2009/04/02/designing-convertbot&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;John Gruber&lt;/a&gt; resume o sentimento do público a respeito dos aplicativos Tapbots de uma forma bem simples:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Eu adoro a forma e os sons desses aplicativos”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ironicamente, Gruber sequer menciona a funcionalidade dos aplicativos, embora a sua apreciação esteja implícita. Ele usa o termo “adoro”, ou seja, ele não apenas “gosta” do aplicativo, ele “adora”. Essas interfaces antropomorfizadas dão aos usuários a sensação de que estão interagindo com outro ser vivo com personalidade, fazendo uma possível ligação emocional. Interfaces que conseguem tocar suas emoções, de maneira eficaz, não apenas criam uma ampla base de fãs, elas constroem um exército evangelizador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A personalidade da marca transborda no próximo exemplo. A Carbonmade consegue construir uma personalidade eficaz para sua marca, que ressoa ao seu público num mar de excentricidades.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;carbonmade-polvos-unicórnios-e-bigodes&#34;&gt;Carbonmade: Polvos, unicórnios e bigodes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A personalidade pode estabelecer relações com um público, desde que seja única e autêntica, mas se utilizada como um artifício, pode ter o efeito contrário, pois notarão a personalidade forjada e sem autenticidade no design e deixarão de confiar em sua marca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;http://carbonmade.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Carbonmade&lt;/a&gt; é um pequeno e inteligente aplicativo que ajuda as pessoas a desenvolver portfólios elegantes, e expressa a sua personalidade em todo o seu site, combinando a seriedade de &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/James_Stewart&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Jimmy Stewart&lt;/a&gt; com o charme cômico de &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Eddie_Izzard&#34;&gt;Eddie Izzard&lt;/a&gt;. Polvos e unicórnios brincam em sua paisagem fantástica (ver figura 3.7), o que é atípico  para um site com foco em conversão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; src=&#34;http://www.alistapart.com/d/personality-in-design/figure3_7.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;540&#34; height=&#34;567&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Figura 3.7: A Carbonmade usa uma personalidade exagerada para atrair novos usuários&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta personalidade excêntrica e livre, é conjurada pelo seu criador, o designer Dave Gorum, e como se vê, incentiva designers e artista a se cadastrarem. Gorum explica:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_“Minha regra é adicionar diversão até o ponto de distração da mensagem. _&lt;em&gt;Mantendo coisas informais e malucas, fica bem mais fácil obter usuários para clicar no botão ‘Sign-up’ “.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“A informalidade facilita muito o diálogo com nosso público.  Somos como um amigo divertido, o qual é realmente fácil de falar e que ao mesmo tempo pode montar um portfólio encantador”. &lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A personalidade da marca Carbonmade cria um contraste claro para o público que tenta compará-los a concorrência. Este contraste é parte essencial do processo humano de tomada de decisão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora o humor seja o ponto central da personalidade do Carbonmade, nem sempre ele é apropriado. É nosso desejo compartilhar um pouco de nós mesmos com outros que afeiçoem-se a personalidade de nosso design, e que ajude-nos a conectar-se com nosso público. Somos pessoas complexas, com uma ampla gama de emoções. Quando se trata de design emocional, necessitamos adequar a personalidade ao conteúdo e ao público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poucos websites fazem isto tão bem quanto o Housing Works, que estampa rostos humanos numa importante causa.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;housing-works-um-nome-com-um-rosto&#34;&gt;Housing Works: Um nome com um rosto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Assim como no mundo real, nem sempre podemos pontuar a personalidade nos sites com perspicácia e humor. Certas situações exigem táticas diferenciadas. A Housing Works é uma organização sem fins lucrativos, dedicada a inspirar aidéticos em estado terminal e sem moradia. A Housing Works transforma vidas todos os dias. Suas histórias são de empatia, bondade e esperança para pessoas comuns.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando o estúdio &lt;a href=&#34;http://happycog.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Happy Cog&lt;/a&gt; fez o redesign do site em 2008 (fig 3.8), a personalidade da organização e das pessoas a quem ela auxilia foi a musa inspiradora do processo de design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; src=&#34;http://www.alistapart.com/d/personality-in-design/figure3_8.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;540&#34; height=&#34;362&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Figura 3.8: A Housing Works constrói um vínculo emocional com o seu público, compartilhando as histórias das pessoas que ela auxilia. &lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dan Mall, lead designer da Housing Works, explica:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Ficou muito claro que o coração da Housing Works são as pessoas que auxiliam e são auxiliadas, que são esmagadoramente calorosas e carinhosas. Nessa direção, foi muito fácil desenvolver o site atual”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fotografias enormes e citações de como a Housing Works mudou a vida das pessoas, figuram de forma proeminente na home, comunicando a personalidade da organização, enquanto inspira o seu público. Rostos sorridentes e um doce ciclo de histórias pessoais ajudam o site a obter uma comunicação humana verdadeira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As imagens moldam a perspectiva emocional do público. A proporção em que os rostos são dispostos no design encorajam uma resposta emocional do espectador, e ao mesmo tempo enfatiza a personalidade do projeto. Este recorte mais amplo da imagem enfatiza a aparência física das pessoas. As fotos na Housing Works são estrategicamente recortadas para ajudar-nos a ver a bela personalidade das pessoas representadas, tornando-nos simpáticos a sua causa.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-poder-da-personalidade&#34;&gt;O Poder da Personalidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Assim como as personalidades mudam com o contexto da comunicação na vida real, elas devem mudar conforme o design que projetamos. Para isto, não há uma solução exclusiva. Se pararmos de pensar nas interfaces como meros painéis de controle, e pensar nelas como “pessoas que o nosso público-alvo vai interagir”, podemos criar experiências emocionais mais envolventes, que deixem uma impressão duradoura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tenha em mente que quando você enfatiza a personalidade na experiência do usuário, algumas pessoas podem não gostar.  Mas tudo bem. Personalidades confrontam, e no caso das empresas, podem realmente ser um bom negócio. Se as pessoas não entenderem a sua personalidade, as chances são de este cliente não ser o certo para você, e no final você está evitando um futuro cliente-problema. Personalidade é um risco, mas há muitos exemplos na vida real que mostram que a recompensa vale muito a pena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8212;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Artigo original escrito por &lt;a href=&#34;http://www.alistapart.com/authors/w/awalter&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;author&#34;&gt;Aarron Walter&lt;/a&gt;_&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Acesse o artigo original no &lt;a href=&#34;http://www.alistapart.com/articles/personality-in-design/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;A List Apart&lt;/a&gt; &amp;#8211; Personality in Design &amp;#8211; 18 de Outubro de 2011_&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eu não sou uma máquina</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/eu-nao-sou-uma-maquina/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/eu-nao-sou-uma-maquina/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignleft size-medium wp-image-6719&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/08/captcha-300x193.jpg&#34; alt=&#34;Imagem ilustrando um captcha impossível de ser solucionado&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;193&#34; srcset=&#34;uploads/2012/08/captcha-300x193.jpg 300w, uploads/2012/08/captcha.jpg 366w&#34; sizes=&#34;(max-width: 300px) 100vw, 300px&#34; /&gt;Por trás de uma máquina, alguém faz perguntas sem sentido, com a intenção de descobrir se você é uma pessoa ou robô. Não estou falando do interrogatório do caçador de andróides, entre Rick Deckard e Rachael durante uma sequência do filme &lt;a href=&#34;http://www.imdb.com/title/tt0083658/&#34;&gt;Blade Runner&lt;/a&gt;, de 1982. Estou falando de uma pessoa que está fazendo uma compra em uma loja online em 2012. Estou falando do CAPTCHA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O CAPTCHA, acrônimo de “_Completely Automated Public Turing test to tell Computers and Humans Apart_” é um teste cognitivo criado para evitar que robôs preencham campos de formulários, especialmente para o envio de spams. Segundo a &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/CAPTCHA&#34;&gt;definição da Wikipedia&lt;/a&gt;, “Como os computadores são incapazes de resolver o CAPTCHA, todo usuário que incorpora uma solução correta é presumidamente humano”, significa que quem passar no teste do formulário é um humano, certo? Errado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 2011, &lt;a href=&#34;http://elie.im/publication/text-based-Captcha-strengths-and-weaknesses#.UDzNQ8FlSk8&#34;&gt;uma equipe da Universidade de Standford desenvolveu técnicas para quebrar os mais conhecidos CAPTCHAs disponíveis na web&lt;/a&gt;, e o resultado foi assustador: 66% dos “Captchas” usados pelo Authorize.net foram quebrados pela técnica e quase todos os desafios do site da CNN foram solucionados. Resumindo, estamos permitindo que robôs acessem o conteúdo que devia estar disponível somente para as pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://acessodigital.net/art_captcha-heroi-ou-vilao.html&#34;&gt;Esse artigo da Lêda Spelta e do Horácio Soares da Digital Acesso explica com detalhes as diversas barreiras que os CAPTCHAs criam em nome da segurança&lt;/a&gt;. São várias técnicas ineficazes criadas para proteger o sistema de invasores e robôs que estão barrando o acesso de seus usuários. Nesse mesmo artigo os autores abordam com mais profundidade detalhes sobre outras pesquisas e estudos e comentam sobre a decisão da BBC de abolir o CAPTCHA de suas páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além da grande barreira de acessibilidade, já que os CAPTCHAs tradicionais não costumam ser acessíveis, novas modalidades de CAPTCHA mais difíceis vem sendo criados para evitar que robôs consigam acessar seus formulários, mas alguns exemplos mostram que isso está se tornando mais difícil para o usuário tambem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É o caso &lt;a href=&#34;http://areyouahuman.com/demo/&#34;&gt;desse exemplo&lt;/a&gt;, desenvolvido em um formato de “jogo” para facilitar a conclusão das tarefas. Ele é inacessível para um usuário que não consegue utilizar um mouse, como uma pessoa com deficiência visual ou tetraplegia. Para minimizar essa questão, os desenvolvedores criaram um ícone de acessibilidade, que pede para o usuário escutar um som incompreensível e digitar alguma palavra em uma caixa de texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto algumas empresas buscam técnicas cada vez mais complexas para evitar que robôs acessem o conteúdo da sua página, algumas optam por fazer o mais simples e acessível. É o caso do formulário de contato do &lt;a href=&#34;http://www.faberludens.com.br/pt-br/contact&#34;&gt;Instituto Faber Ludens&lt;/a&gt;, que utiliza uma pergunta simples em modo texto para verificar se não somos robôs preenchendo um campo de formulário. Um usuário que utiliza um software leitor de tela, por exemplo, consegue facilmente preencher esse campo. A mesma criatividade para desenvolver CAPTCHAs inacessíveis pode trazer ótimas soluções para garantir a segurança dos sistemas sem barrar o acesso das pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A web é feita de pessoas e para pessoas. O acesso a informação de qualquer lugar é uma vitória que hoje nós temos que comemorar. Estamos construindo uma web para as pessoas que deve ser segura, mas que não deve criar barreiras de acesso para os seres humanos. Quem sabe, muito antes desse futuro não tão distante previsto por Ridley Scott, eu não tenha mais que provar para uma máquina que eu sou um ser humano.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Project Glass</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/project-glass/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/project-glass/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eu estou separando um tempo frequentemente para ler sobre tecnologias que podem nos influenciar no futuro. Gosto muito de tentar imaginar como a web será daqui um tempo e como nós, desenvolvedores, designers, profissionais de usabilidade e acessibilidade podem se adequar em &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/seu-lugar-ao-sol/&#34;&gt;um lugar onde os browsers, realmente, serão secundários&lt;/a&gt;. Comece vendo o vídeo da HP, &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=cNbDj7OAbh0&#34;&gt;mostrando a Cooltown&lt;/a&gt;, feito há alguns anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje surgiu um vídeo no &lt;a href=&#34;http://www.brainstorm9.com.br/29201/tech/project-glass-sera-que-um-dia-isso-se-torna-realidade/?utm_source=tablelessComBr&amp;amp;utm_medium=LinkPost&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;Brain9&lt;/a&gt;, sobre uma iniciativa do Google para um óculos que usa a tecnologia ao nosso favor, em tarefas simples e diárias. É uma interação totalmente diferente. Veja abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quantos browsers você viu ali? Se não viu nenhum browser, pergunte-se sobre HTML, o CSS e Javascript? Será que escreveremos CSS e HTML em tempos assim? E se escrevermos, como será? E se não escrevermos, o que estaremos fazendo? Designers, como vocês se encaixam nesse cenário? Programadores, como vocês se veem em um ambiente como este? Como vai ser programado?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em um ambiente como esse não existe responsive web design. Não existe layout para mobiles. não existe ficar brigando se faz ou não faz sites para IE. Eu estou colocando aqui um pensamento muito, mas muito superficial. Algumas respostas são óbvias outras nem tanto. Mas são óbvias para quem?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estou mudando muito o foco aqui do Tableless. Quero falar mais sobre comportamento e mercado do que tutoriaizinhos e truquezinhos com CSS. Você consegue encontrar isso fácil na web. O problema é que a grande maioria dos desenvolvedores brasileiro não tem base conceitual nenhuma. Muitos não entendem como funciona o negócio. Isso é sério. Para mim é mais importante que assuntos técnicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tem designers trabalhando com web que não entendem HTML/CSS. Tem programadores que ainda insistem em aprender apenas a linguagem server-side e ficam se lixando para HTML. Tem desenvolvedores de interface que não estão nem aí pra semântica, css bem escrito e caem na bobeira de ficar discutindo assuntos superficiais como abordar ou não abordar determinado browser, ou o Flash é melhor que HTML e vice-versa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas esse post não é sobre isso. Aproveite o vídeo e pense nisso! 😉&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A usabilidade deve ser pensada por todos</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/a-usabilidade-deve-ser-pensada-por-todos/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/a-usabilidade-deve-ser-pensada-por-todos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No final de 2010, fui contatada pela &lt;a title=&#34;Revista WIDE&#34; href=&#34;http://revistawide.com.br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Revista WIDE&lt;/a&gt; para participar da seção “Opinião” respondendo à seguinte questão: Todos devem pensar em usabilidade? A proposta era opinar se a usabilidade era algo a ser pensado apenas pelo designer (ou especialista de usabilidade) ou se programadores, editores, entre outros membros da equipe, deveriam têm responsabilidade na facilidade de uso do projeto. Isto é um tema delicado, às vezes polêmico, mas importante para ser debatido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto aqui divulgado é baseado na resposta que conferi à Revista WIDE e foi publicada na edição de Janeiro/Fevereiro de 2011.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como já vimos em &lt;a title=&#34;O que é Usabilidade?&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/o-que-e-usabilidade/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;outros artigos&lt;/a&gt;, a usabilidade é uma característica crítica de um website e, portanto, atualmente temos especialistas focados neste quesito. Mas existem aspectos que são tangíveis a designers, programadores e redatores/editores de conteúdo, sendo fatores pertinente a todos os profissionais envolvidos em um projeto. Porém, um dos maiores desafios é fazer com que toda a equipe tenha essa consciência das responsabilidades que os membros da equipe possuem quanto à usabilidade do projeto, cada qual dentro de seu contexto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Programadores e redatores de conteúdo não precisam se tornar especialistas em usabilidade, mas precisam compreender qual o seu papel, a sua contribuição para a facilidade de uso de um website. O programador é o responsável por implementar a interface planejada. Durante a implementação, aparecem questões funcionais de facilidade de uso que não foram previstas nos &lt;em&gt;wireframes&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;storyboards&lt;/em&gt; e diagramas de fluxo de interação. Um campo de formulário sem validação, um erro de programação sem tratamento adequado que mostra uma mensagem genérica, um cadastro que não informa se a operação &amp;#8220;salvar&amp;#8221; foi bem sucedida, campos sem valores default, entre outros, são exemplos de falhas comuns que o programador pode corrigir para melhorar a experiência do usuário se ele conhecer algo sobre usabilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma, o designer pode projetar algo que tenha um bom apelo visual, mas que não apresente claramente o conteúdo do site, onde o usuário pode clicar, para onde ele pode ir. O redator também tem um papel importante na usabilidade: textos que sejam de fácil leitura, conteúdo claro e conciso que fale a linguagem do público-alvo, títulos de seções e artigos que sejam perceptivos e intuitivos facilitam a forma como as pessoas interagem e navegam em um determinado website. Um texto confuso pode comprometer a usabilidade, mesmo que do ponto de vista da interface e da funcionalidade esteja tudo correto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando se trata de usabilidade, um detalhe pode afetar a experiência do usuário. Toda a equipe tem que trabalhar em sintonia e cooperativamente para que a experiência do usuário seja abordada corretamente em todos os aspectos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma como programadores precisam entender algumas questões de usabilidade, é importante também que os especialistas em usabilidade compreendam determinadas restrições em termos de design, de implementação do código e de comunicação. Esta interação entre toda a equipe é importante para que a usabilidade seja pensada não somente sob o prisma da interface com o usuário, mas também sobre o ponto de vista funcional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O especialista de usabilidade pode atuar como um consultor da equipe em todas as fases de desenvolvimento de um projeto, mas cada profissional também precisa compreender diretrizes de usabilidade dentro do seu contexto de trabalho. É um esforço conjunto que precisa envolver toda a equipe.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Declarando idiomas no HTML</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/declarando-idiomas-no-html/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/declarando-idiomas-no-html/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Publicar conteúdo na web definitivamente não é a mesma coisa da publicação de conteúdo nos meios impressos. Quando imprimimos o conteúdo, temos como foco um determinado público de uma determinada região. Eu, estando no Brasil, não vou fazer uma revista em no idioma Japonês. Quando falamos publicação de conteúdo online a coisa muda de cenário. O conteúdo online pode ser acessado no mundo inteiro, não importa seu idioma. Obviamente se você conhece outros idiomas, você amplia suas possibilidades para encontrar conteúdo e novos sites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os desenvolvedores do mundo inteiro juntamente com os fabricantes de browsers e outros interessados, querem ter certeza que os navegadores, robôs de busca, leitores de tela e outros sistemas detectem da forma ideal o idioma correto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A declaração do idioma no código HTML não determina a informação no &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/charsets-e-encodes-tabelas-de-caracteres/&#34; title=&#34;Charsets e Encodes – Tabelas de caracteres&#34;&gt;encoding de caractére do texto&lt;/a&gt; nem a direção de leitura do texto em outros idiomas. Essas definições precisam ser declaradas separadamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nós precisamos definir o idioma por alguns motivos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Melhor pronunciação do texto em leitores de tela.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para que os buscadores possam indexar o website no buscador do respectivo idioma. Por exemplo: não tem sentido o Google ranqueear muito bem um site em português no Google americano.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Selecionar as fonts corretas para mostrar na tela. Nesse caso para idiomas como Chinês.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para que os browsers escolham o dicionário correto para a correção gramatical nativa em textos e formulários.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Renderizar a página rapidamente &amp;#8211; o browser carrega o documento mais rápido quando o browser sabe qual o idioma nativo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;definindo-o-idioma-padrão-do-documento&#34;&gt;Definindo o idioma padrão do documento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Existem algumas maneiras que você pode definir o idioma padrão no documento exibido ou em partes do texto para aqueles termos em idiomas diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos definir diretamente via metatag nativa:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;meta http-equiv=&#34;Content-Language&#34; content=&#34;pt-br&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Pela Metatag podemos definir vários valores no atributo content:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;meta http-equiv=&#34;Content-Language&#34; content=&#34;pt-br, en, fr, it&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Via &lt;strong&gt;HTTP Header&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;HTTP/1.1 200 OK
Date: Fri, 30 Dez 2011 10:46:04 GMT
Server: Apache/1.3.28 (Unix) PHP/4.2.3
Content-Location: CSS2-REC.en.html
Vary: negotiate,accept-language,accept-charset
TCN: choice
P3P: policyref=http://www.w3.org/2001/05/P3P/p3p.xml
Cache-Control: max-age=21600
Expires: Wed, 05 Nov 2003 16:46:04 GMT
Last-Modified: Tue, 12 May 1998 22:18:49 GMT
ETag: &#34;3558cac9;36f99e2b&#34;
Accept-Ranges: bytes
Content-Length: 10734
Connection: close
Content-Type: text/html; charset=utf-8
Content-Language: pt-br
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Via atributo &lt;strong&gt;lang&lt;/strong&gt; nos elementos do HTML.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;p&amp;gt;N&amp;oacute;s utilizamos o &amp;lt;span lang=&#34;en&#34;&amp;gt;mouse&amp;lt;/span&amp;gt; para navegar na &amp;lt;span lang=&#34;en&#34;&amp;gt;web&amp;lt;/span&amp;gt; por meios dos &amp;lt;span lang=&#34;en&#34;&amp;gt;browsers&amp;lt;/span&amp;gt;.
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Assim indicamos, principalmente para os leitores de tela, quais termos ele deve ler com o idioma nativo do termo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temos o costume de indicar o atributo &lt;strong&gt;lang&lt;/strong&gt; no elemento &lt;strong&gt;html&lt;/strong&gt; logo no início do documento para indicar que todo o conteúdo contido dentro do &lt;strong&gt;html&lt;/strong&gt; está escrito em um determinado idioma.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&#34;pt-br&#34;&amp;gt;
&amp;lt;head&amp;gt;
  &amp;lt;title&amp;gt;T&amp;iacute;tulo&amp;lt;/title&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&amp;lt;body&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;ordem-de-herança&#34;&gt;Ordem de herança&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os meios de acesso, normalmente browsers, seguem esses passos de verificação para identificar o idioma:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Verifica se elemento HTML que tem o atributo &lt;strong&gt;lang&lt;/strong&gt;, se não,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verifica se pai mais próximo ao termo que tenha o atributo &lt;strong&gt;lang&lt;/strong&gt;, se não,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verifica se o documento tem a metatag definida &lt;meta http-equiv=&amp;#8221;content-language&amp;#8221; content=&amp;#8221;pt-br&amp;#8221;&gt;, se não,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verifica se o HTTP Header Content-Language tem uma tag de idioma definido. Se não,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O idioma é tratado como não reconhecido.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;O W3C recomenda que você sempre utilize o &lt;strong&gt;lang&lt;/strong&gt; no elemento &lt;strong&gt;html&lt;/strong&gt; para definir o idioma padrão de todo o conteúdo e também em todo o termo encontrado no texto com idioma diferente do definido como padrão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Declarações de idioma baseados nestes atributos são importantes para a maioria das aplicações web hoje, que vão desde as &lt;a href=&#34;http://br.mozdev.org/firefox/ortografia&#34;&gt;corretores ortográficos&lt;/a&gt; embutidos diretamente nos browsers até leitores de telas que interpretam as páginas web, etc etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas possibilidades são interessantes para que possamos globalizar ainda mais nossos projetos. Imagine por exemplo um website que ensina Russo para Chineses. É interessante que possamos marcar os termos dos dois idiomas de forma que os mecanismos trabalhem adequadamente em diversos meios de acesso. Os browsers precisam identificar quando o texto está em Russo ou quando está em Chinês. Os buscadores também precisam entender essa diferença, bem como os leitores de tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aos poucos vamos padronizando características que antes eram ignoradas no desenvolvimento web. Não são ações muito difíceis de aplicar. Para começar, basta colocar o atributo &lt;strong&gt;lang&lt;/strong&gt; no elemento &lt;strong&gt;html&lt;/strong&gt; dos seus documentos e pronto.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Artigo que &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/charsets-e-encodes-tabelas-de-caracteres/&#34; title=&#34;Charsets e Encodes – Tabelas de caracteres&#34;&gt;explica os Charsets, encodes e tabelas de caractéres no HTML&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja aqui a &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/i18n-html-tech-lang/&#34;&gt;documentação oficial do W3C&lt;/a&gt; que fala sobre este assunto.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WebIntents – Framework para WebApps</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/webintents-framework-para-webapps/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/webintents-framework-para-webapps/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Chrome e o Firefox estão trabalhando juntos em um framework open-source que fazem aplicações web trabalhem juntas sem que uma precise dar informações sobre seus respectivos sistemas. O nome deste framework é &lt;a href=&#34;http://www.webintents.com/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=postLink&amp;amp;utm_campaign=link&#34;&gt;WebIntents&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema a ser resolvido é que se quisermos criar um sistema que utilize algumas facilidades de outros sistemas, nós precisamos aprender a API deste determinado sistema. Acontece que as APIs não são iguais. Se você quer utilizar um sistema de localização como Foursquare ou Gowalla, você precisa aprender como a API de cada um funciona e então escolher entre um dos dois ou utilizar os dois no seu sistema. Nesse caso, você tem o dobro do trabalho para manter seu sistema. Os dois podem modificar partes da sua API e você tem que ficar atento para que seu sistema não quebre. O WebIntents faz com que você consiga usar um comando para os dois serviços.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Web Intents, based on an existing capability in Google&amp;#8217;s Android mobile OS, will let Web apps express a simple call for an action, like &amp;#8216;share&amp;#8217; or &amp;#8216;edit,&amp;#8217; which receiving apps will be designed to use, without either app needing to have specific knowledge of the APIs of the other. This way, instead of having to code for each specific Web app one might want to access, developers can just use these simple requests, which will be built into the browser. The Chrome and Firefox teams are each building this functionality for their own browser, but they&amp;#8217;re combining their proposals to use a single API for Web app developers to reach both platforms.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://paul.kinlan.me/&#34;&gt;Paul Kinlan&lt;/a&gt;, o dono da ideia e desenvolvedor do Google, explica no em um &lt;a href=&#34;http://paul.kinlan.me/web-intents-a-fresh-look&#34;&gt;post no seu blog&lt;/a&gt; o que é o WebIntents:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;If I built an image gallery application and I wanted to let users edit an image so that they can remove red-eye from a photo I either have to build an application that edits the images, or integrate with a 3rd party solution. Doing this is hard and stops you from building an awesome image gallery; and what happens if the user has a favorite service that they already use to remove red-eye? Simple, you have a frustrated user.&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Não é de hoje que iniciativas de desenvolvedores e grandes empresas tomam forma para que o desenovlvimento web fique cada vez mais fácil e menos trabalhoso. Isso aconteceu com muitos grupos de desenvolvedores, como o pessoal da &lt;a href=&#34;http://webstandards.org/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=link&amp;amp;utm_campaign=postLink&#34;&gt;WaSP&lt;/a&gt;, o pessoal da &lt;a href=&#34;http://www.whatwg.org/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=link&amp;amp;utm_campaign=postLink&#34;&gt;WHATWG&lt;/a&gt; e mais uma vez agora com o pessoal do &lt;a href=&#34;http://www.webintents.com/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=link&amp;amp;utm_campaign=postLink&#34;&gt;WebIntents&lt;/a&gt;. Claro, existem outras iniciativas anônimas que nos fizeram chegar até aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu gosto muito muito de uma frase do pessoal da WaSP utiliza há tempos: &lt;strong&gt;If not now, when? If not you, who?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/PaulKinlan/WebIntents&#34;&gt;Veja aqui o GitHub do Framework.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mobile First – A arte de pensar com foco</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/mobile-first-a-arte-de-pensar-com-foco/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/mobile-first-a-arte-de-pensar-com-foco/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Durante muito tempo especialistas de diversas áreas previram o crescimento do uso dos dispositivos móveis. Demorou um pouco mas a previsão se tornou verdadeira. Hoje todo mundo carrega um pedaço de plástico com uma tela de vidro na mão o dia inteiro&amp;#8230; quase uma extensão de nossos corpos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os dispositivos móveis se tornaram uma febre e vieram para ficar. É a melhor forma de fazer a inclusão digital para aqueles que não tem uma forma de ter um notebook ou um desktop em casa. Não estou falando daqueles smartphones de R$1500, mas dos muitos smartphones, com teclados qwerty, prontos para internet e que custam R$200. Isso sim é inclusão digital para as massas de verdade.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;alguns-números&#34;&gt;Alguns números&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As &lt;a href=&#34;http://tech.fortune.cnn.com/2011/02/07/idc-smartphone-shipment-numbers-passed-pc-in-q4-2010/&#34;&gt;vendas de smartphones já passaram as de PCs&lt;/a&gt;. A utilização de emails pelos dispositivos móveis aumentou em 36%. Sem contar que &lt;a href=&#34;http://news.bango.com/2010/02/16/600-percent-growth-in-mobile-web-usage/&#34;&gt;o tráfego de visitação de websites utilizando smartphones cresceu 600% em 2010&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Paypal tempos atrás recebia algo em torno de $10 Milhões de dólares em pagamentos via mobiles. Por dia! &lt;a href=&#34;http://prowireless.com.au/paypal-mobile-payments&#34;&gt;Eles tem uma predição de movimentar algo em torno de 6 Bilhões só este ano&lt;/a&gt;! E em 2016 serão $31 Bilhões!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As perspectivas globais são enormes. Abaixo, veja um inforgráfico que o blog &lt;a href=&#34;http://www.plexical.com/blog/2011/09/29/mobile-first-mobile-only/&#34;&gt;The Meta Cloud&lt;/a&gt; preparou. Cuidado para não se assustar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.plexical.com/blog/wp-content/uploads/2011/09/mobile-first-mobile-only.pdf&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/12/mobile-first-mobile-only.png&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;mobile-first-mobile-only&#34; width=&#34;570&#34; height=&#34;902&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-4704&#34; srcset=&#34;uploads/2011/12/mobile-first-mobile-only.png 570w, uploads/2011/12/mobile-first-mobile-only-189x300.png 189w&#34; sizes=&#34;(max-width: 570px) 100vw, 570px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-conceito&#34;&gt;O conceito&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você consegue entender estes números? Se sim, você vai entender que o conceito do Mobile First faz muito sentido, mas vai contra toda uma tradição de desenvolvimento de sites que você está acostumado. A ideia do Mobiles First é que comecemos a desenvolver e planejar projetos web, desde um pequeno site até um grande sistema, primeiramente para dispositivos móveis e somente depois para desktops/notebooks.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;algumas-vantagens&#34;&gt;Algumas vantagens&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se o mundo inteiro está passando mais tempo acessando a internet com dispositivos móveis, não é muito sensato pensarmos primeiramente em fazermos sites para desktops/notebooks, não é? O fato é que ao colocar os mobiles primeiro lugar, desfrutamos de uma série de vantagens:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;As capacidades técnicas são mais interessantes.&lt;/strong&gt; Com o mobiles você pode brincar com o acelerometro, GPS, multitouch, giroscópio e etc. Isso amplia a experiência do usuário para um patamar que o desktop nunca terá.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Foco.&lt;/strong&gt; Quem já teve que adaptar um site para mobiles entende que informação demais prejudica. Se focar nas ações essenciais que o usuário executará ao acessar seu site com um dispositivo móvel é o básico.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;A atenção em áreas como Arquitetura de Informação, Usabilidade e Acessibilidade é aumentada.&lt;/strong&gt; Em mobiles, decidir onde cada botão vai ser posicionado é tão essencial quanto a programação server-side ou um HTML bem feito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Te prepara para outros cenários.&lt;/strong&gt; Fazer sites mobile é só o primeiro passo. Mas e os grandes formatos como SmartTVs ou outros dispositivos? Não vai demorar muito para acessarmos a internet de qualquer dispositivo sem bloqueios ou restrições.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-design&#34;&gt;O design&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O design também precisa ser revisto. Na verdade, o design mais do que nunca conta com as respostas e os conceitos de AI, Acessibilidade e Usabilidade. Se antes fazíamos festa porque a resolução dos desktops aumentaram e agora temos mais espaço para trabalharmos, nos mobiles o cenário é completamente o contrário.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;arquitetura-de-informação&#34;&gt;Arquitetura de Informação&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;As informações que você previa no desktop precisam ser remanejadas, diminuidas e retrabalhadas para que se adaptem nas telas menores. A maioria dos celulares tem algo em torno de 320&amp;#215;480 pixels. Se não tomarmos cuidado, toda a informação pode se perder em uma tela tão pequena. No mundo mobile o simples é a palavra que manda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode perceber que alguns websites conseguiram resolver bem seus problemas de excesso de informação promovendo em seus websites mobiles apenas as ações realmente importantes e dando foco ao conteúdo que provavelmente o usuário irá consumir quando estiver utilizando um pequeno dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você é usuário do Flickr, conhece aquele bando de opções que ele guarda em seu menu principal. São centenas de opções e ações que certamente não cabem em uma tela tão pequena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/12/flickr1.png&#34; alt=&#34;screenshot da tela do site do Flickr versão desktop&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um estudo profundo certamente deve ser feito para que você saiba exatamente quais informações e ações serão mais úteis na versão mobile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://m.flickr.com/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/12/flickr2.png&#34; alt=&#34;screenshot da tela do site do Flickr versão mobile&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;mantendo-informações-importantes&#34;&gt;Mantendo informações importantes&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Existem também outras formas de acomodar um grande número de informações sem que isso atrapalhe o usuário. Uma delas é criando menus dropdown ou separando uma tela que guarda as informações que serão menos utilizadas mas que são igualmente importantes para a utilização do site/sistema. Veja abaixo dois bons exemplos vindo dos sites Gmail e ESPN.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/12/gmail.gif&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/12/gmail.gif&#34; alt=&#34;gmail versão mobile&#34; title=&#34;gmail&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;417&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-4678&#34; srcset=&#34;uploads/2011/12/gmail.gif 640w, uploads/2011/12/gmail-300x195.gif 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 640px) 100vw, 640px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/12/espn.gif&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/12/espn.gif&#34; alt=&#34;epsn.com versão mobile&#34; title=&#34;espn&#34; width=&#34;638&#34; height=&#34;355&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-4677&#34; srcset=&#34;uploads/2011/12/espn.gif 638w, uploads/2011/12/espn-300x166.gif 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 638px) 100vw, 638px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Onde os usuários utilizam seus mobiles e visitam seu site? Bem, de todo lugar. Algumas pessoas acham que usuários utilizam apenas quando estão em filas, ônibus, parados no trânsito etc. Mas algumas pesquisas mostram que 84% dos usuários usam seus dispositivos em casa. Isso mesmo&amp;#8230; em casa. Veja bem: quando as pessoas estão em casa, elas preferem utilizar seus smartphones em vez do notebook/desktop!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;62% utilizam enquanto assistem a TV. Até a TV perde atenção quando briga com os mobiles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não existem mais desculpas. Os browsers para mobiles estão tão modernos quanto os dos desktops. O hardware está muito mais poderoso, mais do que poderíamos imaginar a dois anos atrás. Existe um número gigante de usuários utilizando estes dispositivos, isso os torna potenciais visitantes e claro, compradores. Porque desperdiçar esta oportunidade?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode &lt;a href=&#34;http://www.abookapart.com/products/mobile-first&#34;&gt;ler mais sobre este assunto neste livro&lt;/a&gt; esperto escrito por &lt;a href=&#34;http://www.lukew.com/&#34;&gt;LUKE WROBLEWSKI&lt;/a&gt;. Aproveite!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Você sabe o que é a “nova usabilidade”? – parte II</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/o-que-e-nova-usabilidade-parte2/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/o-que-e-nova-usabilidade-parte2/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A nova usabilidade procura trazer abordagens para lidar com os novos desafios para o desenvolvimento de aplicações baseadas em tecnologias emergentes, como os dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A intenção dessa denominação é chamar a atenção para o fato de que a os métodos, técnicas e ferramentas de usabilidade que possuímos hoje precisam ser revistos para contemplar a evolução tecnológica e as especificidades dos interesses dos usuários.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-problema-com-os-testes-de-usabilidade&#34;&gt;O problema com os testes de usabilidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os testes de usabilidade como conhecemos hoje (realizados em laboratório) passam a não ter o mesmo grau de eficiência nestes novos cenários de uso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Testes de usabilidade geralmente são realizados sob um ambiente controlado. Os avaliadores têm controle sobre todas as variáveis (o contexto) que se refere à interação entre usuário e aplicação. No cenário real, o uso pode ser bem distinto e endereçar problemas imprevistos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo: um teste de usabilidade de um tablet realizado em laboratório, onde o usuário interage com o tablet em cima de uma mesa, sentado corretamente em uma cadeira. Este é o cenário real de uso? O mais comum seria o usuário utilizar o tablet nas mãos, no colo, durante uma aula, uma palestra, checando os e-mails antes de dormir, entre outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entretanto, os testes de usabilidade não perderam sua relevância, apenas precisam de uma abordagem reciclada. Além disso, cada vez mais os atributos a serem avaliados passam a ser mais qualitativos do que quantitativos. Como testar a concentração de um usuário com dispositivo móvel em um cenário real de uso? Como mensurar isso?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A maioria dos testes de usabilidade, e experiência em design de interação, tem sido desenvolvida no contexto de uma pessoa diante de um computador, onde você tem o luxo de atenção integral da pessoa, em um ambiente confortável com distrações em um nível administrável. Dispositivos informacionais, por outro lado, precisam trabalhar em situações de baixa atenção ou onde a atenção do usuário precisa ser canalizada através do dispositivo enquanto ele caminha, fala ou realiza qualquer outra atividade do dia-a-dia que seria rotineiramente classificada como &amp;#8220;distração&amp;#8221;.” [Thomas e Macredie, 2002]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;os-pontos-chave-da-nova-usabilidade&#34;&gt;Os pontos-chave da Nova Usabilidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A nova usabilidade estende os conceitos fundamentados na usabilidade tradicional. Fatores como Comunicação, Colaboração, Ética e Valor Agregado tornam-se mais relevantes e pertinentes às aplicações desenvolvidas atualmente e, com isso, passam a representar pontos críticos da interação que têm impacto na satisfação de uso.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4593&#34; style=&#34;width: 548px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/11/Slide2.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-4593  &#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/11/Slide2.jpg&#34; alt=&#34;Pontos chaves da Nova Usabilidade&#34; width=&#34;538&#34; height=&#34;403&#34; srcset=&#34;uploads/2011/11/Slide2.jpg 960w, uploads/2011/11/Slide2-300x225.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 538px) 100vw, 538px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Pontos chaves da Nova Usabilidade
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;comunicação&#34;&gt;Comunicação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As aplicações são cada vez mais interativas entre pessoas do que entre usuário-máquina. A Interação Humano-Computador passa a ser cada vez mais vista como Interação Humano-Computador-Humano, onde o dispositivo é o meio que garante esse intercâmbio de informações e a qualidade da mensagem transmitida.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;colaboração&#34;&gt;Colaboração&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Realização de atividades mútuas entre usuários, com participação colaborativa em determinadas tarefas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ética&#34;&gt;Ética&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Com aplicações cada vez mais sociais, as aplicações devem estar atentas à questão de conduta, que pode também ser influenciada pelo projeto da interface.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;eficiência-de-interação&#34;&gt;Eficiência de Interação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Facilidade de execução das tarefas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;eficácia-de-interação&#34;&gt;Eficácia de Interação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Capacidade da tarefa ser realizada de forma completa e correta&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;segurança&#34;&gt;Segurança&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Refere-se ao nível de confiança da aplicação. Com o uso de &lt;em&gt;wi-fi&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;cloud computing&lt;/em&gt;, a segurança que o usuário tem ao utilizar a aplicação determina até que ponto ele confia e se dispõe a utilizar os recursos que a aplicação oferece.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;confiabilidade&#34;&gt;Confiabilidade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se refere ao sentimento que as pessoas possuem com relação a acreditar ou não na forma de interação proposta. Isto está diretamente relacionado com a comunicação e a colaboração.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;privacidade&#34;&gt;Privacidade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É a liberdade de escolha do usuário de tornar públicas ou não determinadas informações suas. Este fator está relacionado à segurança.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;valor-agregado&#34;&gt;Valor Agregado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O quanto as funcionalidades de sua aplicação trazem de contribuição para a vida de seus usuários, o quanto de impacto e de valor agregado ele traz para a rotina das pessoas que o utilizam.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;concluindo-8230&#34;&gt;Concluindo&amp;#8230;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este série de posts não foi de conteúdo técnico. Sim, é totalmente teórico. Mas são questões que temos que nos colocar a pensar quando falamos de atender novas demandas computacionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A usabilidade deve evoluir para se flexibilizar à avaliação e garantia de qualidade em interfaces disponíveis em diferentes dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora o termo tenha sido cunhado há quase uma década, ainda estamos tentando atingir os objetivos que a Nova Usabilidade estabelece e isto hoje já está se tornando pertinente a qualquer tipo de aplicação, visto que esta diversidade de dispositivos tende a ser predominante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Precisamos sair da zona de conforto do que conhecemos e pensar como as metodologias atuais podem ser recicladas para agregar esta demanda.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;IHC 2006. Workshop de Usabilidade de Aplicações e Tecnologias Emergentes: a Necessidade de uma “Nova Usabilidade”?. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&#34;&gt;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Robert D. Macredie. 2002. Introduction to the new usability. ACM Trans. Comput.-Hum. Interact. 9, 2 (June 2002), 69-73. &lt;a href=&#34;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&#34;&gt;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Harold Thimbleby. 2002. The new usability: the challenge of designing for pervasive computing. In Proceedings of the 15th international conference on Computer communication (ICCC &amp;#8217;02), S. V. Raghavan and Sudhir P. Mudur (Eds.). International Council for Computer Communication, Washington, DC, USA, 382-388.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kelma Madeira et al. Uma Avaliação do Orkut utilizando Personas sob a ótica da Nova Usabilidade. In: VIII Simpósio Brasileiro de Fatores Humanos em Sistemas Computacionais (IHC 2008), Porto Alegre, 2008.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Você sabe o que é a “nova usabilidade”? – parte I</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/nova-usabilidade-parte1/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/nova-usabilidade-parte1/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Vimos na &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/usabilidade-de-interfaces-para-dispositivos-moveis-parte1/&#34;&gt;parte I&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/usabilidade-interfaces-dispositivos-moveis-parte2/&#34; title=&#34;Usabilidade de interfaces para dispositivos móveis – parte II&#34;&gt;parte II&lt;/a&gt; dos artigos &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/usabilidade-de-interfaces-para-dispositivos-moveis-parte1/&#34; title=&#34;Usabilidade de interfaces para dispositivos móveis – parte I&#34;&gt;sobre usabilidade em dispositivos móveis&lt;/a&gt; que as heurísticas permanecem praticamente as mesmas tanto para as aplicações móveis quanto convencionais, a diferença é o quão crítica ou severa elas se tornam para as aplicações móveis. Por este motivo, Thomas e Macredie propuseram em 2002 (sim, há 9 anos!) o paradigma da Nova Usabilidade.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;A usabilidade convencional e mais amplamente disseminada tem suas bases no paradigma do computador pessoal. Tecnologias e aplicativos emergentes, como telefones celulares, TV interativa e computação ubíqua, trazem novos desafios para a usabilidade e demandam uma análise crítica de seus pressupostos. A “nova usabilidade” busca metodologias, teorias e ferramentas que sejam adequadas às tecnologias e aplicativos emergentes.&amp;#8221; [&lt;a href=&#34;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&#34;&gt;Workshop sobre “Usabilidade de Aplicações e Tecnologias Emergentes: a Necessidade de uma “Nova Usabilidade”?” no IHC 2006&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Este novo paradigma denota uma revisão a usabilidade com outro olhar para atender novos dispositivos e novas formas de interação. O que muda neste novo olhar sobre a usabilidade é basicamente o a abrangência contextual. Como assim? A usabilidade como conhecemos considera essencialmente o contexto da interação entre o usuário e o sistema e já vimos que isto traz limitações. Neste novo cenário, é preciso agregar novas variáveis sobre o contexto de uso:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Informações dos hábitos e preferências do usuário&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O ambiente social do usuário&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As tarefas e objetivos do usuário&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4590&#34; style=&#34;width: 548px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/11/Slide1.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-4590  &#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/11/Slide1.jpg&#34; alt=&#34;Escopo da Nova Usabilidade&#34; width=&#34;538&#34; height=&#34;403&#34; srcset=&#34;uploads/2011/11/Slide1.jpg 960w, uploads/2011/11/Slide1-300x225.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 538px) 100vw, 538px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Escopo da Nova Usabilidade
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agregando múltiplas informações de contexto e mais a necessidade de uso e os interesses do usuário em relação a estes dispositivos, temos uma amplitude do modelo do usuário. Isto permite flexibilizar interfaces para que elas se adaptem ao contexto de uso.  Isto tem totalmente a ver com a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/qualidade-em-uso-expandindo-a-usabilidade/&#34;&gt;Qualidade em Uso&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para este primeiro contato com o tema, deixo aqui as seguintes reflexões adaptadas do artigo clássico de Thomas e Macredie:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quanto detalhe estamos perdendo com as metodologias tradicionais?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Qual a função do teste de usabilidade na avaliação destas novas formas de interação?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quais metodologias de design e avaliação (teste/inspeção) são requeridas para garantir a facilidade de uso de tecnologias emergentes e ubíquas?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como as abordagens de design e avaliação de interfaces podem ser flexíveis para abranger tecnologias futuras?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;No próximo artigo, serão abordados os novos desafios que este paradigma tenta solucionar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;IHC 2006. Workshop de Usabilidade de Aplicações e Tecnologias Emergentes: a Necessidade de uma “Nova Usabilidade”?. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&#34;&gt;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Robert D. Macredie. 2002. Introduction to the new usability. ACM Trans. Comput.-Hum. Interact. 9, 2 (June 2002), 69-73. &lt;a href=&#34;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&#34;&gt;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Harold Thimbleby. 2002. The new usability: the challenge of designing for pervasive computing. In Proceedings of the 15th international conference on Computer communication (ICCC &amp;#8217;02), S. V. Raghavan and Sudhir P. Mudur (Eds.). International Council for Computer Communication, Washington, DC, USA, 382-388.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kelma Madeira et al. Uma Avaliação do Orkut utilizando Personas sob a ótica da Nova Usabilidade. In: VIII Simpósio Brasileiro de Fatores Humanos em Sistemas Computacionais (IHC 2008), Porto Alegre, 2008.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Experiência deve ter começo, meio e fim</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/experiencia-deve-ter-comeco-meio-e-fim/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/experiencia-deve-ter-comeco-meio-e-fim/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;small&gt;Esse artigo pode parecer meio confuso, mas é apenas um pensamento que estive matutando. Não ligue se a ordem das ideias estiverem tortas e sinuosas. 😉&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tive uma experiência muito ruim no primeiro dia de 2010: pulei na piscina com meu iPhone no bolso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ok, pode me xingar agora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois da tragédia, ele durou rápidos 5 segundos, e faleceu. Não ligava, não apitava, não fazia nada. &amp;#8220;Paciência&amp;#8221;, falei para mim mesmo. No dia seguinte peguei um celular reserva que eu tinha guardado: um HTC Touch, com Windows Mobile 6 (não Windows Phone). Foi então que eu notei o porque o trabalho da Apple vicia os consumidores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estamos bem acostumados a utilizar um notebook ou um computador desktop, com monitor, teclado e mouse. A interface do sistema muitas vezes parece desaparecer quando se abre o navegador. A experiência de uso dos periféricos já é bastante conhecida e isso facilita muito a forma com que o usuário interaje com a interface. Há uma harmonia, se é que você me entende. A mesma coisa é dificil de acontecer quando utilizamos um dispositivo mobile. Em um dispositivo móvel você precisa de foco. Não há espaço para milhares de botões com dezenas de ações. É SIM e NÃO. É OK ou CANCELAR e mais nada. O que não é o caso do Windows Mobile. O Windows Mobile foi feito daquele jeito Microsoft. Muito, mas muito diferente do Windows Phone que está um primor. Com uma interface totalmente repensada, do zero, onde seu visual se integra com os outros sistemas da marca. Há uma homogeneidade na experiência do usuário quando ele usa a Live do XBOX, o Windows Phone e o Windows 8. A experiência é cross-platform. A Apple faz isso durante anos. E durante todos estes anos esse foi seu segredo. O famoso &amp;#8220;eco sistema Apple&amp;#8221;. Tudo funciona muito bem quando estamos com nossos iPhones, iPads, MacBooks e iPods. Se eu tenho um iPad, mas utilizo um PC, algo fica estranho. Funciona, mas fica estranho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como sistema dos mobiles, os sites precisam seguir a mesma fórmula de simplicidade e foco. Por isso, criar sites para mobiles é uma arte. É um jogo de prioridades. Você precisa saber o que é importante na página e focar naquilo. Há um bom trabalho de arquitetura de informação que precisa ser feito. E não se engane, as vezes é muito mais dificil desenvolver um projeto de arquitetura para mobiles do que para versões full.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O iPhone, e agora o Windows Phone, se destacam muito por conta dessa harmonia que citei acima. Há uma ligação em tudo ali. Quando você aciona o Safari, ele tem uma interface intuitiva, bem acabada e que não agride a usabilidade do site. O iPhone tem um browser 100% atualizado com os Padrões Web e isso ajuda um bocado o desenvolvimento de interfaces inteligentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E a Apple se preocupa com essa harmonia da qual estamos falando, ela prepara uma série de materiais que ajudam os desenvolvedores. São guias de desenvolvimento e referência com os princípios de design e usabilidade que garantem a experiência completa. Por causa disso os desenvolvedores e designers fazem ótimos apps, tornando a experiência do usuário completa e uniforme durante o uso do dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É por isso que a vale a pena municiar os desenvolvedores e designers do mundo todo, para que a experiência não termine quando o consumidor feche o seu aplicativo ou abra o navegador. Experiência tem começo, meio e fim. A Apple se preocupa com essas etapas. Ela sabe que se o site abrir &amp;#8220;quebrado&amp;#8221; o consumidor vai xingar primeiro o aparelho e não site. Tudo é uma única experiência. Começa no sistema do aparelho e termina no site de um terceiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O resto dos aparelhos começam pecando por ter um browser ruim ou uma interface de uso complicada. Na maioria os browsers não dão suporte algum aos Padrões. Isso é um pecado. Se eu tenho um Smartphone, eu passarei mais tempo na internet, conectado, do que falando ao telefone. Esse é apenas um ponto sobre o porque um dispositivo móvel precisa ter um browser decente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O usuário tem uma boa experiência quando consegue com sucesso a informação que procurava, sem bloqueios. Se ele consegue passar esse processo com sucesso, como se o dispositivo (mobile, desktop, notebook, leitor e tela etc) e o site/sistema fossem transparentes, aí cumprimos com o nosso dever.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>