<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Rodrigo Simoni on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/author/rodrigo-simoni/index.xml</link>
    <description>Recent content in Rodrigo Simoni on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/author/rodrigo-simoni/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>HTML 5 e SEO: mitos e verdades</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/html-5-e-seo-mitos-e-verdades/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/html-5-e-seo-mitos-e-verdades/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Sabemos que o Google está cada vez mais buscando relevância em conteúdo de alta qualidade e campo semântico que tenha significado. A cada atualização do algorítimo, percebemos que conteúdo de qualidade também precisa estar semântico, ou seja, que faça sentido tanto para os usuários como para o Googlebot, o robô do Google.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dos assuntos mais discutidos em SEO, é se o código de um site tem o poder de influenciar o ranqueamento no Google. Se seu site estiver escrito em HTML 5, ele pode ganhar vantagem? Afinal, até que ponto o HTML 5 pode impactar o SEO? Se um site estiver escrito em tabelas (forma antiga e obsoleta de estruturar um site), ele pode perder pontos com o Google? Vamos discutir isso:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;evolução-do-html&#34;&gt;Evolução do HTML&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O HTML tem bastante história e desde 1992 passou por várias versões e a linguagem evoluiu muito de lá pra cá. Aqui vai um resumo das principais mudanças:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Em 1992, a W3C, de Tim Berners-Lee, lança o HTML com apenas algumas marcações de texto e link.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Em 1993 apareceram marcações de tabelas, formulários e alguns estilos para definir a aparência.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Em 1994 é lançado o HTML v2.0 com algumas de suas características padronizadas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Em 1996 foi lançado o CSS1 para formatar todos os estilos visuais da página separado do documento HTML.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Em 1999 é lançado o HTML v4.01.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Em 2000 o HTML evolui para (X)HTML, unindo documentos XML com HTML.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Em 2008 começa a documentação do HTML 5, ao qual está evoluindo e é a versão atual.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O HTML5 foi criado exatamente para dar significado semântico às páginas web, além de padronizar e facilitar o entendimento das sessões de um site pelos navegadores.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;estrutura-básica-do-html-5&#34;&gt;Estrutura básica do HTML 5&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A quinta versão do HTML possui uma estrutura mais objetiva e de fácil entendimento pelos navegadores. Cada “parte” ou “sessão” de um site deve ter um significado de acordo com suas tags. Vamos conhecer a estrutura básica do HTML 5:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Estrutura HTML5&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/html5-estrutura-420x310.png&#34; width=&#34;420&#34; height=&#34;310&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;estruturação&#34;&gt;Estruturação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;header&gt; – &lt;/strong&gt;Serve para marcar o cabeçalho do documento. Dentro da header devem conter por exemplo elementos como o logo do site e o menu principal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;nav&gt; – &lt;/strong&gt;Essa tag serve para identificar o menu principal do site, ou seja, o menu de navegação. Ele pode estar dentro da tag header, pois geralmente se encontra no topo da página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;section&gt; – &lt;/strong&gt;A section serve para separar as sessões de uma página e para identificar abordagens diferentes de uma página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;hgroup&gt; – &lt;/strong&gt;Serve para agrupar títulos e subtítulos de uma página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;article&gt; – &lt;/strong&gt;Serve para identificar as chamadas que estão dentro de uma section. As chamadas principais da home por exemplo, podem ser alocados cada uma delas dentro da tag article.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;main&gt; – &lt;/strong&gt;Essa é uma tag recente criada pela W3C. Ela pode ser usada para identificar o conteúdo principal da página. Por exemplo, o conteúdo de um artigo pode estar dentro da tag main.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;figure&gt; – &lt;/strong&gt;Serve para inserirmos as imagens da página. Com essa tag, os motores de renderização podem entender melhor a imagem e do que ela trata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;aside&gt; – &lt;/strong&gt;Essa tag é usada para a identificação de um conteúdo secundário que não seja parte da sessão principal do site. Ela é bastante usada como uma sidebar, alocadas em uma coluna esquerda ou direita de uma página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;footer&gt; – &lt;/strong&gt;Usada para identificar o rodapé do site.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;multimídia&#34;&gt;&lt;strong&gt;Multimídia&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;audio&gt; – &lt;/strong&gt;É uma maneira simples e eficiente de inserirmos um arquivo de áudio na página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;video&gt; – &lt;/strong&gt;É usada para inserirmos arquivos de vídeo na página. Existem muitas atributos que complementam essa tag, como inserir legenda por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essas tags mostram apenas a estrutura básica do HTML5 e existem muitas outras que daria para escrever um artigo só falando delas. Muitas dessas tags podem ser completadas com outros atributos que irão ajudar ainda mais na identificação dos elementos do site por motores dos browsers.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;html-5-é-bom-para-seo&#34;&gt;&lt;strong&gt;HTML 5 é bom para SEO?&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O HTML 5 já é bastante usado pelos desenvolvedores e está cada vez mais tomando forma. Se for usar CSS3, tome cuidado em não estrapolar, pois muitos de seus seletores ainda não são identificados pelo Internet Explorer de versões mais antigas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por outro lado, o HTML5 pode fazer uma verdadeira limpeza no código do seu site, deixando ele mais rápido de carregar e ganhando assim performance. Sabemos que a velocidade de carregamento de uma página é um fator considerável para o Google, por tanto, uma vez que seu site tem o código limpo e bem escrito, podemos considerar que isso possa ser um fator indireto de ranqueamento.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;meu-site-precisa-estar-em-html-5&#34;&gt;Meu site precisa estar em HTML 5?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como já disse, o HTML 5 já é muito usado e será cada vez mais usado. Apesar de alguns navegadores ainda não interpretarem tão bem algumas tags de forma semântica, elas são renderizadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É recomendável deixar seu site em HTML 5 pelo ganho de performance e pela tendência do mercado, pois o HTML 5 evoluirá cada vez mais. Não há problema algum estruturar o código do seu site em HTML 5 e mesmo que algumas tags não sejam interpretadas semanticamente, elas não atrapalham de jeito nenhum.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;futuro-do-html5&#34;&gt;Futuro do HTML5&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os navegadores estão se preparando cada vez mais para conseguir entender melhor cada parte do seu site e de forma semântica identificar cada elemento da página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais do que o HTML 5 evoluir ou surgirem outras versões, o Google mostra que está dando muita importância à semântica, tanto no sentido de estrutura do site quanto ao seu campo semântico, por isso, é importante já fazer uso do HTML 5 e seguir a tendência semântica da web.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arquitetura da Informação em Landing Page</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/arquitetura-da-informacao-em-landing-page/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/arquitetura-da-informacao-em-landing-page/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Arquitetura da informação (AI) é a arte de construir uma estrutura clara e direta em um site, com objetivo de facilitar ao máximo a navegação do usuário e fazer com que ele encontre rapidamente o que está procurando. Vou citar abaixo algumas dicas importantes sobre arquitetura da informação e profundidade, afim de ajudar na conversão em landing pages. Mãos à obra!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; alt=&#34;Arquitetura da informação&#34; src=&#34;http://www.conversion.com.br/wp-content/uploads/2013/07/usuarios-contexto-conteudo.jpg?9d7bd4&#34; width=&#34;210&#34; height=&#34;197&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;técnica-da-pirâmide-invertida&#34;&gt;Técnica da pirâmide invertida&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A técnica da pirâmide invertida é um método de escrita jornalística onde o objetivo é expor logo nos primeiros parágrafos as informações mais relevantes sobre o assunto, deixando o artigo mais dinâmico e prendendo mais a atenção do leitor. Quando falamos em profundidade da informação, a técnica da pirâmide invertida é usada para o mesmo efeito. Abordamos na primeira page view os parágrafos que queremos destacar e que possuem a maior relevância. Mais abaixo vem o conteúdo menos importante e em sequência mais abaixo, conteúdos com detalhes informativos mais técnicos e muito mais secundários, interessantes somente a usuários que realmente querem se aprofundar mais. O mais importante é seguir uma ordem de relevância na estrutura do seu conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; alt=&#34;Pirâmide invertida&#34; src=&#34;http://www.conversion.com.br/wp-content/uploads/2013/07/conteudo-piramide.jpg?9d7bd4&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;365&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pense-planeje-e-faça&#34;&gt;Pense, planeje e faça&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de qualquer coisa, você precisa ter uma estratégia clara de como será organizado o conteúdo na sua página e como irá abordar o assunto. Saiba qual será a principal palavra-chave da página e suas variações. Se possível, crie um wireframe para ficar mais clara a estrutura da informação. Foque no conteúdo e tenha o máximo de profundidade no assunto, isto é, saiba do que está falando e seja autoridade nisso. Depois que você tiver uma estratégia definida, tenha respostas rápidas e simples para essas perguntas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Que página é essa?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para quê essa página serve?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quais as partes mais importantes dessa página?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como eu posso converter nessa página?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Profundidade e autoridade no assunto&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O conteúdo ainda é rei em SEO e talvez sempre será. É baseado no conteúdo que se constrói a relevância. Mais do que se preocupar em como o Google te dará relevância, se preocupe com o usuário. Isso é dar a ele o máximo de informação sobre o assunto em que está buscando. Tenha o melhor conteúdo e certifique se o seu é melhor do que todos que você vê na internet sobre esse mesmo assunto. Tenha o máximo de informações possíveis. Se for uma página de um produto por exemplo, escreva tudo sobre ele como as principais vantagens e features, detalhes, faça uso de listas para explicar de forma mais clara, use fotos, vídeos, slides, tabelas de especificações técnicas, comparações etc. Resumindo, seja autoridade no assunto, um expert, o melhor. Veja um exemplo de profundidade de conteúdo na landing page da Kindle Fire, tablet da Amazon e como eles trabalharam a profundidade da arquitetura da informação:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone&#34; alt=&#34;Profundidade de conteúdo&#34; src=&#34;http://www.conversion.com.br/wp-content/uploads/2013/07/amazon.jpg?9d7bd4&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;1086&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/Kindle-Fire-Amazon-tablet/dp/B0083Q04IQ&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Veja o exemplo completo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;informações-mais-importantes-no-topo&#34;&gt;Informações mais importantes no topo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A divisão do conteúdo na página e sua estrutura deve ser clara e objetiva e as informações mais importantes precisam ser posicionadas no topo da página. Lembre que muitos usuários podem acessar sua landing page através de notebooks ou tablets e por isso visualizarão uma parte pequena da página. Por isso, foque o conteúdo mais importante destacando na primeira page view, ou seja, antes da “dobra” ou rolagem da página. Caso tenha um Call to Action, use também no topo e de forma destacada, se possível com uma cor que se destaque das outras cores do site. As informações mais secundárias podem vir na sequência e não terá tanto problema se o usuário precisar usar a barra de rolagem. Conteúdo de caráter mais técnico e detalhado poderão aparecer mais abaixo da página e serão úteis para usuários mais avançados naquele assunto, pois estarão interessados em mais detalhes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;títulos-otimizados&#34;&gt;Títulos otimizados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um comportamento muito comum em usabilidade é que antes de se aprofundar em um texto, damos uma “passada de olho” para sabermos o que pode nos interessar. Lemos alguns títulos, olhamos algumas imagens e caso nos interesse, podemos ler o texto. Do contrário, adeus, página. Por isso, temos que valorizar e destacar os principais títulos da página. Tenha apenas um H1 na página, pois ele será seu título principal e precisa ser o mais visível e destacado. A palavra-chave mais importante precisa estar nesse título. Os títulos mais secundários, como H2 e H3 podem conter variações (long tails) da sua palavra-chave principal e também precisam ter certa visibilidade, mas não maior que a do título principal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone&#34; alt=&#34;Títulos otimizados&#34; src=&#34;http://www.conversion.com.br/wp-content/uploads/2013/07/amazon2.jpg?9d7bd4&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;425&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mantenha-o-óbvio&#34;&gt;Mantenha o óbvio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não precisa reinventar a roda. Faça com que a estrutura da informação seja óbvia, mantendo as convenções que já estamos acostumados. Deixe os elementos do seu conteúdo claros e tome cuidado com tecnologia demais. Ter um conteúdo rico não quer dizer que você precise organizar ele com Jquery ou Ajax para organizar melhor a página. Isso pode na verdade atrapalhar tanto a otimização de SEO quanto usuários mais conservadores. Procure deixar a estrutura do seu conteúdo de forma corrida e simples. O design da sua página também precisa ser simples, pois estamos falando de uma landing page que precisa de conversão. Ela precisa ser clean e ter cores leves com objetivo de dar foco total ao conteúdo. Não dê muitas escolhas ao usuário, isso pode o deixar confuso e fazer com que perca esse foco. Deixar sua página na última moda é bonito, mas nada funcional.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;reotimize&#34;&gt;Reotimize&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Depois da tempestade vem a bonança. Até aqui você teve muito trabalho para deixar seu conteúdo extremamente rico e com boa profundidade da informação. Você já poderá ter bons resultados em SEO por isso. Mas, como SEO é um ciclo sem fim, você precisará sempre reotimizar esse conteúdo. É provável que seja preciso atualizar informações do texto como detalhes técnicos, dados e estatísticas, acontecimentos importantes etc. Dependendo do conteúdo, ele pode ficar desatualizado, perdendo sua relevância. Além disso, faça testes, muitos testes. Mude a posição de certos elementos do conteúdo, insira mais conteúdo, melhore sua Call to Action, vasculhe o que pode ser melhorado e depois disso mensure. Testes A/B são fáceis de fazer e são muito bem-vindos para otimizar os resultados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;cro&#34;&gt;CRO&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;CRO (Conversion Rate Optimization) consiste na otimização de conversão de uma determinada página, e como o título desse artigo já diz, profundidade de informação é a chave para conversão. Existem muitas técnicas de otimização de conversão, mas com toda a certeza a otimização do conteúdo e sua profundidade é a melhor forma de otimizar sua landing page, pois esta questão é ligada diretamente com a relevância que o Google te dá juntamente com a encontrabilidade de usuários com a página.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como tudo em SEO, não existe uma receita pronta. É preciso ter uma visão ampla e saber como o Google pensa. SEO é muito mais expertise do que usar ferramentas. Atender seus usuários é o caminho e dar a eles informações úteis através de um conteúdo aprofundado e rico é o que vai permitir o aumento de conversões em sua landing page.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7 dicas de otimização de conversão em landing pages</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/7-dicas-de-otimizacao-de-conversao-em-landing-pages/</link>
      <pubDate>Mon, 20 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/7-dicas-de-otimizacao-de-conversao-em-landing-pages/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O e-commerce no Brasil tem tido um crescimento acelerado nos últimos anos. Segundo a e-bit, empresa especializada em dados do setor, estima-se que só em 2013 haverá um crescimento de até 24%, gerando uma receita de 28 bilhões e atingindo cerca de 50 milhões de consumidores online.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diante disso, é cada vez mais importante que cada detalhe de um e-commerce ou uma landing page seja pensado para atrair mais leads, ou seja, mais conversões. Por isso, a otimização de conversão em sites tem se mostrado cada vez mais presente no setor de &lt;a href=&#34;http://www.conversion.com.br/marketing-digital/&#34; title=&#34;marketing digital&#34;&gt;marketing digital&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://www.conversion.com.br/otimizacao-de-sites-seo/&#34; title=&#34;SEO&#34;&gt;SEO&lt;/a&gt; e fazer uso dessas técnicas com certeza irá aumentar o número de leads e consequentemente o aumento da sua receita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As técnicas de otimização de conversão também têm se mostrado presentes, em especial às landing pages, isto é, páginas de destino onde o usuário possa concluir uma meta ou objetivo final do site: Conversão. As landing pages são criadas exatamente para fazer com que o usuário encontre facilmente o que deseja e possa sair da página satisfeito e com seu objetivo concluído. Neste artigo, irei citar 07 dicas importantes de otimização de conversão que lhe auxiliarão a melhorar os resultados de qualquer landing page. Vamos a elas:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-call-to-actions-claros&#34;&gt;1 – Call to Actions claros&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Call to Action, ou chamada à ação, são botões de conversão. É clicando nos botões de Call to Action que o usuário é levado para a conversão de uma landing page. Ele é o botão mais importante da página e por isso, é fundamental que ele seja extremamente claro e objetivo em sua chamada e que preferencialmente possua uma cor que contraste com o restante das cores do site e que chame mais atenção que os outros elementos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.conversion.com.br/wp-content/uploads/2013/05/call-to-action.jpg?9d7bd4&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Call to Action&#34; src=&#34;http://www.conversion.com.br/wp-content/uploads/2013/05/call-to-action.jpg?9d7bd4&#34; width=&#34;560&#34; height=&#34;388&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste exemplo, o Call to Action é fácil de ser visto na página. O botão se encontra no topo da página e não precisamos usar a barra de rolagem para visualizá-lo. A chamada “Crie uma conta grátis” está mais do que clara e o botão é amarelo, constrastando com o resto das cores. Tenha um botão de Call to Action onde todos possam ver sem ter que pensarem.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-quanto-menos-escolhas-melhor&#34;&gt;2 – Quanto menos escolhas melhor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.conversion.com.br/wp-content/uploads/2013/05/muitas-escolhas.jpg?9d7bd4&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Muitas escolhas&#34; src=&#34;http://www.conversion.com.br/wp-content/uploads/2013/05/muitas-escolhas.jpg?9d7bd4&#34; width=&#34;560&#34; height=&#34;299&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Landing pages: páginas de destino onde o usuário possa concluir uma meta ou objetivo final do site.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Muitas landing pages são projetadas para terem bastante conteúdo, fazendo com que o usuário tenha o máximo de informação relevante possível, afinal, você sabe o quanto seu produto ou serviço é maravilhoso e quanto mais informação sua página oferecer, mais você convencerá seus visitantes de que realmente é bom. A verdade é que a coisa toda não funciona assim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando estamos visitando a página pela primeira vez, damos uma olhada por cima e em questão de milésimo de segundos, tomamos decisões e clicamos onde achamos que seja o lugar certo. A questão é que quanto mais informações e distrações sua página conter, mais o usuário ficará confuso e poderá simplesmente sair da sua página. Faça com que sua landing page contenha informações precisas e que seu visitante possa ter a menor possibilidade de escolha possível.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-formulários-chatos&#34;&gt;3 – Formulários chatos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quem aqui gosta de preencher um bom e velho formulário de contato? Imagine você entrando em uma loja de sapatos onde o vendedor insiste em solicitar o seu nome, e-mail, idade, data de nascimento, número do cartão de crédito, endereço, escolaridade, RG, CPF, carteira de motorista, nome da mãe, nome do pai, nome dos irmãos, nome do papagaio e uma série de informações? Você só quer comprar um sapato e ir embora, mas se não preencher esses dados não levará. Isso é bastante parecido com o que acontece nos formulários de landing pages.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É comum vermos páginas nos oferecendo um simples e-book grátis, mas para isso precisamos preencher dezenas de campos chatos de formulário. Ninguém gosta de formulários. Nem mesmo o mais curtos. Se sua landing page realmente precisa de um formulário para fazer a captação de leads, procure deixá-lo simples e com os campos mais básicos como nome, e-mail e mensagem. Facilite a vida dos seus visitantes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;4-textos-muito-extensos&#34;&gt;4 – Textos muito extensos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se é uma coisa que aprendi em usabilidade, essa coisa é: Os textos servem para não serem lidos. Quantas vezes nos deparamos com páginas usando aqueles textos institucionais, chatos e enfadonhos, mas que na verdade sabemos que não quer dizer muita coisa e que não fariam falta se não estivessem ali?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exceto em casos de blogs ou páginas que precisem de artigos, uma landing page não deve conter textos muito extensos. Isso deixará sua página chata e poderá entendiar o usuário. A verdade é que realmente não lemos os textos, mas damos uma leve “passada de olho” neles. Fazemos isso muito devido a falta de tempo, criando o hábito de mal ler os textos de uma revista ou jornal, mas sim identificar apenas o que for interessante para nós e acabamos ficando bons nisso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso, procure deixar os textos da sua landing page curtos e diretos. Uma boa dica que aprendi com Steve Krug, no livro “Não me Faça Pensar” é cortar pela metade o texto que você escreveu para sua landing page. A partir daí, você corta outra metade do texto e talvez assim você tenha um texto mais direto. Tenho certeza que muitas frases não farão a menor falta porque não eram importante. Deixe os títulos mais importantes em destaques e subtítulos em menor destaque e faça com que os textos realmente estejam lá por ser uma informação importante. Faça com que eles façam total sentido na página de forma fácil, objetiva e direta.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;5-design-sem-distrações-visuais&#34;&gt;5 – Design sem distrações visuais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O design de uma landing page não deve existir apenas para deixar a página “bonita”. Ele existe para causar impacto e ajudar a sua marca a transmitir uma sensação positiva nos visitantes de seu site. Tendo isso em vista, o design da página deve ser conciso e objetivo. Quanto mais houver elementos que possam distrair o visitante, mais o lead irá se afastar e não concluir sua meta. Procure fazer com que o layout da sua landing page seja condizente com os elementos de imagem e vídeo. Crie uma unidade visual orientando o usuário a fazer o caminho da sua conversão e não deixe que nada atrapalhe esse caminho.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;6-evite-slides-animados&#34;&gt;6 – Evite slides animados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sabemos que os slides animados no topo de uma landing page podem deixar o funcionamento e transmissão do conteúdo das informações mais dinâmico. Bem, em alguns casos sim, mas na maioria dos casos, ou seja, em landing pages otimizadas para conversão eles podem atrapalhar a navegação do usuário e distraí-los da conversão. Sua landing page não precisa ser um parque de diversões e também não precisa estar na última moda da tecnologia. Ele precisa converter e para isso deve ser o mais enxuto possível. Não se preocupe com a simplicidade da sua página, é exatamente isso o que estamos procurando fazer: páginas extremamente simples de serem navegadas para que os usuários convertam sem dificuldades. Isso é otimizar conversão. Slides podem ser bonitos de ver, mas talvez isso te atrapalhe.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;7-títulos-claros-e-objetivo&#34;&gt;7 – Títulos claros e objetivo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os títulos da sua landing page devem ser extremamente claros e objetivos. Procure escrevê-los usando sua principal palavra-chave e indicando ao usuário claramente do que se trata. Lembre-se que geralmente os seus visitantes podem chegar na sua landing page através do Google, seja &lt;a href=&#34;http://www.conversion.com.br/otimizacao-de-sites-seo/busca-organica/&#34; title=&#34;busca orgânica&#34;&gt;busca orgânica&lt;/a&gt; ou paga, e por isso buscaram por determinada palavra-chave. Se o usuário buscou por “Smart TV 42 polegadas”, é fundamental que sua landing page trate apenas disso e que possua títulos chamativos sobre este assunto.s&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As técnicas de otimização de conversão obviamente não se resumem apenas em 7 dicas. Essas são consideradas as mais importantes e cada projeto possuem suas próprias estratégias e características. Mas a prática dessas otimizações resultam em aumento de conversão, o que em casos de e-commerce é aumento de receita. Estude e pratique otimização de conversão em suas landing pages. Como SEO, as técnicas não se restringem em receitas prontas, mas sim estratégias personalizadas para cada objetivo, seja uma venda de um produto ou geração de um lead através de um formulário.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como se tornar um profissional Top em WordPress</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/como-se-tornar-um-profissional-top-em-wordpress/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Feb 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/como-se-tornar-um-profissional-top-em-wordpress/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Neste artigo, vou mostrar como você poderá se tornar um profissional Top em WordPress e isso pode valer não só para os desenvolvedores, mas também para blogueiros, designers e todos os outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiro, vamos definir algumas coisas: Se tornar um profissional Top em WordPress é um trabalho duro &amp;#8211; muito duro. Você precisará de tempo, energia e determinação. Se você está procurando um artigo rápido sobre esse tema, irá perder seu tempo. Ser um dos melhores é uma tarefa difícil e, estatisticamente falando, as probabilidades de acontecer isso estão contra você.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Com o WordPress, você não está dormindo no sofá de outra pessoa. É uma ferramenta open source que você pode controlar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Em primeiro lugar, por que se importar com o WordPress? Cory Miller é o co-fundador da IThemes, que oferece temas WordPress profissionais, plugins e treinamento dos projetos. Ele também é co-autor da última edição do livro WordPress For Dummies. Miller começou com um blog em WordPress em 2006, como um iniciante e sem nenhuma experiência, começando a aprender com os temas gratuitos. Perguntei pra ele por que as pessoas devem se envolver com o WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Com o WordPress, você não está dormindo no sofá de outra pessoa. É uma ferramenta open source que você pode controlar. Você pode fazer o que quiser com ele e sempre que quiser. Você não precisa de outra pessoa estúpida para fazer alterações ou não tocar nos códigos porque ele está fechado nos servidores de outras pessoas. Você tem liberdade. Mas o principal motivo para se envolver com WordPress é publicar alguma coisa na Web de forma fácil. Praticamente qualquer um pode ter um blog ou um site com o WordPress e isso abre uma oportunidade incrível para todos nós.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O WordPress torna fácil publicar um blog ou site e democratiza a publicação de conteúdo na internet. Sua facilidade de usar torna possível um profissional Top sem ser um gênio em PHP.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;por-que-ser-top-em-wordpress&#34;&gt;Por que ser Top em WordPress?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/02/profissional-em-wordpress-414x310.jpg&#34; alt=&#34;Profissional em WordPress&#34; width=&#34;414&#34; height=&#34;310&#34; class=&#34;alignnone size-medium wp-image-8156&#34; srcset=&#34;uploads/2013/02/profissional-em-wordpress-414x310.jpg 414w, uploads/2013/02/profissional-em-wordpress-224x168.jpg 224w, uploads/2013/02/profissional-em-wordpress.jpg 500w&#34; sizes=&#34;(max-width: 414px) 100vw, 414px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ser comum é normal e subestimado. Você pode não ser o melhor em tudo e se passar sua vida tentando ser, poderá passar sua vida em uma neurose horrível. Além disso, pode ser bom ser apenas ok em alguma coisa e você aceitar isso, pois isso seria bem menos estressante. Dito isso, pode ser muito bom se esforçar para ser melhor naquilo em que você é apaixonado e se isso é WordPress e o controle de fazer suas próprias coisas, você tem muitos benefícios, por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;ganhar-mais-dinheiro&#34;&gt;Ganhar mais dinheiro&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser ganhar mais dinheiro, você precisa ser o melhor no que faz. Se você é bom, sua reputação irá crescer e você será capaz de cobrar por melhores preços. Confira neste e-book &lt;a href=&#34;http://build.codepoet.com/2012/05/11/getting-pricing-right/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;como obter o preço certo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;ter-os-melhores-clientes&#34;&gt;Ter os melhores clientes&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Uma vez que você chegou ao topo, você tem muito mais liberdade para escolher seus clientes. Como seus preços irão aumentar, você vai descobrir que os clientes mais fáceis de lhe dar são os clientes que pagam melhor.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;ter-mais-influência&#34;&gt;Ter mais influência&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se você é apaixonado por WordPress, construir sua reputação significa mais oportunidade de ser influenciador.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;faça-parte-da-comunidade&#34;&gt;Faça parte da comunidade&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A comunidade do WordPress é enorme e cresce ainda mais. Ao participar na comunidade e construir uma reputação no que você faz, você cria contatos com outras pessoas que também são apaixonadas por WordPress e que seguem o que você faz.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;fazer-os-contatos-certos&#34;&gt;Fazer os contatos certos&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se você construir uma boa reputação e contribuir com a comunidade WordPress, participando de WordCamps, encontros, eventos e se envolver, as pessoas vão tomar conhecimento de quem você é.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;eu-não-sou-desenvolvedor-o-que-posso-fazer&#34;&gt;Eu não sou desenvolvedor. O que posso fazer?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você não precisa saber escrever código para usar WordPress. Se as únicas pessoas envolvidas com WordPress fossem desenvolvedores, o WordPress não seria o que é hoje. Aqui vai algumas coisas que você pode ser para usar WordPress:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Estilista&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gerente de projetos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Empresário&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Consultor&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jornalista&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Blogueiro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Professor&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se você ainda não está convencido que pode usar o WordPress para outras coisas, um grande exemplo disso é Mika Epstein (conhecida como Ipstenu). Para ela, o WordPress começou como um hobby, mas rapidamente se tornou mais gratificante do que seu trabalho em TI, em um banco, onde ela fazia tudo, desde instalações de softwares a monitoramento de servidores. Recentemente, ela começou a trabalhar no suporte para WordPress da DreamHost, ajuda na documentação do WordPress.org e da suporte nos fóruns e blogs da comunidade do WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;começando-a-se-tornar-top-em-wordpress&#34;&gt;Começando a se tornar Top em WordPress&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para ser um profissional Top em WordPress, você não precisa ser capaz de escrever PHP e saber como consultar um banco de dados MySQL. O ecossistema do WordPress é grande e há espeço para diferente especialidades e se você quer se tornar um profissional Top, deve se tornar um especialista em algumas dessas áreas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;use-o-wordpress&#34;&gt;Use o WordPress&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pode parecer óbvio, mas usando o WordPress para você mesmo é uma ótima maneira para começar. Poderia ser o seu blog pessoal ou um site para um amigo ou para alguém da sua família, enfim, encontre uma maneira de usar logo o WordPress. Seria estranho alguém querer se tornar Top sem nunca ter experimentado a ferramenta a partir da perspectiva do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;instalando-o-wordpress-localmente&#34;&gt;Instalando o WordPress localmente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/02/mamp-wordpress-381x310.jpg&#34; alt=&#34;MAMP WordPress&#34; width=&#34;381&#34; height=&#34;310&#34; class=&#34;alignnone size-medium wp-image-8157&#34; srcset=&#34;uploads/2013/02/mamp-wordpress-381x310.jpg 381w, uploads/2013/02/mamp-wordpress-206x168.jpg 206w, uploads/2013/02/mamp-wordpress.jpg 423w&#34; sizes=&#34;(max-width: 381px) 100vw, 381px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você não precisa ser um desenvolvedor para criar um ambiente de desenvolvimento no seu computador. Pode parecer assustador, mas eu me lembro da primeira vez que estava configurando o Xampp com o WordPress e estava totalmente confuso e não tinha ideia do que estava fazendo. Agora eu tenho mais instalações locais do WordPress do que eu posso acompanhar. Instalar WordPress no seu computador significa que você pode fazer o que quiser com ele sem ter que se preocupar com nomes de domínios, hospedagens etc. Depois de instalar o WordPress algumas vezes em seu computador, vai perceber como é extremamente simples. Veja os tutoriais de como instalar o WordPress usando &lt;a href=&#34;http://wpmu.org/install-wordpress-locally-on-windows-with-xampp/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Xampp&lt;/a&gt; (Windows) ou &lt;a href=&#34;http://wp.smashingmagazine.com/2011/09/28/developing-wordpress-locally-with-mamp/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;MAMP&lt;/a&gt; (Mac).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;siga-os-blogs&#34;&gt;Siga os blogs&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Há uma infinidade de blogs sobre WordPress que você pode aprender. Adicione eles no seu leitor de RSS e mantenha-se atualizado. Com tantos blogs falando sobre WordPress, pode parecer que todos oferecem a mesma coisa, mas cada um oferece algo único. Aqui estão alguns dos meus favoritos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://wp.smashingmagazine.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;strong&gt;Smashing Magazine (Categoria de WordPress)&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Artigos mais longos e tutoriais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://wprealm.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;strong&gt;Realm WP&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notícias sobre WordPress, opinião e artigos de especialistas em toda a comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.wpcandy.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;strong&gt;WPCandy&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notícias e Podcasts sobre WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.wpbeginner.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;strong&gt;WPBeginner&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutoriais de WordPress e vídeos, junto com uma seção de cupons de desconto em produtos e serviços relacionados com WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://wpmu.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;strong&gt;WPMU.org&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dicas diárias, tutoriais e notícias de WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://wplift.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;strong&gt;WPLift&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temas, plug-ins e tutoriais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://build.codepoet.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;strong&gt;Code Poet&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entrevistas com especialistas de destaque do WordPress e tutoriais.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;seja-entusiasta&#34;&gt;Seja entusiasta&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um pouco de entusiasmo leva tempo. James Mason, começou em um emprego como desenvolvedor de WordPress no WPMU DEV, mas fez um péssimo trabalho na modificaçãoo de um plugin que lhe deram. No entanto, eles sabiam de suas habilidades de comunicação e atitude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Independente do mercado, as pessoas querem trabalhar com alguém que gostem de estar perto. Ter uma atitude positiva e estar disposto a enfrentar os desafios são qualidades que qualquer empresa está procurando.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seu entusiasmo o levou para um longo caminho e agora Mason é CEO de sua própria agência de WordPress e gerenciamento de projetos, &lt;a href=&#34;http://thewpvalet.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Valet WP&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ouvir&#34;&gt;Ouvir&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já se passaram 10 anos desde que o WordPresss nasceu. Isso significa que há muita gente experiente na comunidade. Encontre essas pessoas e as ouça. Dougal Campbell é curador de uma lista no Twitter, chamado &lt;a href=&#34;https://twitter.com/#!/dougal/wpleaders&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;WPLeaders&lt;/a&gt; e é um ótimo lugar para encontrar pessoas com experiência em WordPress. Aproveite o tempo para aprender como funciona a comunidade antes de mergulhar nela.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;envolva-se&#34;&gt;Envolva-se&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/02/envolvase-wordpress-465x310.jpeg&#34; alt=&#34;Envolva-se&#34; width=&#34;465&#34; height=&#34;310&#34; class=&#34;alignnone size-medium wp-image-8158&#34; srcset=&#34;uploads/2013/02/envolvase-wordpress-465x310.jpeg 465w, uploads/2013/02/envolvase-wordpress-252x168.jpeg 252w, uploads/2013/02/envolvase-wordpress.jpeg 500w&#34; sizes=&#34;(max-width: 465px) 100vw, 465px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora que você aprendeu o básico em WordPress, está na hora de começar a se envolver. Claro, você pode até caminhar sozinho e há muitas pessoas com empresas de sucesso de WordPress que não tem nada a ver com a comunidade. Mas há muitos motivos para se envolver com a comunidade. Aqui está o porquê:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A comunidade oferece um campus de treinamento livre, onde especialistas lhe daráo feedback e te ajudar a usar melhor o WordPress.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se você é freelancer ou tem seu próprio negócio, a comunidade pode lhe fornecer suporte e relações humanas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ao se envolver com WordPress, você está ajudando a criar um produto melhor e todos podem se beneficiar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;make-wordpress-org&#34;&gt;Make WordPress.org&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/02/make-wordpress.jpg&#34; alt=&#34;Make WordPress&#34; width=&#34;527&#34; height=&#34;238&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-8159&#34; srcset=&#34;uploads/2013/02/make-wordpress.jpg 527w, uploads/2013/02/make-wordpress-329x148.jpg 329w&#34; sizes=&#34;(max-width: 527px) 100vw, 527px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Make WordPress.org é o lugar onde você pode encontrar blogs para todos os grupos. Onde costumava haver listas de discussão, agora há blogs. Todos os grupos estão reunidos na &lt;a href=&#34;http://make.wordpress.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Make WordPress.org&lt;/a&gt;. Você pode acompanhar todas elas ou escolher as que são mais relevantes para você. Os blogs que fazem parte são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Núcleo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Plugins&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Acessibilidade&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suporte (incluindo fóruns e documentos)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;UI&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Temas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Polyglots&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eventos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sistemas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Há assunto para todos e cada blog tem uma comunidade empolgante e que trabalha para fazer o WordPress melhor. Cada frupo tem sua própria liderançaa que é responsável por organizar as discussões levantadas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;outros-suportes&#34;&gt;Outros suportes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os fóruns de suporte do WordPress são um excelente recurso para os usuários do WordPress, mas também é um ótimo lugar para você aprimorar suas habilidades em WordPress. Aprendemos melhor ensinando as pessoas. Eu aprendi 95% do que eu sei em WordPress escrevendo artigos e respondendo perguntas nos fóruns. Isso te ajuda a esclarecer o seu próprio conhecimento do WordPress. Respondendo perguntas de outras pessoas é a melhor maneira de fazer isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Se você quiser saber mais sobre WordPress, não há maneira mais rápida do que ajudando as outras pessoas.“&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;escreva-sobre-wordpress&#34;&gt;Escreva sobre WordPress&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você poderia começar a escrever sobre WordPress para o WordPress Codex, encontrando alguma página que precisa ser editada. O Codex feito em MediaWiki e qualquer um com um nome de usuário WordPress.org pode editar. O Codex tem sempre a necessidade de atualização e edição e contribuir com seus próprios artigos ajudará a primorar suas habilidades de WordPress. Você também pode ajudar com o &lt;a href=&#34;http://make.wordpress.org/support/handbook/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Manual de usuário do WordPress&lt;/a&gt;, que está atualmente em processo de edição nos blogs de suporte do WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O WordPress.org não é o único lugar para escrever sobre WordPress. Caso você encontre uma solução para um problema de WordPress e escrever sobre isso em seu blog pessoal, as pessoas encontrarão através do Google e lhes ajudarão a resolver seu problema e você o problema delas. Com o processo de escrever sobre como resolver problemas de WordPress, as soluções chegarão cada vez mais de forma clara para você.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conheça-a-comunidade&#34;&gt;Conheça a comunidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Trabalhar online é ótimo, mas não há nada como o encontro cara a cara para criar relacionamentos mais fortes e profundos. A fundação WordPress aceita dois tipos de eventos: WordPress &lt;a href=&#34;http://central.wordcamp.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;WordCamps&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://wordpress.org/news/2012/01/year-of-the-meetup/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Meetups&lt;/a&gt;. Wordcamps são grandes conferências anuais no qual especialistas e entusiastas se reúnem para compartilhar suas experiências com WordPress. Meetups são mais regulares, muitas vezes, uma vez por mês e são curtos encontros informais que podem envolver hacking ou apresentações. Participe de eventos e, quando se sentir confiante o suficiente, palestre neles. Não sinta que você tem que ser um gênio de WordPress para fazer uma apresentaçãoo. Se você já fez alguma coisa útil, o que vale a pena é compartilhar. Wordcamps e Meetups são importantes meios de construção de novos relacionamentos e amizades dentro dos mesmos interesses.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;siga-em-frente&#34;&gt;Siga em frente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/02/siga-wordpress-466x310.jpg&#34; alt=&#34;Siga em frente&#34; width=&#34;466&#34; height=&#34;310&#34; class=&#34;alignnone size-medium wp-image-8160&#34; srcset=&#34;uploads/2013/02/siga-wordpress-466x310.jpg 466w, uploads/2013/02/siga-wordpress-253x168.jpg 253w, uploads/2013/02/siga-wordpress.jpg 500w&#34; sizes=&#34;(max-width: 466px) 100vw, 466px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao formar relacionamentos com as pessoas certas, você está no primeiro passo para ficar à frente. Essas pessoas não precisam ser as mais proeminentes, mas pessoas com conhecimento e experiência que você possa confiar. As vezes é uma questão de conhecer as pessoas certas para responder suas perguntas. Isso não significa que você deve chamar as pessoas às 4 da manhã para pedir ajuda. Ao construir novos relacionamentos e interagindo com a comunidade, você terá uma coleção inteira de pessoas que podem ajuda-lo com vários tipos de questões como qual a melhor empresa de hospedagem ou como encontrar um bom programador. Ficando à frente nem sempre é ser o melhor em algo em si, mas conhecer as pessoas certas fazendo as perguntas certas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;saiba-o-que-está-acontecendo&#34;&gt;Saiba o que está acontecendo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser chegar à frente, você precisa saber mais do que apenas é o WordPress em sua versão atual. Você deve se manter atualizado com o que vai acontecer no WordPress não apenas em seu Core, mas em toda sua comunidade. Se você está trabalhando com seus clientes, você precisa saber o que está reservado para eles nas próximas atualizações do WordPress. Há muitas maneiras de fazer isso:&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;execute-o-nightly-builds&#34;&gt;Execute o nightly builds&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Mantenha a &lt;a href=&#34;http://wordpress.org/download/nightly/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;nightly builds&lt;/a&gt; instalado em uma instalação local. Isso irá manter o seu update.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;acompanhe-o-desenvolvimento-do-core&#34;&gt;Acompanhe o desenvolvimento do Core&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Você pode acompanhar o que está acontecendo no núcleo do WordPress de várias maneiras: seguindo o &lt;a href=&#34;http://make.wordpress.org/core/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Make WordPress Core&lt;/a&gt;, mantendo-se com os &lt;a href=&#34;https://irclogs.wordpress.org/chanlog.php?channel=wordpress-dev&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Recent Development Chats&lt;/a&gt; e seguindo o &lt;a href=&#34;http://core.trac.wordpress.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;WordPress Trac&lt;/a&gt;. Você também pode seguir o &lt;a href=&#34;https://twitter.com/wordpresstrac&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@wordpresstrac&lt;/a&gt; no Twitter para atualizações ao vivo.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;acompanhe-as-mudanças-de-interface&#34;&gt;Acompanhe as mudanças de interface&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Grande mudanças na interface do usuário pode ser confuso para os usuários despreparados com WordPress. Mantenha seus clientes informados sobre as atualizações.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;saiba-quando-fazer-uma-pausa&#34;&gt;Saiba quando fazer uma pausa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não jogue fora sua TV e não se livre do seu vídeo-game e seus livros ou qualquer coisa que voê gosta de fazer. Nos primeiros anos em que trabalhei com WordPress, eu trabalhava dia e noite. Fazer seu próprio negócio e se envolver com a comunidade pode ser muito intensa. Há confrontos e argumentos que chegarão até você. Pode vir de uma pessoa rude, fórum, twitter e isso pode te deixar cansado. Você precisa dar uma pausa e fazer as coisas que você gosta.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;continue-ouvindo&#34;&gt;Continue ouvindo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mesmo que você tenha chegado ao topo, você precisa ouvir. Outras pessoas continuarão tendo opiniões diferente das suas e não importa o quanto bom você pense que é, há casos em que você pode estar errado. Chegar ao topo não significa saber todas as coisas a respeito de tudo, mas só que você é realmente bom em algo. Continue ouvindo aqueles que também são bons e mesmo os que não são.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O mercado de WordPress é uma área onde reúne muitos tipos de profissionais. Não apenas desenvolvedores, mas jornalistas, blogueiros, gerentes de projetos, designers, consultores, médicos, professores e inúmeros profissões que utilizam o WordPress e são muito bem remunerado com ele. Há outras recompensas além do dinheiro. O nosso mundo está cada vez mais fragmentado, especialmente para nós que passamos a maior parte do tempo online. Ser parte de uma comunidade significa ter pessoas para se comunicar, compartilhar ideias e colaborar para formar novas parcerias e amizades. Se você quer tomar o caminho para o topo e se divertir enquanto faz isso, então é só escutar, aprender, compartilhar, colaborar e contribuir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Tradução e adaptação do texto de &lt;a href=&#34;http://wp.smashingmagazine.com/author/siobhan-mckeown/?rel=author&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Siobhan McKeown&lt;/a&gt;, originalmente publicado na &lt;a href=&#34;http://wp.smashingmagazine.com/2012/12/05/become-top-wordpress-professional/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Smashing Magazine&lt;/a&gt;._&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>