<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Produtividade on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/produtividade/index.xml</link>
    <description>Recent content in Produtividade on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/produtividade/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Produtividade e Tomates</title>
      <link>http://tableless.com.br/produtividade-e-tomates/</link>
      <pubDate>Mon, 26 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/produtividade-e-tomates/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;a-técnica-pomodoro&#34;&gt;A Técnica Pomodoro&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nos anos 80 o italiano Francesco Cirillo estava com dificuldade em se concentrar nos estudos da faculdade. As provas estavam chegando e o Francesco já estava super desmotivado por não conseguir acompanhar o ritmo puxado das aulas. Foi aí que ele fez umas aposta consigo mesmo &amp;#8211; estudar, realmente estudar por 10 minutos sem nenhuma distração. Francesco então pegou um daqueles timers de cozinha antigos em formato de tomate (ou em italiano, Pomodoro) e utilizou para marcar o tempo. Ele nem ao menos ganhou a aposta de primeira. Mas notou, a cada tentativa, que tinha encontrado uma ótima ferramenta e que sua produtividade nos estudos melhorou significativamente. Aos poucos ele foi notando o que funcionava ou não e criou uma metodologia de administração de tempo chamada &lt;a href=&#34;http://pomodorotechnique.com/&#34; title=&#34;Pomodoro Technique&#34;&gt;Técnica Pomodoro&lt;/a&gt; em homenagem ao timer de tomatinho. Eventualmente isto virou uma série de cursos e até mesmo um livro. Neste artigo vou explicar um pouco para vocês sobre como funciona esta metodologia e minha experiência pessoal com ela.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-funciona&#34;&gt;Como funciona&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1. Escolha um projeto que você gostaria de terminar. Pode ser desenvolver um HTML ou implantar um sistema administrativo, por exemplo. Não importa se é um objetivo grande ou pequeno.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2. Encontre uma maneira de calcular o tempo. Você não precisa comprar um timer de tomate. Pode ser o seu alarme de celular, um relógio de cozinha ou um aplicativo de smartphone (como o ótimo e gratuito &lt;a href=&#34;http://3030.binaryhammer.com/&#34; title=&#34;30/30&#34;&gt;&lt;sup&gt;30&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;30&lt;/sub&gt;&lt;/a&gt;), não importa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3. Passe os próximos 25 minutos concentrado desenvolvendo o projeto que você escolheu. Se você lembrar que tem outra coisa para fazer, escreva em uma lista e volte para sua tarefa inicial.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4. Quando o timer tocar faça um xis em uma folha de papel. Parabéns, você concluiu um Pomodoro!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5. Descanse por 5 minutos. Vá fazer qualquer coisa divertida que não tem absolutamente nada a ver com o seu trabalho.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;6. Escolha qual é o próximo objetivo (ou siga para a próxima tarefa do primeiro) e faça um novo ciclo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;7. A cada 4 Pomodoros (ou 100 minutos) você poder fazer uma pausa maior com 15 a 30 minutos de duração.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;8. Veja a mágica acontecer!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-teoria&#34;&gt;A teoria&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pode parecer contraditório que pausas frequentes ajudem a melhorar a produtividade. Mas as vezes o que você precisa para solucionar um problema é simplesmente pensar em outra coisa! É a mesma lógica de um jogo de video-game &amp;#8211; você passa uma grande quantidade de tempo concentrado por que a qualquer momento pode ganhar um item novo ou a satisfação de ter concluído mais um nível e assim joga por horas sem perceber. As pequenas pausas de 5 minutos da técnica Pomodoro acabam se tornando recompensas imediatas pelo bom trabalho realizado. E assim é bem mais fácil diminuir a ansiedade. Você não precisa esperar 8 horas antes de dar aquela checadinha básica nas redes sociais &amp;#8211; vai demorar apenas 25 minutos. É menos que meia hora! Compartimentar o tempo ajuda você a manter o foco na produtividade, completar projetos com mais rapidez e, como diria o pensador contemporâneo Jaiminho, evitar a fadiga.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;e-isto-funciona&#34;&gt;E isto funciona?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Olá, meu nome é Dani Guerrato e sou uma procrastinadora crônica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não sei quanto a vocês, mas eu sou muito ansiosa e notificações em geral &amp;#8211; e-mail, mensagens, redes sociais, sms &amp;#8211; me deixam instantaneamente curiosa. Com o tempo todos estes itens roubavam minha atenção do trabalho e no final do dia eu havia respondido diversos e-mails e mensagens e não produzido nada. Se você, como eu, trabalha de um Home Office a situação é pior ainda. Livros, jogos, televisão e uma cama quentinha estão constantemente a disposição. A tentação para entrar em um loop infinito de procrastinação é grande. Sem contar as constantes interrupções de familiares e tarefas domésticas. A louça não vai se lavar sozinha, não importa o quão urgente é sua deadline. A técnica Pomodoro me ajudou de verdade a evitar estas armadilhas e minha produtividade triplicou. É muito mais fácil encarar longas jornadas de trabalho sem se cansar tanto a ponto de sonhar a noite com longos arquivos de código. Os períodos de pausa funcionam como pequenas recompensas ao longo do dia, então comecei a me sentir ainda mais motivada. Claro que não foi só o Pomodoro. Algumas ações simples como criar listas de tarefas (organizada por tempo, urgência e prazo) também contribuiram para organizar melhor o meu tempo. Hoje posso me orgulhar de dizer que não procastino há dois anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente a louça ainda não se lava sozinha.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-fazer-nos-5-minutos-de-intervalo&#34;&gt;O que fazer nos 5 minutos de intervalo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A ideia do intervalo é você dar um tempinho para sua cabeça esfriar. Então procure pensar em outros assuntos. É recomendável que você saia um pouco da sua mesa &amp;#8211; para criar uma distância física e evitar que você volte a pensar em trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Levantar e andar um pouco pelo escritório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Tomar um suco ou cafézinho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Fazer um alongamento ou exercício.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Curtir um tempinho com seus colegas ou familiares que estiverem por perto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não conseguiu sair da mesa? Sem problemas! Você ainda pode:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Dar uma olhadinha em suas redes sociais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Assistir um video engraçado na internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Jogar algum mini game. Mas lembre-se de pausar o jogo e voltar para o trabalho na hora que o alarme soar. Nada de &amp;#8220;só mais uma vida&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Rabiscar qualquer coisa em um papel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O conceito aqui é fazer qualquer coisa que você estiver afim desde que:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Não tenha nenhuma relação direta com o trabalho.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Não demande muito poder de concentração ou raciocínio.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Seja relaxante.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;não-é-só-para-trabalho&#34;&gt;Não é só para trabalho&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A técnica originalmente foi inventada para auxiliar seu criador com seus estudos. Mas a verdade é que pode ser aplicada a qualquer coisa! Pode ajudar crianças a ganharem disciplinas para finalizar a lição de casa sabendo que existe uma pausa para brincar. Pode te ajudar a entrar em forma separando alguns Pomodoros para a academia, ler artigos aqui no Tableless ou até mesmo para te dar ânimo de concluir tarefas domésticas. Basicamente em qualquer situação de administração de tempo a técnica pode ser útil.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;torne-se-o-mestre-dos-tomates&#34;&gt;Torne-se o mestre dos tomates&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A técnica Pomodoro é bem simples de colocar em prática, mas existem algumas dicas para que você ganhe ainda mais em produtividade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passe a medir o tempo em Pomodoros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acompanhe de perto suas atividades para descobrir o quanto de tempo elas realmente ocupam. Esta informação é especialmemente útil para estimar prazos e custos de produção realmente efetivos, por exemplo. Depois compare na prática se sua estimativa estava mesmo correta.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;proteja-seu-pomodoro&#34;&gt;Proteja seu Pomodoro&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tente se manter focado na tarefa e evitar distrações e interrupções. Eu diria que este é o passo mais difícil de todos já que depende da colaboração das outras pessoas a sua volta. Se você for interrompido tente lidar com o problema o mais rápido possível para não atrapalhar o seu ciclo de trabalho. Se a interrupção realmente merecer sua atenção no momento, faça uma marcação diferente no papel como um circulo vazio, por exemplo. Assim, no fim do dia, você consegue estimar quantas interrupções você sofreu e como planejar os próximos dias para evitar que elas se repitam.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;recapitulação-revisão&#34;&gt;Recapitulação &amp;amp; Revisão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O meu primeiro ciclo de trabalho é dedicado a responder e-mails e compilar todas as tarefas pendentes. Eu basicamente crio uma lista de tudo que existe para fazer e determino quais destas tarefas merecem a minha atenção hoje. Esta lista é bem móvel já que continuamente existem novas solicitações e a prioridade dos itens muda com frequencia. Já o meu último Pomodoro é dedicado a marcar quais tarefas eu de fato conclui no dia de hoje, revisar se ficou faltando algum item e encaminhar os itens produzidos. Uma vez que isto seja inserido organicamente ao seu ciclo de trabalho cumprir prazos fica muito mais simples.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;organize-o-pomodoro-de-acordo-com-a-sua-rotina&#34;&gt;Organize o Pomodoro de acordo com a sua rotina&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É importante criar um cronograma incluindo horários de refeições, reuniões, descanço, etc. Desta forma fica muito mais fácil estipular quantos Pomodoros é possível concluir e abrir janelas de tempo livre.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;determine-um-objetivo&#34;&gt;Determine um objetivo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O que você deseja concluir a longo prazo? Ser mais produtivo? Melhorar a qualidade e eficiência do seu trabalho? Ter mais tempo livre? Utilize o Pomodoro como uma ferramenta para atingir sua própria meta pessoal.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;nível-fanático&#34;&gt;Nível fanático&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você pegou gosto pela coisa o &lt;a href=&#34;http://pomodorotechnique.com/&#34; title=&#34;Pomodoro Technique&#34;&gt;site oficial&lt;/a&gt; oferece diversas ferramentas para melhorar a sua técnica como um livro explicando detalhadamente a metodologia na prática, uma planilha para você acompanhar a evolução e criar listas de tarefaas, videos e artigos sobre o tema e até mesmo um cronometro bonitinho em forma de tomate. Existem até alguns cursos online e presenciais sobre o tema. Vale a pena a visita.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;funciona-para-você&#34;&gt;Funciona para você?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O método conforme descrito originalmente no livro é super rígido e em alguns momentos meio burocrático. Este artigo cobre só a ideia geral pois existem processos específicos para cada passo, por exemplo, como anotar suas tarefas e fiscalizar os ciclos. Pode ser necessário fazer algumas alterações para que seja viável para você &amp;#8211; principalmente se o seu trabalho envolver atendimento ao cliente ou o resto da equipe não participar da técnica. Não dá para falar para um cliente &amp;#8220;Não posso conversar com você agora pois estou no meio de uma pausa&amp;#8221;. Assim como todas as outras técnicas de produtividade, faça o que funciona para você e descarte o resto. Ou você corre o risco de gerar improdutividade no final do dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E você? Já conhecia a técnica? Já tentou utilizar? Compartilhe sua experiência nos comentários. Até o próximo artigo!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Atender bem para atender sempre</title>
      <link>http://tableless.com.br/atender-bem-para-atender-sempre/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/atender-bem-para-atender-sempre/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Não atender bem é uma das grandes falhas se você trabalha com web. Parece óbvio, mas um dos principais problemas de empresas, freelancers ou desenvolvedores é o atendimento, por mais simples que seja. Atender bem não é só levar o camarada para almoçar antes de fechar um grande negócio. Atender bem é algo complexo, caro e que toma tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quantas empresas você conhece que procuram saber realmente se o seu cliente está ou ficou satisfeito com o trabalho executado? Não me refiro se a equipe de atendimento ou de pós-vendas levantou essa informação. Quero saber de algo mais pessoal, se você por exemplo, o dono do projeto, o dono da empresa, o desenvolvedor ou o freelancer já procurou saber o que o cliente achou do trabalho. Se já deu a cara a tapa para ouvir as &amp;#8220;barbaridades&amp;#8221; ou sinceridades dos clientes alheios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas empresas buscam esse tipo de feedback no final do projeto. É muito difícil encontrar uma empresa que tenta fazer um feedback regular, durante a produção do serviço. Há aquelas empresas que &amp;#8220;colocam o cliente no táxi&amp;#8221;, fazendo-o participar de todo o percurso de produção, envolvendo-o no processo e nas tomadas de decisões. Esse é um caminho difícil. Quero mostrar algumas dicas, bem básicas (mas nem tanto), para que você que pensa em melhorar seu atendimento ou que está começando uma carreira solo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;seja-honesto-quando-algo-ruim-acontecer&#34;&gt;Seja honesto quando algo ruim acontecer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu já ouvi diversas vezes de um consultor de negócios amigo meu que “Se alguma empresa de internet focar-se em atender bem seu cliente, essa empresa ganhará rios de dinheiro.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que essa premissa pode ser aplicada a qualquer empresa em qualquer ramo (principalmente telefonia móvel), mas convenhamos, qualquer um que trabalha com web não consegue ou nem sabe como atender de forma adequada. Isso se agrava quando o cliente nunca fez nenhum projeto na internet. Geralmente, por causa dessa inexperiência eles não arriscam procurando fornecedores caros. O medo de perder dinheiro é muito grande. Por isso procuram profissionais e empresas baratas, que inevitavelmente trabalham de forma amadora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na maioria das vezes essa experiência inicial é muito traumática. Já atendi empresas que passaram por isso e digo, por experiência própria, que converter essa desconfiança é um trabalho árduo. É compreensível que clientes assim fiquem assustados quando algo ruim acontece. O fornecedor baratinho meia boca que ele contratou com certeza não entregou o trabalho da forma planejada, com atrasos, faltando comunicação, com trabalho técnico péssimo, mas principalmente com um péssimo atendimento. É nesse momento que você pode se diferenciar. Você também pode entregar projetos ruins, com atraso e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas qualquer cliente prefere ouvir um “Cara, dei mancada e vou atrasar seu projeto.” uma semana antes da entrega, do que um “Amanhã eu entrego sem falta.” no dia da entrega do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Prometer é fácil. Mas prometer coisas é um problema.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ligue para ele e explique o problema. Diga por que o prazo foi prejudicado e quais as possíveis soluções. Não se esconda. É muito importante que nesse momento o cliente saiba que você está ali para ajudar. Se a culpa for do cliente &amp;#8211; o que também acontece demais por diversos motivos &amp;#8211; não se foque em deixá-lo assustado por causa da grana que ele terá que pagar pelas horas adicionais. Ele já sabe que a mudança de escopo vai doer no bolso. Torturá-lo em um momento crítico do projeto definitivamente não é algo inteligente de se fazer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;procure-saber-se-seu-cliente-está-satisfeito&#34;&gt;Procure saber se seu cliente está satisfeito&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já quase perdi clientes por que achei que o projeto foi um sucesso, mas que, embora tenhamos entregado no prazo e com as features combinadas, a experiência do cliente não foi boa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos dos nossos erros são notados apenas quando perguntamos diretamente para o cliente. Quando você o deixa falar, ele será sincero mostrando quais seus os pontos fracos. É a consultoria mais barata que se pode arranjar. Informações de como seu preço está alto demais, falhas no processo, comunicação ruim e outros pontos importantes são detectados pelos clientes o tempo inteiro. A vantagem é que você pode resolvê-los enquanto o projeto está em andamento. Para isso, você precisa buscar esse feedback constantemente durante a produção do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você procura saber se seu cliente está satisfeito durante o projeto &amp;#8211; e não no final como normalmente é feito &amp;#8211; você melhora sua capacidade de adaptação. Você ajusta seu atendimento para as necessidades de cada cliente, tratando-os de forma personalizada, criativa e rápida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso permite que o cliente e você percebam se o projeto está se desviando do objetivo original. E se estiver, vocês conseguem mudar a direção mais facilidade, sem tantos impactos no projeto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;promessa-é-dívida&#34;&gt;Promessa é dívida&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Prometer é fácil. E eu sei que caímos muito nessa tentação quando queremos fechar contratos importantes. Mas prometer coisas é um problema.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quando você procura saber se seu cliente está satisfeito durante o projeto você melhora sua capacidade de adaptação.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Já vi freelancers e novos empreendedores caírem nessa armadilha muitas vezes. No início, quando não conhecemos nada sobre finanças, queremos fechar projetos prometendo até a nossa alma na tentativa de fechar logo o negócio. Principalmente freelancers, não fazem a conta básica de tempo versus custo. Eles acabam perdendo negócios importantes por que simplesmente estão presos em um projeto “de favor”. Esse impacto é menor quando se tem uma empresa, por que você tem várias pessoas trabalhando em um projeto. Freelancers tem uma limitação grande sobre a quantidade projetos paralelos e por isso acabam se machucando mais nessas ocasiões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mesmo cenário pode ser encontrado nas empresas. Você aloca um desenvolvedor pra fazer aquela feature importante que foi prometida para o cliente na hora da venda, desfalca o time e atende mal outros clientes que podem estar pagando melhor ou clientes mais importantes. Você literalmente perde dinheiro, reputação e tempo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Voltar atrás em uma decisão não é algo ruim&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Claro, você só vai passar por esse problema se você prometer algo que não possa cumprir. Ter um roteiro na hora de fechar negócios ajuda a saber quais seus limites. Dizer não para o cliente pidão não é pecado. Se ele não dá valor ao seu trabalho, provavelmente ele não é o cliente certo para você.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;volte-atrás-em-suas-decisões&#34;&gt;Volte atrás em suas decisões&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mas suponha que você prometeu, e percebeu que não está mais dando conta de cumprir com o prometido. A melhor forma é voltar atrás. Converse com o cliente e diga que aquilo que foi prometido não poderá ser cumprido por determinados motivos. Mas diga os motivos. Explique que você pode não ter tempo para fazer, pode não ter mão de obra e etc. Seja sincero, converse e exponha os problemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voltar atrás em uma decisão não é algo ruim, principalmente quando seu cenário não é dos melhores. Voltar atrás em uma decisão equivocada te mantém respirando e te permite olhar o cenário de outra perspectiva.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;concluindo&#34;&gt;Concluindo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Atender bem não é fácil. Bem por isso que muitas empresas não o fazem. Uma empresa, freelancer ou desenvolvedor que colocam atendimento em primeiro lugar, formam estratégias baseadas em valores diferentes de grande parte do mercado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você coloca as pessoas em primeiro plano, você descobre que talvez nem precise de uma estrutura gigante. Basta ter ouvidos dispostos e disposição para servir.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre prazos e produtividade</title>
      <link>http://tableless.com.br/sobre-prazos-e-produtividade/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/sobre-prazos-e-produtividade/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Você já percebeu que cumprir prazos em projetos de web é praticamente impossível? Nunca vi ninguém entregando tudo o que combinou no prazo final. Sempre falta alguma coisa, um teste, uma feature, algo que ninguém conseguiu prever. O problema é que isso pode estar se tornando um problema crônico dentro das empresas, principalmente em empresas onde as equipes não tem um processo bem formado, onde a comunicação é difícil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez a solução e o início do problema esteja nas trincheiras. Seja designer, front-end ou back-end, a maioria deles não sabe estimar. Todos eles acham que estimar é &lt;strong&gt;acertar&lt;/strong&gt; a data exata de quando eles entregarão as tarefas e fecharão o ciclo principal de desenvolvimento. Estimar não significa isso, pelo contrário. E a solução pode estar aqui também por que os integrantes das equipes que devem definir as datas. Claro, essa data pode ser revista e afinada com os gestores, isso deve acontecer, é necessário. Mas quem deve dizer se uma data é impossível ou não são os desenvolvedores.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estimar é opinar a respeito de algo de que não se tem certeza.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Você não precisa saber exatamente o dia, mas algo aproximado. Quando alguém pergunta o prazo, não é a hora de agradar ninguém, é hora de você dar uma data confortável para o projeto que talvez seja suficiente para execução da tarefa. É opinar sobre os problemas e tentar identificar as armadilhas daquela tarefa e também do projeto. Fique tranquilo, você não precisa ter certeza de quanto tempo uma tarefa custará se você nunca a executou. A ideia de estimar é realmente esta: opinar uma data mais próxima possível da realidade. Você vai errar a maioria das vezes, afinal de contas, você não tem bola de cristal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sei que fazer isso e convencer os outros de que a sua data não é a real é um desafio quase que impossível. Mas tenha em mente que é muito melhor você deixar claro e mostrar os motivos do por que determinada data não factivel, do que tentar agradar a todos e ganhar a fama de atrasado e ainda assim prejudicar outras pontas do projeto, como campanhas de marketing, lançamento, budgets, etc etc etc&amp;#8230; Eu sei também que tem desenvolvedores que se aproveitam disso para enrolar demais. Nestes casos o sistema trata de excluí-los automaticamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ninguém sabe estimar. E isso é bom por que é um campo a ser trabalhado nas equipes. É possível convencê-los de que chupar o dedo e colocá-lo para cima para sentir para brisa não é a melhor forma de conseguir datas. Existem maneiras melhores para saber com mais precisão uma data de entrega. Inclusive melhorando a sua produtividade.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;outros-atrasam-também&#34;&gt;Outros atrasam também&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Claro que atrasam. O comercial, por exemplo. Quem não nunca trabalhou com um comercial que fecha orçamentos prometendo milagres em curto prazo? Geralmente isso acontece por que o comercial nunca trabalhou ou trabalha a pouco tempo com web. Eles nunca conversaram com os membros da equipe de produção. Nunca viram um processo do começo ao fim. E geralmente não entendem que tem uma fila de projetos a serem entregues.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse problema pode ser facilmente resolvido se: &lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt; O comercial tem uma raíz técnica. Nesse caso ele sabe que dar uma data muito próxima, é irreal e tem mais chances de acordar uma data plausível. &lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt; O comercial traz o briefing para a equipe e pede sua opinião. A equipe &lt;strong&gt;estima&lt;/strong&gt; e devolve uma data mais próxima da realidade, levando em conta a fila de projetos, complexidade das tarefas e etc. &lt;strong&gt;3.&lt;/strong&gt; O comercial leva o líder técnico ou o gerente da equipe para as reuniões &amp;#8211; pelo menos as mais importantes. Dessa forma o comercial tem uma visão mais pé no chão de todas as necessidades do projeto e também o cliente ganha confiança, já que ele pode conversar direto com um integrante da equipe e executará o projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que o comercial precisa ser competitivo. Ninguém consegue vender se jogar o prazo lá para frente. O projeto fica mais caro, o cliente perde tempo e você deixa seus funcionários muito tempo alocado em apenas um projeto. Mas outra pergunta que se deve fazer é: quanto tempo você consegue manter o cliente atrasando seu projeto vezes seguidas? E os outros clientes que podem conhecer essa fama ruim de entregar projetos atrasados? Na minha opinião é melhor brigar por um prazo longo, mas que não prejudique a qualidade nem paciência dos envolvidos, do que atrasar o tempo todo e criar um clima ruim entre empresa e cliente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;produtividade&#34;&gt;Produtividade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Entregar na data tem muito a ver com produtividade. E produtividade tem muito a ver em conhecer problemas e suas soluções de tarefas comuns que são frequentemente executadas. Entender quantas tarefas comuns existem em uma fatia do projeto ajuda a mensurar uma estimativa mais acertada, não a correta, mas com uma margem de erro muito pequena. Tente estudar, por exemplo, quanto tempo se leva para fazer uma tela de cadastro/login. Se você é designer, quanto tempo leva para desenhar uma tela de cadastro e uma de login? Se você é front-end, quanto tempo leva para implementar um cenário deste? E se você é programador, quanto tempo leva para preparar o banco e pra programar essas telas?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quando alguém pergunta o prazo, não é a hora de agradar ninguém&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Depois que você passa a entender e a conhecer bem os cenários comuns, sabendo quais são seus problemas e suas soluções, você ganha a percepção de detectar problemas durante o processo. Em vez de avisar sobre um possível atraso no último dia do desenvolvimento, você vai detectar o problema semanas antes. Isso dá tempo para que a equipe se reprograme, para que a equipe de marketing remarque as campanhas, para que a diretoria replaneje a parte financeira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A verdade é que você não pode esperar que um dia você acordará dando datas corretas e sendo um desenvolvedor perspicaz. Você tem que fazer por onde. Tem que descobrir respostas antecipadamente e tem que aprender com os problemas de projetos passados. Anote tudo o que puder durante o processo de produção. Isso vai te ajudar a manter um histórico de problemas e de soluções que geraram bons resultados e que podem ser usadas em outros projetos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;editores-programas-e-truques&#34;&gt;Editores, programas e truques&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Saber usar de verdade os programas e editores que você trabalha diariamente também ajuda muito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu gosto dos desenvolvedores que utilizam VIM por um simples motivos: eles pararam um tempo para aprender todos os comandos do VI ou pelo menos os mais importantes. Eu particularmente não gosto de VI exatamente por que a curva de aprendizado é muito grande. Mas quando o desenvolvedor sabe utilizar tudo o que o VI oferece, a produtividade dele é muito alta.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Chupar o dedo e colocá-lo para cima para sentir a brisa não é a melhor forma de conseguir datas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Você pode alcançar uma produtividade monstruosa com qualquer editor. Basta estudar e aprender seus truques. O &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/dicas-truques-sublime-text/&#34; title=&#34;Dicas e truques de Sublime Text&#34;&gt;Sublime Text&lt;/a&gt; ganhou notoriedade entre os desenvolvedores exatamente por que ele é recheado de truques. Eu paro frequentemente para estudar novos atalhos ou para procurar novos plugins e sempre acabo esquecendo vários outros atalhos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos devs acham que perder tanto tempo em um editor é ruim. Eu acho que é totalmente o contrário. Você ganha efetividade nas tarefas futuras e esse tempo &amp;#8220;perdido&amp;#8221; se paga com muita facilidade. Obviamente, trocar de editor toda semana é muito contraproducente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mesma coisa quando o desenvolvedor aprende Expressões Regulares. Nada paga aquele Find &amp;amp; Replace complexo que consumiria meia hora do seu, mas que sendo feito com ER levou apenas poucos segundos/minutos. Não só ER, mas entender de verdade os atalhos da sua linguagem predileta vai te economizar muitos minutos durante tarefas triviais.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&#34;coisas-simples&#34;&gt;Coisas simples&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Sabe como muitos desenvolvedores por aí perdem tempo? Segurando o mouse. Isso é uma coisa simples, mas eu já vi tanto desenvolvedor que nem usa o básico CMD/ALT+TAB para alternar janelas. Para tentar chegar numa determinada linha do editor, usa a barra de rolagem&amp;#8230; Para escrever CSS, copia o bloco anterior, cola e modifica as propriedades&amp;#8230; Entende o que estou tentando dizer? Em atos simples, você acaba perdendo produtividade e consequentemente, tempo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;concluindo&#34;&gt;Concluindo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ninguém nasceu sabendo estimar. Isso se aprende durante sua carreira, errando muito. É algo que você aprende rápido e leva uma vida inteira para aperfeiçoar. É um assunto interessante e com certeza, com este artigo, abordamos muito superficialmente o que podemos melhorar para que entreguemos mais em menos tempo. Em artigos posteriores podemos abordar métodos ágeis, flexibilização de processos entre as equipes e outos assuntos importantes. Aguarde.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dicas e truques de Sublime Text</title>
      <link>http://tableless.com.br/dicas-truques-sublime-text/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/dicas-truques-sublime-text/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Sublime Text tem sido o meu editor predileto da vez. Ele é simples, limpo, leve e muito, mas muito customizável. Como um bocado de gente tem me pedido dicas resolvi fazer esse post, curtinho, com dicas básicas de Sublime.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;suas-preferências&#34;&gt;Suas preferências&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma das primeiras coisas que você precisa saber é que o Sublime guarda suas preferências em um arquivo em formato JSon, por isso é bem fácil de entender.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os dois arquivos que você precisa saber: Um para seus atalhos de teclado, que fica aqui &lt;strong&gt;Sublime Text 2 &amp;gt; Preferences &amp;gt; Key Bindings &amp;#8211; User&lt;/strong&gt; e outro para as definições gerais, &lt;strong&gt;Sublime Text 2 &amp;gt; Preferences &amp;gt; Settings &amp;#8211; User&lt;/strong&gt; ou &lt;em&gt;CMD + ,&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nestes dois arquivos você muda o que quiser. Coisa linda. Se você tiver que mudar qualquer coisa, lembre-se de mudar sempre no arquivo de USER, que é o seu arquivo. Assim você mantém as definições default intactas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma sacada é colocar estes arquivos dentro da sua pasta de Dropbox, no GIT ou qualquer outro lugar de forma que você consiga recuperá-los quando formatar a máquina ou quando quiser configurar o Sublime em outro computador. Eu fiz coloquei os meus dentro de uma pasta no Dropbox e fiz um link simbólico para o Sublime.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser descobrir o nome de um determinado atalho referente a um comando de teclado, basta abrir o console do Sublime com o atalho &lt;em&gt;CMD+`&lt;/em&gt; e a cada comando de teclado que você executar, você verá o nome do comando referente a este atalho.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;lista-de-comandos&#34;&gt;Lista de comandos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sublime tem muitos comandos escondidos que podem não estar listados nos menus. Você pode acioná-los pelo teclado acionando os comandos pelo controle de acesso CMD+SHIFT+P. Lindo, não?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;package-control&#34;&gt;Package Control&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como qualquer outro editor o Sublime tem uma série de plugins que salvam a sua vida e turbinam sua produtividade. Acontece que é muito, mas muito chato você instalar todos estes plugins, é por isso que antes de qualquer outro plugin, instale o &lt;a href=&#34;http://wbond.net/sublime_packages/package_control&#34;&gt;Sublime Packaget Control&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Sublime Package Control é um plugin que gerencia outros plugins. Você consegue procurar, instalar e desinstalar plugins do seu Sublime de uma maneira simples. Para acioná-lo use o atalho CMD+SHIFT+P. Com esse atalho você consegue executar uma série de comandos do Sublime, para usar o Package Control, inicie escrevendo &amp;#8220;Package Control:&amp;#8221;. Aparecerá uma lista de comandos que você poderá utilizar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A opção INSTALL PACKAGE mostra uma lista de pacotes que você poderá instalar. Se quiser ver uma lista do site deles, &lt;a href=&#34;http://wbond.net/sublime_packages/community&#34;&gt;vá direto nesse link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma &lt;a href=&#34;http://wbond.net/sublime_packages/package_control/usage&#34;&gt;lista completa de comandos pode ser vista aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;configurando-um-atalho-de-linha-de-comando&#34;&gt;Configurando um atalho de linha de comando&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esse &lt;a href=&#34;http://www.sublimetext.com/docs/2/osx_command_line.html&#34;&gt;link dispensa explicações&lt;/a&gt;. Ele ensina a instalar o comando &lt;strong&gt;subl&lt;/strong&gt; no seu terminal para facilitar a abertura de projetos no Sublime via terminal.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;múltiplas-seleções&#34;&gt;Múltiplas seleções&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quer selecionar vários lugares ao mesmo tempo? Fácil, segure o CMD ou o CTRL e use o mouse para selecionar diversas partes do seu código.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;selecionar-pedaços-iguais-de-código&#34;&gt;Selecionar pedaços iguais de código&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Imagine que você tem o código abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ul&amp;gt;
    &amp;lt;li&amp;gt;Op&amp;ccedil;&amp;atilde;o 1&amp;lt;/li&amp;gt;
    &amp;lt;li&amp;gt;Op&amp;ccedil;&amp;atilde;o 2&amp;lt;/li&amp;gt;
    &amp;lt;li&amp;gt;Op&amp;ccedil;&amp;atilde;o 3&amp;lt;/li&amp;gt;
    &amp;lt;li&amp;gt;Op&amp;ccedil;&amp;atilde;o 4&amp;lt;/li&amp;gt;
    &amp;lt;li&amp;gt;Op&amp;ccedil;&amp;atilde;o 5&amp;lt;/li&amp;gt;
&amp;lt;/ul&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Você quer colocar agora a mesma classe em todos os li desse bloco. Selecione a primeira tag &lt;li&gt; e em seguida aperte CMD+D para selecionar outros blocos de código iguais a este que você selecionou inicialmente, nesse caso os LIs.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;procurar-arquivos&#34;&gt;Procurar arquivos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quer encontrar arquivos no seu projeto sem ter que ficar perdendo tempo nas pastas? Use o atalho CMD+T e pronto, digite o nome do seu arquivos e edite-o.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;goto-anything&#34;&gt;Goto Anything&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quer encontrar funções, classes ou IDs dentro do seus arquivos? Use o atalho CMD+P. Esse comando abre o search geral do Sublime. Nesse search você pode procurar arquivos, como no exemplo anterior ou se você iniciar a busca com um &lt;strong&gt;@&lt;/strong&gt;, vai possibilitar a procura de funções, classes, IDs e etc no arquivo aberto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser ir para uma linha específica, você pode começar a busca com &lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; (dois pontos) e aí você coloca o número da linha ou use o atalho CTRL+G e número da linha.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;esconder-a-sidebar&#34;&gt;Esconder a Sidebar&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você trabalha em um notebook com tela pequena você vai querer isso. Basta apertar CMD+K e seguidamente CMD+B. Isso faz com que a Sidebar apareça ou desapareça.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;apagar-linha-inteira&#34;&gt;Apagar linha inteira&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para apagar a linha inteira: CMD+K+K.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;clonar-a-linha&#34;&gt;Clonar a linha&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para copiar uma linha inteira e duplicá-la: CMD+SHIFT+D.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;seleção-em-bloco&#34;&gt;Seleção em bloco&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Segure CTLR+SHIFT aperte a seta do teclado para baixo. Você verá o cursor selecionando as linhas. Depois segure o SHIFT e aperte a tecla para direita. Pronto… Seleção bloco.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;atalhos-de-seleção&#34;&gt;Atalhos de seleção&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A tecla SUPER é &lt;strong&gt;CMD no Mac&lt;/strong&gt; e a &lt;strong&gt;tecla WINDOWS no Windows&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Ação&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Atalho&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Selecionar conteúdo entre tags&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;SUPER + SHIFT + A&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Expadir seleção para linha&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;SUPER + L&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Expandir seleção para ocorrência idêntica&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;SUPER + D&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Expandir seleção para escopo&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;SUPER + SHIFT + SPACE&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Expandir seleção para colchetes&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;CTRL + SHIFT + M&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Mover a linha para cima&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;CTRL + SUPER + UP&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Mover a liha para baixo&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;CTRL + SUPER + DOWN&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Duplicar linha&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;SUPER + SHIFT + D&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Juntar linhas&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;SUPER + J&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Segue alguns links de referência:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/sublime-text-2-meu-novo-editor/&#34;&gt;Sublime Text 2 &amp;#8211; Meu novo editor&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.google.com/spreadsheet/ccc?key=0AnLDKkpwS2wCdHVoRGdlZ2h0MVhjLXlVTVJFbVFCWWc&amp;amp;hl=en_GB#gid=0&#34;&gt;Sublime Text Cheat Sheet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://net.tutsplus.com/tutorials/tools-and-tips/sublime-text-2-tips-and-tricks/&#34;&gt;Sublime Text Tips and Tricks&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://robdodson.me/blog/2012/06/23/sublime-text-2-tips-and-shortcuts/&#34;&gt;Sublime Text 2 Tips and Shortcuts&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.sublimetext.com/docs/2/osx_command_line.html&#34;&gt;OS X Command Line &amp;#8211; Sublime&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://docs.sublimetext.info/en/latest/customization/settings.html&#34;&gt;Customizing Sublime Text&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anotações soltas sobre como vender e comprar na internet (por um leigo)</title>
      <link>http://tableless.com.br/anotacoes-soltas-sobre-como-vender-e-comprar-na-internet/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/anotacoes-soltas-sobre-como-vender-e-comprar-na-internet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Você se conhece de verdade? Quando você compra alguma coisa, compra porque? Todo mundo diz que a ação de comprar é algo emocional. E por ser uma coisa emocional, fica mais difícil encontrarmos o real motivo pelo qual a pessoa compra ou deixa de comprar algo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Visie está vendendo um &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/pdf&#34;&gt;PDF sobre Produtividade&lt;/a&gt;. E com essa experiência pude tirar algumas lições. A principal delas é que algo digital ainda não substitui algo físico. O preço do PDF é bem parecido com o preço de alguns livros impressos. O conteúdo com certeza é o melhor que você encontrar sobre o assunto (jabá), então porque ainda encontro pessoas que não tem coragem de comprá-lo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A internet é nova e ainda existem algumas transformações que precisam acontecer para que possamos ultrapassar barreiras interessantes. Há algumas perguntas que ilustram essa nossa jornada: Quando compro um livro, eu posso emprestá-lo. Sei que aquele livro vai voltar para mim, porque vou emprestar para um amigo de boa fé que vai me devolver depois de lê-lo. Mas e se eu compro um PDF? Quando empresto um livro, eu empresto e fico sem. Mas e o PDF?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda não sabemos vender conteúdo. Na verdade ainda não sabemos vender conteúdo pela internet de forma que o usuário trate esse conteúdo como algo físico, algo palpável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mercado de música teve uma experiência interessante. Levando para o lado emocional: quando compramos um CD de música, não compramos por simplesmente comprar. Compramos porque gostamos da banda, a música deles traz boas recordações, te faz pensar em coisas que você gosta, de alguém que você gosta. Logo, quem vende CD não vende música, vende sentimento. Vende sensações, lembranças. Levando para o lado racional: essas lembranças custam caro. Um CD bacana custa por volta de R$20, R$30, R$50!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje há outras alternativas, posso abrir o iTunes e comprar apenas 1 música. Aquela música que me traz as boas recordações, aquela música que me faz sentir bem. A diminuição do preço, neste caso, foi um dos pontos principais que ajudaram essa indústria específica a ganhar uma outra roupagem. A lembrança agora custa US$1,99. Não preciso comprar um CD, com capa, encarte e tudo mais. Algo físico. Algo palpável. Posso comprar aquela lembrança específica, colocar no meu MP3 Player e pronto. Se o preço é baixo, a pirataria perde força.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa fórmula já não pode ser aplicada ao pé da letra quando vendemos conteúdo textual ou vídeos, por exemplo. Cada um dos meios tem sua fórmula específica. Qual a razão emocional que levará o camarada a comprar um PDF? Qual a razão emocional que fará o camarada comprar um vídeo? Qual a razão emocional que fará o camarada a usar um serviço grátis? Ser grátis pode não ser o bastante para seduzir o usuário, mas possibilidade de &lt;a href=&#34;http://twitter.com/&#34;&gt;saber o que o amigo dele está fazendo naquele exato momento&lt;/a&gt; é.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que compramos também por necessidades. Se você precisa de algum tênis, comida, roupa, você compra. Quando isso se torna emocional? Quando você compra algo que não está precisando? Se você já tem um smartphone bacana, porque vai querer o iPhone? O seu smartphone não faz ligações, não guarda contatos, não executa programas? Talvez, como eu, você não saiba responder porque quer. Mas com certeza você sabe que quer. Com o usuário é a mesma coisa. Basta descobrir, como a Apple, o caminho emocional que fará o usuário desejar (não querer) seu produto ou seu serviço.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PDF sobre Produtividade</title>
      <link>http://tableless.com.br/pdf-sobre-produtividade/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/pdf-sobre-produtividade/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;JABÁ&lt;/strong&gt;: Há algum tempo trabalhando com treinamento, tive a oportunidade de conhecer desenvolvedores das mais diversas empresas, em vários estados. E percebi que há diferenças muito grandes no nível de conhecimento. De um lado, os twitters, bloggers, antenados leitores de feeds sempre ligados na última novidade. De outro, os programadores que migraram com dificuldade de Win32 para a Web, e estão usando praticamente a mesma tecnologia há seis ou sete anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é incomum encontrar, por exemplo, equipes inteiras de desenvolvedores que não trabalham com controle de versão. Ou gente que nunca ouviu falar em testes unitários. Ou quem ainda acredita que simplesmente aprender UML vai resolver todos os seus problemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pior do que isso, ainda há por aí, acreditem, uma multidão de desenvolvedores que ainda constrói layout com tabelas, usa muito pouco CSS e apenas edição visual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É pensando nisso que escrevi o documento &amp;#8220;&lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/pdf/cadastro.pt&#34;&gt;Produtividade Web 2.0&lt;/a&gt;&amp;#8220;, de 68 páginas, que estamos agora disponibilizando por apenas R$ 19,90. Parte do material do Workshop de Produtividade da Visie, ele não foi escrito para lhe dar as respostas e ensinar como fazer cada coisa, mas para lhe dar as perguntas certas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nosso objetivo é colocar minhocas na sua cabeça, na de sua equipe, e na de seu chefe. Bom proveito!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS.: Você também pode baixar de graça &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/pdf/&#34;&gt;nossa apostila de XSLT&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>