<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Adobe on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/adobe/index.xml</link>
    <description>Recent content in Adobe on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/adobe/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Web Platform</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/web-platform/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/web-platform/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;http://www1.webplatform.org/&#34;&gt;Webplatform.org&lt;/a&gt; é um website dirigido por pessoas que fomentam os padrões web, criado por um grupo que inclui W3C, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/adobe&#34;&gt;Adobe&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/facebook&#34;&gt;Facebook&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/google&#34;&gt;Google&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/hp&#34;&gt;HP&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/microsoft&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/mozilla&#34;&gt;Mozilla&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/nokia&#34;&gt;Nokia&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/opera&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt; e outros. O site promete ser uma fonte de recursos importantes para que você, desenvolvedor front-end, tenha uma base atual e principalmente de boas práticas ao produzir seus projetos com HTML5, CSS3, Javascript e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles descrevem muito bem o propósito do site:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;For years, web developers have had to rely on multiple sites to help them learn web programming or design, each with one piece of the puzzle. Great sites appear, covering one or two subjects, but too often fail to keep up with the rapid pace of changes to the web platform. This may have been good enough when the web was just simple HTML, basic CSS, and maybe a little JavaScript, but that was a long time ago. Today’s web is more than just documents, it’s applications and multimedia, and it’s changing at a breakneck pace.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O WebPlatform irá curar, atualizar e indicar referências e tutoriais sobre cada parte do desenvolvimento client-side e também design. Eles mostrarão bugs e explicarão detalhadamente as soluções. A ideia é ótima. Muitos devs me perguntam sobre problemas que tem diversas soluções. É muito bom saber como desenvolvedores destes grandes sites resolvem problemas diários e principalmente como você pode utilizar também essas soluções em seus projetos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adobe Edge Inspect: Uma ajudinha no desenvolvimento para múltiplos dispositivos</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/adobe-edge-inspect/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/adobe-edge-inspect/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Dentre as possibilidades de adaptação, temos técnicas de redimensionamento de tela, reconhecimento de dispositivos para redirecionamento a sites feitos especificamente pra este, a ainda envolta em mistério: a técnica de &lt;em&gt;responsive design,&lt;/em&gt; entre outras soluções. Em fim, cabe a escolha da melhor técnica de acordo com as definições do projeto adotado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;adobe-edge-inspect&#34;&gt;Adobe Edge Inspect&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para facilitar a vida de quem encara constantemente ou até mesmo esporadicamente este tipo de desafio, a Adobe lançou dentro de seu kit de ferramentas denominado Edge Tools o curioso Inspect. Esta trata-se de uma ferramenta responsável por testar seu Website em diversos dispositivos simultaneamente. Inicialmente conhecido como Adobe Shadow, esta ferramenta executa a conexão entre seu navegador principal (Chrome) e os demais dispositivos com o aplicativo instalado, onde estes exibem a pagina ativa no navegado. Sendo assim, alterando propriedades HTML ou CSS no navegador, os demais dispositivos são atualizados instantaneamente.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;como-funciona&#34;&gt;Como funciona?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para utilizar o recurso você precisa ter um navegador (Chrome) com o plugin do Inspect instalado, os dispositivos que pretende usar para teste com o aplicativo instalado e rede Wi-Fi para permitir a sincronização.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao conectar um dispositivo com o App do Inspect instalado na rede Wi-Fi, será exibido um código de emparelhamento que deve ser digitado na interface do plugin onde está o nome do respectivo dispositivo. A fazer este procedimento corretamente, o dispositivo passa a exibir a guia ativa no navegador com o qual fez o emparelhamento. Ao alternar entre guias ou modificar o código da pagina, os dispositivos emparelhados atualizam instantaneamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda é possível editar remotamente por meio da plugin instalado no navegador, o código da página de um dos dispositivos e acompanhar as modificações em tempo real no mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ver o que foi explicado acima, vejam este vídeo  &lt;a href=&#34;http://tv.adobe.com/watch/adobe-technology-sneaks-2012/adobe-shadow/&#34;&gt;http://tv.adobe.com/watch/adobe-technology-sneaks-2012/adobe-shadow/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já existem versões do aplicativo para IOS e Android, proporcionando assim uma compatibilidade com a maior fatia do mercado de dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sem duvidas é uma ferramenta que agiliza o processo de teste no desenvolvimento de websites para várias plataformas e dispositivos móveis, contudo ainda limita o teste aos dispositivos que o desenvolvedor detêm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sendo assim vale a pena conferir essa novidade que a gigante Adobe oferece para nós.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;fontes&#34;&gt;Fontes:&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.webmonkey.com/2012/03/adobe-shadow-simplifies-mobile-web-testing/&#34;&gt;http://www.webmonkey.com/2012/03/adobe-shadow-simplifies-mobile-web-testing/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://html.adobe.com/edge/inspect/?promoid=3tv64_12285L&amp;amp;promoid=3tv64_12314L&#34;&gt;http://html.adobe.com/edge/inspect/?promoid=3tv64_12285L&amp;amp;promoid=3tv64_12314L&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/responsive-web-design-voce-esta-fazendo-isso-errado/&#34;&gt;http://tableless.com.br/responsive-web-design-voce-esta-fazendo-isso-errado/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://blogs.adobe.com/edgeinspect/2012/09/23/shadow-is-now-adobe-edge-inspect/&#34;&gt;http://blogs.adobe.com/edgeinspect/2012/09/23/shadow-is-now-adobe-edge-inspect/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adobe Edge</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/adobe-edge/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/adobe-edge/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/adobe-e-os-padroes-web/&#34;&gt;Adobe tem ajudado demais&lt;/a&gt; o mercado de desenvolvimento web nos últimos tempos. Ela entendeu que a perda do mercado do Flash não foi uma derrota, pelo contrário. Com esse cenário ela criou o Edge, uma suite de desenvolvimento que reúne diversas soluções que ajudam o desenvolvedor web a produzir serviços e websites utilizando as últimas novidades dos padrões web. Como diz parte da Missão descrito no site deles:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Adobe makes tools that enable designers and developers to share their creativity with the world. The advent of sophisticated graphical and interactive features has made it possible for the web to deliver highly engaging experiences. For Adobe, that means the need for new creative tools and services.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/09/edge_reflow_hero-300x164.png&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;edge_reflow_hero&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;164&#34; class=&#34;alignleft size-medium wp-image-6972&#34; srcset=&#34;uploads/2012/09/edge_reflow_hero-300x164.png 300w, uploads/2012/09/edge_reflow_hero.png 900w&#34; sizes=&#34;(max-width: 300px) 100vw, 300px&#34; /&gt;O novo &lt;a href=&#34;http://html.adobe.com/edge/&#34; title=&#34;Ferramentas para Desenvolvedores Web&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Adobe Edge&lt;/a&gt; inclue ferramentas como o &lt;a href=&#34;http://html.adobe.com/edge/animate/&#34; title=&#34;Animações com CSS e Javascript&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Edge Animate 1.0&lt;/a&gt;, uma ferramenta que cria animações baseadas em HTML, CSS e Javascript. Há também o &lt;a href=&#34;http://html.adobe.com/edge/inspect/&#34; title=&#34;Teste seu código&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Edge Inspect&lt;/a&gt;, conhecido como Adobe Shadow, que permite testar seus sites em diversos dispositivos de uma vez. Há também o &lt;a href=&#34;http://html.adobe.com/edge/code/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Edge Code&lt;/a&gt;, um fork do editor de código &lt;a href=&#34;https://github.com/adobe/brackets&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Brackets&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há também o glorioso &lt;a href=&#34;http://html.adobe.com/edge/webfonts/&#34;&gt;Edge Web Fonts&lt;/a&gt;, uma espécie de Google Fonts que a Adobe criou que te dá acesso a uma biblioteca gigante de fonts feitas com contribuições da Adobe, Google e diversos designers do mundo todo. &lt;strong&gt;De graça&lt;/strong&gt;. Vale um post apenas para este serviço, já está no forno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Adobe também anunciou o &lt;a href=&#34;http://html.adobe.com/edge/reflow/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Edge Reflow&lt;/a&gt;, uma nova ferramenta para trabalhar com layouts baseados em RWD. O Edge Reflow é uma boa idéia para marcar breakpoints e planejar um layout responsive, mesmo assim eu não me vejo utilizando algumas features como modificar fundos, imagens e cores como mostra no vídeo abaixo, mesmo assim eu quer experimentá-lo quando estiver disponível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acho que o meu favorito foi o Edge Animate. Existem algumas coisa no CSS 3 que não são necessárias fazer sempre na mão, como gradientes, por exemplo. Eu utilizo ferramentas como &lt;a href=&#34;http://www.colorzilla.com/gradient-editor/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;sistema de criação de gradientes do ColorZilla.com&lt;/a&gt; sem dó. É simples, rápido e indolor. Um sistema bem feito para criar animações baseadas em padrões web é tudo o que um refugiado do Flash gostaria de ter hoje em dia. O Edge Animate vem para resolver essa necessidade. Ele ainda não faz animações baseadas em SVG ou Canvas, mas utiliza um motor Javascript baseado em JQuery para produzir animações customizáveis em qualquer editor de texto, como &lt;a href=&#34;http://html.adobe.com/edge/animate/faq.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;informa o FAQ&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Edge Animate implements animations and imported graphics using a JavaScript animation library that is built on the popular jQuery Core framework. Animations and graphics created in Edge Animate are unobtrusive (they are attached to the HTML at runtime by JavaScript), which makes it easy to integrate Edge Animate compositions with larger web pages and sites.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O problema é que a Adobe tem que ganhar dinheiro de alguma forma, né? Ou você acha que ela é o papai noel? O Edge Animate pode ser seu pela bagatela de USD$499 ou USD$14.99 mensais. Por um tempo limitado ele será disponibilizado de graça dentro do Creative Cloud (mais detalhes sobre o Creative Cloud em um post posterior).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para falar a verdade eu gostei das iniciativas da Adobe e com certeza ela vai ganhar muitos adeptos que se foram durante o tempo e também, talvez, quem sabe, recuperará a má fama adquirida por muitos desenvolvedores web nos últimos anos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adobe: The Expressive Web</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/adobe-the-expressive-web/</link>
      <pubDate>Fri, 11 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/adobe-the-expressive-web/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Essa é antiga, mas muita gente ainda não viu!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais uma iniciativa da Adobe para divulgar as maravilhas do CSS3 e HTML5. O The Expressive Web é um sitezinho maneiro onde a Adobe mostra alguns exemplos das novas features do HTML5 e do CSS3 com exemplos sensacionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://bit.ly/IYBclM&#34;&gt;The Expressive Web&lt;/a&gt;, by &lt;a href=&#34;http://adobe.com/&#34;&gt;Adobe&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada uma das features tem uma pequena descrição, e o mais importante, eles mostram uma porcentagem de quantos usuários veriam aquela feature. CANVAS, por exemplo, seria visto por 75% dos usuários, obviamente, dos usuários que usarem browsers novos, como IE9, Safari, Chrome e etc&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não vá ver isso em um Internet Explorer ruim ou um browser antigo. Estamos falando de web de verdade, aqui. 😉&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adobe e os Padrões Web</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/adobe-e-os-padroes-web/</link>
      <pubDate>Thu, 03 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/adobe-e-os-padroes-web/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Depois que o Steve Jobs fez o favor de nos livrar do Flash em seus dispositivos, parece que a Adobe acordou e resolveu entender o que realmente ele estava querendo dizer. Em vez de tentar devorar o mercado com uma tecnologia proprietária, por que não ajudar uma comunidade e os padrões que já existem no mercado?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pessoal da Apple fez isso com o Webkit. Eles tomaram emprestado o motor de renderização criado pelo pessoal do KDE &amp;#8211; com o motor chamado KHTML &amp;#8211; e fuçaram, mexeram, arrumaram, criaram e devolveram o resultado para a comunidade como um dos melhores motores de renderização que já existiu, o Webkit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em vez de criarem um motor novo, eles resolveram começar de uma base que já estava bem feita, pronta e organizada por uma comunidade forte. O KHTML e o KJS (motor de Javascript do KDE) permitiam o desenvolvimento mais fácil que as outras tecnologias do mercado e detalhe, tinha apenas 140.000 linhas de código! Era limpo e principalmente tinha um bom suporte com os padrões web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;del&gt;Adobe&lt;/del&gt; Macromedia, sem dúvida, revolucionou a web com a criação do Flash. Eu fui um dos doidos eufóricos quando eles mostraram uma linha se transformando em um circulo. Chorei sangue quando aprendi a manipular a timeline e fiz minha primeira animação. Não estou dizendo que o Flash é um lixo. Estou dizendo que o Flash fez o seu papel. Todo mundo achou que a Apple desistiria da decisão, mas não foi o que aconteceu. Eles se mantiveram firmes e isso, felizmente, agitou o mercado. Ajudou na divulgação da importância dos Padrões Web e impulsionou muito o HTML5 e o CSS3, que até então apenas o W3C e a comunidade estavam incentivando a sua utilização.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois da atitude da Apple de barrar o Flash de seus aparelhos, o que a Adobe faria? Quando a Adobe percebeu que seu software não teria vez, ela foi &lt;strong&gt;obrigada&lt;/strong&gt; a seguir outro caminho. Graças ao grande senhor das montanhas indígenas extraterrestres, eles tomaram o caminho correto. A Adobe tem tido algumas iniciativas para ajudar os desenvolvedores a criarem websites melhores. Se não pode com eles, junte-se a eles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para você entender o que eu quero dizer, a Adobe criou um &lt;a href=&#34;http://html.adobe.com/&#34;&gt;http://html.adobe.com&lt;/a&gt; para divulgar suas iniciativas para com a comunidade de desenvolvedores. As ideias expostas no site são sensacionais e eu, particularmente, quero muito que tudo se torne verdade. Separe um tempo e visite esse site. Você não vai perder nada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles tem um software interessante que te ajuda a testar a responsividade do seu layout em diversos aparelhos e tem algumas sugestões de novos padrões que poderão nos ajudar demais em desenvolvimentos específicos. Leia sobre o CSS Regions e o &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/introducao-ao-css-shaders/&#34; title=&#34;Introdução ao CSS Shaders – Parte 1&#34;&gt;CSS Shaders&lt;/a&gt;. Tem também o &lt;a href=&#34;http://html.adobe.com/toolsandservices/phonegap/&#34;&gt;PhoneGap&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parabéns para Adobe.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>