<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Resposivo on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/resposivo/index.xml</link>
    <description>Recent content in Resposivo on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/resposivo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>E-mail Newsletter Responsivo</title>
      <link>http://tableless.com.br/e-mail-newsletter-responsivo/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/e-mail-newsletter-responsivo/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;design-responsivo&#34;&gt;Design Responsivo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um assunto que ganhou muita evidência este ano no mundo do design digital é o desenvolvimento de sites responsivos. O termo, emprestado da arquitetura, surgiu em um post do blog &lt;a href=&#34;http://www.alistapart.com/articles/responsive-web-design/&#34; title=&#34;Responsive Web Design&#34;&gt;A List Apart&lt;/a&gt;. Em resumo, são técnicas de design e CSS que, visando a usabilidade e a acessibilidade do conteúdo, fazem com que um site se adapte ao dispositivo do usuário. Parece mágico, mas na verdade é uma combinação de folhas de estilo engenhosas, matemática e um pouco de bom senso. O design responsivo utiliza elementos como o tipo de midia, resolução da tela, largura do viewport, densidade de pixels e medidas relativas para garantir uma melhor experiência de navegação independente do dispositivo que o usuário está utilizando. Design responsivo é design sustentavel e universal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você for procurar na internet, encontrará discussões bem calorosas sobre o que é melhor: fazer uma versão mobile ou design responsivo. Mas o foco deste artigo não é levantar esta discussão, mas sim dar um passo além com o desenvolvimento responsivo e mostrar que ele não é limitado apenas a sites. Algumas técnicas podem ser aplicadas a newsletters e tornar o seu e-mail newsletter mais atrativo para dispositivos móveis. E impressionar o seu chefe, cliente e / ou mãe&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este post pressupõe que você já conheça o básico sobre o assunto. Mas não se desespere, pequeno Padawan. Para quem não sabe nada sobre o tema existem diversos artigos interessantes aqui no próprio &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/?s=design+responsivo&#34; title=&#34;Design Responsivo no Tableless&#34;&gt;Tableless&lt;/a&gt; ou você pode ainda conferir &lt;a href=&#34;http://blog.popupdesign.com.br/design-responsivo-i-o-que-e-e-por-que-usar/&#34; title=&#34;Design Responsivo 1&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://blog.popupdesign.com.br/design-responsivo-grids-e-texto/&#34; title=&#34;Design Responsivo 2&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://blog.popupdesign.com.br/design-responsivo-iii-media-queries-e-compatibilidade/&#34; title=&#34;Design Responsivo 3&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; a série de textos escritos por mim para o BlogUp.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;as-vezes-é-preciso-sujar-as-mãos&#34;&gt;As vezes é preciso sujar as mãos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Fazer um e-mail newsletter usando HTML é montar um código de maneira antiga, usando técnicas ultrapassadas e não muito semânticas. Isso porque muitos leitores de e-mail não lêem corretamente alguns parâmetros de CSS, ou seja, a recomendação aqui é realmente cometer algumas heresias como colocar estilos direto no HTML e utilizar (argh) tabelas para dados não tabulares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para montar um projeto de e-mail newsletter responsivo nós continuaremos desenvolvendo o código desta maneira antiga, infelizmente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;media-queries-salvam-o-dia&#34;&gt;Media Queries salvam o dia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A parte divertida é que diversos dispositivos mobile aceitam Media Queries e interpretam o CSS de uma maneira bem mais lógica. E isso nos permite criar estilos mais avançados usando o !important no CSS para sobrepor os parâmetros de estilo que determinamos no HTML. Ou seja, dá para aplicar aqui o principio de progressive enhancement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É claro que não são todos os programas e dispositivos que aceitam Media Queries e parâmetros de CSS mais atuais. Para estes dispositivos, o seu e-mail terá o mesmo layout determinado para desktops.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja abaixo a lista de dispositivos que aceitam Media Queries em seu leitor de e-mail padrão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aplicativos de leitura de emails nativos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Cliente&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Suporta Media Querie?&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Amazon Kindle Fire
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Amazon Kindle Fire HD
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Android 2.1 Eclair
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Não
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Android 2.2+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Apple iPhone
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Apple iPad
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Apple iPod Touch
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      BlackBerry OS 5
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      BlackBerry OS 6+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      BlackBerry Playbook
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Microsoft Windows Mobile 6.1
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Não
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Microsoft Windows Phone 7
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Não
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Microsoft Windows Phone 7.5+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Microsoft Surface
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Não
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Palm Web OS 4.5
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aplicativos de leitura de email não nativos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Cliente&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;strong&gt;Suporta Media Querie&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Microsoft Outlook Exchange 3rd party app (Android)
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Não
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Gmail mobile app (todas as plataformas)
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Não
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Yahoo! Mail mobile app (todas as plataformas)
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Não
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&#34;algumas-dicas-práticas-para-o-layout&#34;&gt;Algumas dicas práticas para o Layout&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para desenvolver, não apenas um template de e-mail em HTML, mas qualquer projeto de design responsivo é necessário ter em mente que o seu trabalho será acessado pelos mais diferentes tipos de usuário. Não existem apenas iPhones e iPads&amp;#8230; Qualquer modelo de dispositivo móvel vendido atualmente, até o tablet chinês que meu sobrinho ganhou em seu aniversário de 6 anos, tem um leitor de e-mails. O ideal aqui é é englobar o maior número de dispositivos possíveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para garantir uma boa user experience, precisamos levar em consideração alguns pontos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tamanho mínimo do texto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Em muitos aplicativos de leitura de e-mail, como o do iPhone, o tamanho mínimo da fonte é de 13px. Isso significa que, se você utilizar um tamanho menor, ele irá converter o texto automaticamente para 13px.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não faça algo menor que a ponta de um dedo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Recomenda-se que para ícones clicáveis uma área mínima de 44&amp;#215;44 pixels. Este tamanho irá facilitar o usuário de acessar o item com o dedo sem clicar acidentalmente em outros ícones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Medidas relativas sempre&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Prefira usar medidas em porcentagem para as larguras dos elementos. Isso pode garantir que ele seja acessível em dispositivos com a tela em tamanhos não previstos nos seus media queries.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Evite layouts em colunas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Em se tratando de desktops, a largura recomendável de um e-mail template é 640px. Neste caso é possível dividir o layout em colunas pois o espaçamento e as margens de um leitor de e-mails em um computador são grandes o suficiente para uma leitura confortável. Já em um smartphone não é recomendável o uso de um layout com várias colunas pois o tamanho reduzido da tela contribui pra uma sensação claustrofóbica, fazendo os elementos parecerem aglomerados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Crie uma experiência única&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Apesar da alta resolução da atual geração de smartphones, como é o caso do o iPhone 5 (568px em formato landscape), é interessante pensar em um design diferenciado, já que a experiência do usuário ao interagir com um layout muda completamente só pelo fato de estar em um dispositivo com tela sensível ao toque.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Go mobile&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A maior parte dos clientes de e-mail para desktop não são adaptáveis para tamanhos de tela menores que 960px. Basta tentar redimensionar a janela do Gmail, por exemplo, para verificar que este é o último ponto de quebra disponível para computadores. Nosso foco aqui será, portanto, apenas os dispositivos móveis. Sendo assim, o media querie que utilizaremos é @media only screen and (max-device-width: [insira a largura maxima aqui]) . Isso fará com que as mudanças de layout sejam vistas apenas em dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tudo é !important&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clientes de e-mail antigos não entendem CSS. Por isto é necessário determinar um conjunto de estilos básicos no próprio HTML. Nosso CSS ficará para os softwares e aplicativos mais modernos, capazes de entender media queries. Portanto não se esqueça da tag !important. para os estilos que você deseja sobrescrever.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;construindo-o-código&#34;&gt;Construindo o código&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A principal regra no desenvolvimento de e-mails newsletter é a de sempre preferir aplicar os estilos diretamente no HTML de maneira inteligente visando a adaptação mais rápida dos elementos para uma largura menor no CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos começar pelo layout para desktops. Para a nossa demo vamos considerar uma tabela com uma largura de 640px, dividida em duas colunas com 320px cada. Para fazer o distanciamento dessas colunas vamos trabalhar com o parâmetro cellpadding. Uma outra opção seria o cellspacing, mas neste caso o espaço a mais entre as células da tabela faria com que ela ficasse maior do que 640px e desalinharia o layout. Já quando usamos cellpadding, o espaço é adicionado internamente nas células, sem aumentar o tamanho final da tabela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-7628&#34; alt=&#34;Screenshot Demo E-mail Newsletter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/12/screenshot-demo-email-newsl.jpg&#34; width=&#34;720&#34; height=&#34;760&#34; srcset=&#34;uploads/2012/12/screenshot-demo-email-newsl.jpg 720w, uploads/2012/12/screenshot-demo-email-newsl-284x300.jpg 284w&#34; sizes=&#34;(max-width: 720px) 100vw, 720px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda pensando na versão desktop, para alinhar em duas colunas usaremos o aling=left diretamente na tabela. Isso equivaleria ao float:left do CSS. Mas, se aplicar o float:left você poderia ter problemas com alguns leitores de e-mails desktop, como o outlook 2007.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-estrutura-basica-do-layout&#34;&gt;A estrutura basica do layout&lt;/h2&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;!--tabela principal, com a largura do documento--&amp;gt;
&amp;lt;table width=&#34;640&#34; border=&#34;0&#34; cellpadding=&#34;0&#34; cellspacing=&#34;0&#34; class=”conteudo”&amp;gt;
&amp;lt;tr&amp;gt;
&amp;lt;td&amp;gt;
&amp;lt;!--tabela que equivale ao conteúdo da coluna da esquerda. Tem 320px de largura, 20 de cellpading e align left, para se posicionar a esquerda da tabela seguinte--&amp;gt;
&amp;lt;table width=&#34;320&#34; border=&#34;0&#34; cellspacing=&#34;0&#34; cellpadding=&#34;20&#34; align=&#34;left&#34; class=”esquerdaCol”&amp;gt;
&amp;lt;tr&amp;gt;
&amp;lt;td&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;Coluna da esquerda&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;
&amp;lt;/tr&amp;gt;
&amp;lt;/table&amp;gt;
&amp;lt;!--Tabela que seria a coluna da direita. Note que aqui não é necessário utilizar o parametro align.--&amp;gt;
&amp;lt;table width=&#34;320&#34; border=&#34;0&#34; cellspacing=&#34;0&#34; cellpadding=&#34;20&#34; class=”direitaCol”&amp;gt;
&amp;lt;tr&amp;gt;
&amp;lt;td&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;Coluna da direita&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/td&amp;gt;
&amp;lt;/tr&amp;gt;
&amp;lt;/table&amp;gt;
&amp;lt;/td&amp;gt;
&amp;lt;/tr&amp;gt;
&amp;lt;/table&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos ao CSS! Antes de tudo, nós vamos colocar os media queries no inicio do nosso código. Isso irá evitar algum acidente caso o leitor de e-mails da pessoa resolva ler seus media queries mesmo que você não queira. É raro, mas acontece&amp;#8230; E, se acontecer, o código a seguir, que é o da versão desktop, irá sobrescrever o código do Media Querie evitando que carregue parâmetros específicos para o smartphone na versão desktop do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-7631&#34; alt=&#34;Screenshot E-mail Newsletter Mobile&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/12/screenshot-newsletter-mobil.jpg&#34; width=&#34;720&#34; height=&#34;760&#34; srcset=&#34;uploads/2012/12/screenshot-newsletter-mobil.jpg 720w, uploads/2012/12/screenshot-newsletter-mobil-284x300.jpg 284w&#34; sizes=&#34;(max-width: 720px) 100vw, 720px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para transformar o código acima, que é de duas colunas, em um código de uma coluna basta eu mandar a tabela principal, com 640px de largura, ficar com menos que isso. As colunas internas, que tem 320px cada irão se manter deste mesmo tamanho e “cair” uma para baixo da outra quando a tabela principal passar a ser menor. Não se esqueça de usar o !important para sobrepor os estilos do HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O código ficaria assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;style type=&#34;text/css&#34;&amp;gt;
@media only screen and (max-device-width: 480px) {
table[class=conteudo] {
width:320px !important;
}
}
&amp;lt;/style&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Basta então alterar a largura das colunas para o valor desejado. Não se esquecendo, é claro, do valor do cellpading declarado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;trabalhando-com-imagens&#34;&gt;Trabalhando com Imagens&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como, no caso de templates para e-mails, é bom evitar o uso de CSS, o ideal é determinamos a largura e altura de imagens na própria tag  &lt;img alt=&#34;&#34; /&gt;dentro das tabelas. Isso garante a visualização correta das figuras. Porém, quando redimensionarmos a tabela para dispositivos menores, é provável que imagens grandes desalinhem o layout.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem duas soluções para este problema. É possível utilizar o parâmetro display:none para a imagem maior e carregar a menor por background-image. O lado negativo aqui é que o usuário acaba realizando o download de duas imagens diferentes&amp;#8230; A segunda solução é forçar a imagem a se redimensionar e utilizar o parâmetro !important para sobrescrever o tamanho original do arquivo, mas é necessário um cuidado aqui para manter a proporção correta e não distorcer a imagem.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;@media only screen and (max-device-width: 480px) {
td[class=&#34;header&#34;] {
background-image: url(images/header-325.png);
width: 325px !important;
height: 115px !important;
}
td[class=&#34;header&#34;] img {
display: none;
}
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Estamos colocando um background na TD de classe “header”, e mandando ele esconder a  &lt;img alt=&#34;&#34; /&gt;dentro desta&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;usando o display:none.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja o HTML:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;table width=&#34;640&#34; border=&#34;0&#34; cellspacing=&#34;0&#34; cellpadding=&#34;0&#34;&amp;gt;
&amp;lt;tr&amp;gt;
&amp;lt;td class=&#34;header&#34;&amp;gt;
&amp;lt;img src=&#34;images/header.png&#34; border=&#34;0&#34; width=&#34;640&#34; /&amp;gt;
&amp;lt;/td&amp;gt;
&amp;lt;/tr&amp;gt;
&amp;lt;/table&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Uma outra solução é trabalhar com imagens que fluem de acordo com o tamanho da célula utilizando o parâmetro background-size:cover. Esta solução não é compatível com browsers antigos.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;@media only screen and (max-device-width: 480px) {
td[class=&#34;headercell&#34;] {
background-image: url(images/header-480.png) !important;
background-size: cover;
}
td[class=&#34;headercell&#34;] img {
display: none;
}
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Uma boa pratica é determinar o valor da largura em porcentagem. Se for fazer isso, não se esqueça de usar o !important e determinar a altura como automática, garantido que a imagem se redimensione corretamente.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;@media only screen and (max-device-width: 480px) {
td[class=header] img {
height:auto !important;
width:100% !important;
}
}&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;retina-display&#34;&gt;Retina Display&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Design responsivo não é apenas redimensionar alguns elementos do layout. A ideia principal aqui é criar uma experiência do usuário própria para cada tipo de mídia. Com o surgimento das telas de alta definição como a Retina Display da Apple, é interessante oferecer imagens com a qualidade superior. Para isto basta utilizar um media querie específico para dispositivos com maior densidade de pixels.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;@media all and (min-device-pixel-ratio : 1.5)&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;considerações-finais-e-downloads-de-exemplos&#34;&gt;Considerações Finais e downloads de exemplos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já faz tempo que a internet não está mais apenas nos computadores. Smartphones, tablets, televisores e videogames portáteis são dispositivos comuns no dia-a-dia dos usuários. E ler e-mails é uma das atividades mais corriqueiras. É bem difícil prever quais serão os tipos de midia do futuro, mas o fato é que não podemos mais considerar a web como algo restrito a uma caixinha com 1024 pixels de largura. Apresentar um layout adequado para cada tipo de mídia deixa de ser um luxo e passa a ser uma obrigação. A minha aposta é que com o tempo seja tão essencial como desenvolver códigos semânticos, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma que acontece com os browsers, a medida que os clientes de e-mail antigos passam a ser abandonados as opções de estilização ficam cada vez mais interessantes. A tendência é que as novas tecnologias leiam códigos cada vez mais complexos. É nossa responsabilidade, portanto, oferecer aos usuários sempre a melhor opção de usabilidade e acessibilidade. Em telas grandes e pequenas. Em sites e emails.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/12/exemplo_newsletter_responsiva.rar&#34; title=&#34;Exemplo de Newsletter Responsiva&#34;&gt;Download de exemplo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;leia-mais-sobre-o-assunto&#34;&gt; Leia mais sobre o assunto:&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.campaignmonitor.com/guides/mobile/&#34; title=&#34;Responsive Email Design&#34;&gt;Responsive Email Design&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.zurb.com/playground/responsive-email-templates&#34; title=&#34;Responsive Email Templates&#34;&gt;Responsive Email Templates&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://sergiolopes.org/email-newsletter-mobile-responsivo/&#34; title=&#34;Email Newsletter Mobile Responsivo&#34;&gt;Email newsletter mobile responsivo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>