<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Entrevista Usuário on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/entrevista-usu%C3%A1rio/index.xml</link>
    <description>Recent content in Entrevista Usuário on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/entrevista-usu%C3%A1rio/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Reação é melhor que previsão</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/reacao-e-melhor-que-previsao/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/reacao-e-melhor-que-previsao/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Entender o usuário é algo difícil. Você pode perceber isso facilmente comparando a sua forma de usar algum serviço de internet, digamos o Facebook, com qualquer outra pessoa ao seu redor. Provavelmente você tem um costume totalmente diferente de navegar, consumir conteúdo, comentar etc. Pessoas diferentes, usam de formas diferentes um mesmo produto e isso é totalmente normal. É por isso que tentar prever cenários para desenvolver um produto para internet é algo complicado.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;But in the end, for something this complicated, it&amp;#8217;s really hard to design products by focus groups. A lot of times, people don&amp;#8217;t know what they want until you show it to them. &amp;#8212; Steve Jobs&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Para tentar diminuir essa dificuldade, é costume antigo entre os profissionais entrevistarem os usuários (além de fazer outras cerimônias) afim de tentar entender qual a sua perspectiva do usuário sobre o produto/site. Geralmente, com um bom papo, você consegue pescar uma série de pontos importantes afim de tentar adiantar a solução de problemas de uso. Métodos assim, podem não ser tão eficazes por vários motivos, aqui vão alguns deles:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Geralmente o usuário não sabe se expressar.&lt;/strong&gt; Muitas vezes, o que o usuário fala não é exatamente o problema real. Você precisa conhecer muito bem seu projeto para conseguir traduzir qual o sentido real do problema para saber onde atacar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Entrevistas com os usuários dependem do engajamento do usuário.&lt;/strong&gt; Fazer com o que o usuário saia da sua casa para ir até você é uma tarefa difícil e muito incomoda. Para compensar isso, alguns inventam de pagar ou dar alguma recompensa para o usuário, por um trabalho, que ao meu ver, não é de responsabilidade do usuário, mas da pessoa que está planejando o projeto. Já vi pessoas se prepararem uma semana para um encontro com os usuários, mas que nenhum usuário apareceu. As vezes a gente precisa ir até onde o usuário está, o que é ruim, por que o ambiente onde ele trabalha tem muitas distrações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Testes guiados são importantes, mas os resultados são danificados pelo ambiente estranho e pela ansiedade dos usuários.&lt;/strong&gt; Você já parou do lado de um designer ou de um programador enquanto ele executava uma tarefa? Cara, é desconfortável ter um papagaio de pirata &amp;#8220;fiscalizando&amp;#8221; o que você está fazendo. Geralmente os usuários não executam suas tarefas naturalmente, como eles executariam em dias comuns. Quando usamos frequentemente um produto, nós nos acostumamos com a interface, fluxo e outras ações. Em entrevistas, é inevitável que o usuários sinta que está sendo avaliado. Achar o contrário é se enganar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Você não vai obter respostas reais com perguntas meia boca.&lt;/strong&gt; É muito difícil obter boas respostas com perguntas como: &amp;#8220;Qual a primeira ação que você faria nessa tela?&amp;#8221; ou &amp;#8220;Qual a primeira impressão sobre essa tela?&amp;#8221;. Há uma série de técnicas para tornar essas &lt;a href=&#34;http://www.uxdesign.blog.br/pesquisa-com-usuarios/perguntas-a-serem-evitadas-em-pesquisa-com-usuarios/&#34;&gt;entrevistas mais inteligentes&lt;/a&gt;, mas infelizmente isso não é tão fácil de executar. Conto nos dedos as pessoas que vi fazerem isso da maneira correta.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Tenho certeza de que você pode citar vários outros cenários parecidos, onde usamos várias técnicas e cerimonias na tentativa de prever qual seria a melhor solução para o usuário, mas que na real, não dão respostas que possamos usar &lt;strong&gt;de verdade&lt;/strong&gt; para solucionar os problemas do produto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://gifimgs.com/res/1216/585c791fb62d8123354586.gif&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro dia vi uma apresentação com a seguinte frase: &lt;strong&gt;Evite Fails no projeto e economize tempo&lt;/strong&gt;. Para mim, esse é o típico comentário de alguém que não tem a mentalidade ágil e que não sabe trabalhar com pequenas entregas incrementais, que atrasa a entrega de valor para o cliente porque quer entregar &amp;#8220;algo completo&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, minha sugestão: &lt;strong&gt;não tente prever o que seria melhor para o usuário, tente reagir à experimentos e aos dados de uso real de produção&lt;/strong&gt;. Colocar no ar uma mudança pequena e medir o comportamento dos usuários, ajuda muito mais a entender qual será o próximo passo. É um erro tentar prever o que seria melhor para um produto se baseando na opinião de pessoas, que embora sejam seus clientes diretos, tem expectativas e níveis de conhecimento diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;entrega-rápida-de-valor&#34;&gt;Entrega rápida de valor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa previsão mentirosa me leva a outro assunto: entregas pequenas são melhores que entregas grandes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Planejar grandes mudanças de uma vez é furada. Qualquer um sabe disso. Mudanças pequenas são controláveis, causam menos impacto, são fáceis de medir os acertos e os erros. Existem exceções, claro, por exemplo em casos onde o produto precisa de um redesign completo e o realinhamento progressivo de interface é impossível. Há produtos antigos que não tem a possibilidade de fazer um realinhamento ao longo do tempo e por isso o redesign completo, feito de uma vez, é a única opção. Mas tirando essas exceções, entregas pequenas, funcionais e incrementais é o mais indicado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sei que é difícil pensar dessa forma. A maioria dos UXzes e Devs prefere pensar na funcionalidade por inteiro. Eles têm a falsa impressão de que entregar algo pequeno, mesmo que seja funcional, é o mesmo que entregar algo incompleto. Não entra na cabeça deles entregar um pedacinho em vez da obra completa. Eles podem fazer um pedaço pequeno, porém essencial da funcionalidade, medir o comportamento do usuário e aí sim tomar a decisão de qual será o próximo passo. Transformação e adaptação é o nome do jogo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas há um ponto para tomar cuidado em entregas incrementais: a feature precisa ser terminada. Ela precisa ter um ponto onde possamos dizer que ela está &amp;#8220;completa&amp;#8221;. A abordagem de entregas incrementais pode virar um ciclo infinito e a feature pode mudar muitas vezes durante um longo período de tempo. O outro ponto é que se o P.O. não priorizar as outras tarefas da feature, ela realmente pode ficar incompleta, embora fique totalmente funcional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moral da história: prefira tomar decisões baseadas em dados ao invés de tentar prever as ações do usuário. Dados são fatos. Usuários, infelizmente, mentem&amp;#8230; e há um monte de profissionais que caem nessas mentiras.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>