<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Webwriting on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/webwriting/index.xml</link>
    <description>Recent content in Webwriting on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/webwriting/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Como escrever bem para o SEO – Texto e Contexto, da palavra-chave à semântica.</title>
      <link>http://tableless.com.br/como-escrever-bem-para-o-seo-texto-e-contexto-da-palavra-chave-semantica/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/como-escrever-bem-para-o-seo-texto-e-contexto-da-palavra-chave-semantica/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Como escrever bem para o SEO não é um assunto bem explorado, mas muito mal conduzido. Vamos falar sobre a forma de escrever para se atingir bons resultados com SEO no Google.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;texto-e-contexto-a-contextualização-dos-buscadores&#34;&gt;Texto e Contexto: a contextualização dos buscadores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pois é, está aí uma coisa que deve ser entendida. O significado desse título é mais do que pensar em um texto coeso, com boa estruturação e voltado para um público alvo específico, até porque isso soa meio obvio. Mas vai além. Você já reparou como a web ainda é poluída por sites onde as palavras-chave são mal colocadas em seus textos e títulos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Volta e meia a gente se depara com aquele site que fala a mesma palavra-chave umas 10 vezes, do mesmo jeito (igualzinha mesmo!) em tudo que é &lt;strong&gt;&lt;H&gt;&lt;/strong&gt;. Não estou nem falando do puro Keyword Stuffing, mas de sites normais, onde o dono do site acha que quanto mais palavras-chave colocar, melhor ficará no ranking.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nessas horas é que o seu conhecimento vai fazer a diferença. Hoje os buscadores são muito mais inteligentes e já não basta saber direcionar e contextualizar o leitor. Mais do que isso, temos que saber contextualizar os buscadores. A ideia é saber explorar de formas diferentes as palavras-chave e assim desenvolver o conteúdo relevante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antigamente as estratégias eram mais engessadas, muitas vezes focadas em um termo de busca. Mas nos dias de hoje, com o SEO crescendo muito, a ideia é mostrar ao buscador que você é especialista em determinado assunto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;webwriting&#34;&gt;Webwriting&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Webwriting, basicamente, é um conjunto de estratégias para desenvolver um texto com um conteúdo estrategicamente escolhido, que chame a atenção do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que acontece é que não é só ir lá e escrever. Você deve focar na estratégia e em uma forma de contextualizar a palavra chave no seu texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/produção-de-conteúdo.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40003&#34; alt=&#34;como escrever bem para o SEO - 4 passos&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/produção-de-conteúdo.png&#34; width=&#34;817&#34; height=&#34;315&#34; srcset=&#34;uploads/2013/12/produção-de-conteúdo.png 817w, uploads/2013/12/produção-de-conteúdo-329x126.png 329w, uploads/2013/12/produção-de-conteúdo-588x226.png 588w, uploads/2013/12/produção-de-conteúdo-660x254.png 660w&#34; sizes=&#34;(max-width: 817px) 100vw, 817px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Faça um Brainstorm&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso é essencial, se você procura uma forma de otimizar seu site para um termo definido de forma contextualizada, essa é uma grande sacada. Ao se definir um tema (que também pode ser feito pelo brainstorm) você pode levantar tópicos interessantes dessa forma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Estude, pesquise e tenha embasamento.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saber o que falar nem sempre é o desafio, mas saber sobre o que você vai falar é, de fato, muito importante. Seja o cara naquilo que você quer passar, domine o assunto. Não é legal escrever um artigo ou produzir um conteúdo para o seu site sem qualidade.  Portanto, estude muito, pesquise muito e tenha embasamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Planejamento&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma fase legal! Aqui é onde você vai ditar as regras, escolher como distribuir o conteúdo. Pense em imagens relacionadas (sempre com boa qualidade, por favor). Você também pode pensar em vídeos e enriquecer seus tópicos e/ou parágrafos estrategicamente, deixando o conteúdo mais atrativo e interessante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;dicas-para-imagens&#34;&gt;Dicas para imagens&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Procure imagens de alta qualidade.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilize imagens que realmente tenham a ver com o assunto. Seja responsável nessa escolha ;-).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Renomeie arquivo utilizando a palavra chave. Faça isso sem inventar, use a keyword mas em um contexto que represente bem a imagem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Insira as imagens relacionadas no seu texto perto dos parágrafos que tratam do assunto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilize legendas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cite os direitos autorais.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;dicas-para-o-texto&#34;&gt;Dicas para o texto&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Utilize listas em seu texto. É intuitivo e chama a atenção do usuário.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Parágrafos curtos  bem espaçados e com um fundo leve. Não cansem o usuário antes mesmo de ele começar a ler.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seja objetivo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fuja de especificações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilize a técnica da pirâmide invertida!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;dicas-para-vídeos&#34;&gt;Dicas para vídeos&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Utilize vídeos não muito longos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilize texto junto ao vídeo, não deixe sozinho na página.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tente utilizar vídeos com boa qualidade.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Faça as marcações de Rich Snippet para conteúdo de vídeo:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div itemprop=&#34;video&#34; itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/VideoObject&#34;&amp;gt;

&amp;lt;h2&amp;gt;Video: &amp;lt;span itemprop=&#34;name&#34;&amp;gt;Title&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/h2&amp;gt;

&amp;lt;meta itemprop=&#34;duration&#34; content=&#34;T1M33S&#34; /&amp;gt;

&amp;lt;meta itemprop=&#34;thumbnailUrl&#34; content=&#34;thumbnail.jpg&#34; /&amp;gt;

&amp;lt;meta itemprop=&#34;contentURL&#34; content=&#34;http://www.example.com/video123.flv&#34; /&amp;gt;

&amp;lt;meta itemprop=&#34;embedURL&#34; content=&#34;http://www.example.com/videoplayer.swf?video=123&#34; /&amp;gt;

&amp;lt;meta itemprop=&#34;uploadDate&#34; content=&#34;2011-07-05&#34; /&amp;gt;

&amp;lt;meta itemprop=&#34;expires&#34; content=&#34;2012-01-30&#34; /&amp;gt;

&amp;lt;object ...&amp;gt;

&amp;lt;param ...&amp;gt;

&amp;lt;embed type=&#34;application/x-shockwave-flash&#34; ...&amp;gt;

&amp;lt;/object&amp;gt;

&amp;lt;span itemprop=&#34;description&#34;&amp;gt;Video description&amp;lt;/span&amp;gt;

&amp;lt;/div&amp;gt;

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/2413309?hl=pt-BR&#34;&gt;Para saber mais, visite o help da Google para Rich Snippets e Marcação dedados estruturados&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora é hora de escrever e ser feliz. Vamos às estratégias:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;contextualização-da-palavra-chave&#34;&gt;Contextualização da palavra chave&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como eu falei lá no início do artigo, é complicado ficar manipulando o texto em função de uma keyword. Por isso a ideia da contextualização. Não utilize diversas vezes a mesma palavra chave em um texto ou parágrafo. Claro que você fará o básico de coloca-la em no seu &lt;strong&gt;H1&lt;/strong&gt;, nos atributos alt das imagens (sem exageros), no título da sua página, entre outras. Mas no texto é diferente. Supondo que você quer otimizar &lt;strong&gt;Locação de Brinquedos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste caso, você poderia variar a palavra chave e criar o contexto de forma bem legal, por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Locar brinquedos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Brinquedos que geralmente são locados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Locação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Brinquedos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aluguel de brinquedos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Brinquedos alugados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pula pula para crianças.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Assim você consegue criar um texto legal, evidenciando e contextualizando a palavra chave. Veja:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/palavra-chave-contextualizada.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40004&#34; alt=&#34;como escrever conteúdo para seo - contextualizando a palavra chave&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/palavra-chave-contextualizada.png&#34; width=&#34;722&#34; height=&#34;409&#34; srcset=&#34;uploads/2013/12/palavra-chave-contextualizada.png 722w, uploads/2013/12/palavra-chave-contextualizada-296x168.png 296w, uploads/2013/12/palavra-chave-contextualizada-547x310.png 547w&#34; sizes=&#34;(max-width: 722px) 100vw, 722px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;semântica&#34;&gt;Semântica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esses dias &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/semantica-padroes-e-o-que-voce-tem-a-ver-com-isto/&#34;&gt;a Dani publicou um artigo aqui falando de semântica&lt;/a&gt;, muito legal e ela colocou muito bem o quanto as pessoas não escrevem o HTML da forma correta. No SEO o impacto disso pode ser devastador, pois o google presta muita atenção no seu código. E ajuda-lo (fazer a sua obrigação, na verdade!) pode ser um caminho mais curto e correto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilize Strong para dar importância aos trechos mais importantes. Crie um padrão para botões e links. Estruture a navegação interna do site. Faça isso, mas faça de forma inteligente e bem feita. Faça o uso da Tag &lt;strong&gt;&lt;nav&gt;&lt;/strong&gt; para mostrar ao buscador a sua navegação. Assim ele poderá ver que você se esforçou na montagem da arquitetura do site!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilize listas e utilize &lt;strong&gt;&lt;h2&gt;&lt;/strong&gt; para escrever subtítulos (lembrando que o título principal é o &lt;strong&gt;&lt;h1&gt;&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas vezes você tem um bom texto, um conteúdo de qualidade, mas não escreve direito o HTML da página. Com isso você deixa de usufruir da inteligência dos buscadores, que vão ler os dados estruturados, os alt texts das imagens, entre outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sacada aqui não é ter um código validado pelo W3C, e sim algo correto, que melhore a usabilidade da página e escancare para o buscador um conteúdo bem feito.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Conheçam bem o HTML, ou passem isso para alguém que sabe e oriente a sua equipe ou você mesmo a focar na qualidade, não na quantidade. Seja o mestre no assunto, entenda daquilo que você escreve. Seja objetivo e convincente para passar conteúdo relevante. Muita gente sabe muito, mas não transmite da forma correta. Seja criativo e lembre-se: Não especifique, conte uma história!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>