<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Chrome on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/chrome/index.xml</link>
    <description>Recent content in Chrome on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/chrome/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Blisk é o navegador que todo desenvolvedor sente falta</title>
      <link>http://tableless.com.br/blisk-e-o-navegador-que-todo-desenvolvedor-tem-saudades/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/blisk-e-o-navegador-que-todo-desenvolvedor-tem-saudades/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Projetado especificamente para os desenvolvedores e atualmente disponível para &lt;a href=&#34;https://blisk.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;o Windows&lt;/a&gt; (mas já já tem para Mac e Linux), Blisk é um navegador baseado no Chromium gratuito que visa melhorar a produtividade e qualidade do código, fornecendo uma ampla gama de ferramentas para desenvolvimento Web e testar tanto para desktop e móvel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Blisk vem com um conjunto bem bacana de emuladores pré-instalados de dispositivos populares, tornando mais fácil o teste dos projetos em vários dispositivos e navegadores. O recurso é particularmente útil para comparar como o projeto responde a diferentes resoluções de tela e proporções de pixel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para fazer testes em dispositivos ainda mais simples, o Blisk oferece uma funcionalidade útil de &amp;#8220;rolagem sync&amp;#8221;, que permite aos desenvolvedores a trabalharem simultaneamente com a mesma parte do código em vários dispositivos sem perder o foco. Isto significa que sempre que você rolar uma página no seu dispositivo desktop, Blisk mostrará automaticamente a mesma seção da página em seu dispositivo móvel também.&lt;/p&gt;

&lt;video poster=&#34;https://bliskstatic.azureedge.net/video/poster/switching-blisk-devices-poster.jpg&#34; loop=&#34;&#34; class=&#34;img-thumbnail nopadding&#34;&gt;&lt;source src=&#34;https://bliskstatic.azureedge.net/video/switching-blisk-devices.mp4&#34; type=&#34;video/mp4&#34;&gt;&lt;source src=&#34;https://bliskstatic.azureedge.net/video/switching-blisk-devices.ogg&#34; type=&#34;video/ogg&#34;&gt;Your browser does not support this video.&lt;/video&gt;

&lt;p&gt;O navegador possui um recurso de &amp;#8220;auto refresh&amp;#8221;, que atualiza continuamente o conteúdo da página para que os programadores não têm mais para recarregar várias abas cada vez que fazer alterações em seu código. Não sendo tanta novidade assim, já que é possível usar várias alternativas de Live Reload, mas ter isso no próprio browser, sem ter uma dependencia no projeto, é muito bom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://bliskstatic.azureedge.net/browser/auto-refresh-480.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://bliskstatic.azureedge.net/browser/auto-refresh-480.png&#34; width=&#34;520&#34; height=&#34;325&#34; class /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Blisk também dispõe de uma funcionalidade de captura de tela de um clique que torna mais fácil para os desenvolvedores para documentar questões técnicas. Para tornar a partilha de bugs com sua equipe dev mais eficiente, todas as imagens são automaticamente salvas em um sua conta Blisk, armazenando em nuvem para que todos tenham acesso rápido a eles quando necessário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, Blisk vem com um painel de análise embutido que monitora o seu código para a qualidade, velocidade de carregamento e compatibilidade cross-browser. Ele também rastreia e desenvolvedores de alertas para erros em seu código em tempo real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://bliskstatic.azureedge.net/browser/blisk-analytics.png&#34; width=&#34;504&#34; height=&#34;315&#34; class=&#34;alignnone&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O browser suporta ainda uma série de integrações com outras ferramentas e plataformas, incluindo Asana, Trello, TFS e Google Drive.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blisk.io/&#34;&gt;Baixe o Blisk aqui&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como criar um Chrome App com o seu Chromebook</title>
      <link>http://tableless.com.br/como-criar-um-chrome-app-com-o-seu-chromebook/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/como-criar-um-chrome-app-com-o-seu-chromebook/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-um-chrome-app&#34;&gt;O que é um chrome app&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A ideia de &lt;a href=&#34;https://www.google.com/chrome/webstore/apps-create.html&#34;&gt;chrome app&lt;/a&gt;&amp;nbsp;é trazer ferramentas que você usa no browser para o seu computador. Como se fosse uma extensão do browser. &amp;nbsp;A&amp;nbsp;instalação/desinstalação destes apps é fácil, rápida e sem dor de cabeça, além de contar com aplicativos que podem funcionar off-line.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;por-que-criar-um-chrome-app&#34;&gt;Por que criar um chrome APP?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A grande vantagem, é que aplicativos nativos para Chrome&amp;nbsp;OS são feitos com tecnologias que já conhecemos como HTML, CSS e JS. Podendo também utilizar a linguagem &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Dart_%28linguagem_de_programa%C3%A7%C3%A3o%29&#34;&gt;dart&lt;/a&gt;&amp;nbsp;que me parece bem interessante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;equipamento-necessário&#34;&gt;Equipamento necessário&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Encontrei vários editores de texto para o Chromebook, mas me familiarizei com o &lt;a href=&#34;http://thomaswilburn.net/caret/&#34;&gt;Caret&lt;/a&gt;. Gosto dele, pois além de informar erros, ele dá dicas de otimizações, e avisa se você esquecer de deixar callbacks para outros navegadores. Isso evita uma grande dor de cabeça. Fique à vontade para escolher o editor que mais te agrade.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;começar-pelo-inicio&#34;&gt;Começar pelo inicio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para iniciar Você vai precisar de um arquivo &lt;strong&gt;manifest.json&lt;/strong&gt; para informar detalhes sobre a aplicação como titulo, descrição e icones. E de um arquivo JavaScript para criar a tela responsável pela interação com o APP conhecido como &lt;strong&gt;background.js&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Crie um diretório para o seu projeto. Na raiz dele vamos criar um arquivo chamado &lt;strong&gt;manifest.json&lt;/strong&gt;. A sintaxe para quem não conhece é composta por &lt;strong&gt;&amp;#8220;chave&amp;#8221;: &amp;#8220;valor&amp;#8221;&lt;/strong&gt;. É &amp;#8220;tipo&amp;#8221; um objeto JavaScript (na verdade ele é). Nele informamos nome, descrição, versão da aplicação, versão do arquivo manifest, o script de background e os ícones que serão usados no APP.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-js&#34;&gt;{
  &#34;name&#34;: &#34;Nome do meu APP&#34;,
  &#34;description&#34;: &#34;Descrição do meu APP&#34;,
  &#34;version&#34;: &#34;0.1&#34;,
  &#34;manifest_version&#34;: 2,
  &#34;app&#34;: {
    &#34;background&#34;: {
      &#34;scripts&#34;: [&#34;background.js&#34;]
    }
  },
  &#34;icons&#34;: { &#34;16&#34;: &#34;icone-16.png&#34;, &#34;128&#34;: &#34;icone-128.png&#34; }
}

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Os icones são opcionais. Contudo, se você não tiver ícones para testar agora, tire essa linha. Na linha onde setamos &amp;#8220;app&amp;#8221;, setamos também o arquivo de background que é muito importante para nós.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;criando-o-script-de-background&#34;&gt;Criando o script de background&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Após setar o script background.js, precisamos cria-lo. Aqui, por enquanto não tem segredo. Criamos o o arquivo js como o abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-js&#34;&gt;chrome.app.runtime.onLaunched.addListener(function() {
  chrome.app.window.create(&#39;index.html&#39;, {
    &#39;bounds&#39;: {
      &#39;width&#39;: 400,
      &#39;height&#39;: 500
    }
  });
});&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Na primeira linha, criamos um listener para ouvir nossos eventos de onLaunched, ou seja quando iniciarmos nossa aplicação. dentro dele criamos a nossa primeira tela, a função &lt;code&gt;chrome.app.window.create&lt;/code&gt; cria a nossa view index.html com o tamanho de 400&amp;#215;500.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;criando-a-view&#34;&gt;Criando a view&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É mais simples do que vocês estão pensando. Criamos um arquivo index.html que será chamado pelo background.js quando executarmos nosso app.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;
&amp;lt;html&amp;gt;
  &amp;lt;head&amp;gt;
  &amp;lt;/head&amp;gt;
  &amp;lt;body&amp;gt;
    &amp;lt;h1&amp;gt;Minha primeira aplicação&amp;lt;/h1&amp;gt;
  &amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;

&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-testar-meu-chrome-app&#34;&gt;Como testar meu Chrome App?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Acesse o endereço pelo seu chrome &lt;strong&gt;chrome://flags&lt;/strong&gt;. Procure por &amp;#8220;&lt;strong&gt;Experimental Extension APIs&lt;/strong&gt;&amp;#8220;, use &amp;#8220;ctrl+f&amp;#8221; ou &amp;#8220;command+f&amp;#8221; para acelerar o processo, e clique no link &amp;#8220;Enable&amp;#8221;. Caso esteja com o chrome em pt-br procure por &amp;#8220;&lt;strong&gt;APIs de extensões experimentais&amp;#8221;&lt;/strong&gt; e clique no link ativar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após ativarmos as extensões experimentais, podemos agora finalmente carregar nossa aplicação para teste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Vá no menu do chrome&amp;gt;&amp;gt; Mais ferramentas &amp;gt;&amp;gt; Extensões&amp;#8221;&lt;/em&gt; Ou acesse o endereço &lt;strong&gt;chrome://extensions/&lt;/strong&gt; acho mais fácil. Verifique se o modo desenvolvedor está ativado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique em &amp;#8220;&lt;strong&gt;carregar extensão expandida&lt;/strong&gt;&amp;#8221;&amp;nbsp;, escolha a pasta do seu projeto. Agora é só você procurar na sua lista de app do seu chrome, e sua aplicação está lá.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tornando-as-coisas-mais-simples-com-o-nbsp-chrome-dev-editor&#34;&gt;Tornando as coisas mais simples com o&amp;nbsp;Chrome Dev Editor&lt;/h2&gt;

&lt;ul class=&#34;postList&#34;&gt;
  &lt;li class=&#34;li&#34;&gt;
    Primeiro vamos instalar&amp;nbsp;o Chrome Dev Editor acessando &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--li-anchor&#34; href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/chrome-dev-editor-develop/pnoffddplpippgcfjdhbmhkofpnaalpg&#34;&gt;esse link&lt;/a&gt;.
  &lt;/li&gt;
  &lt;li class=&#34;li&#34;&gt;
    Acessamos o menu principal, e clicamos em &lt;em class=&#34;markup--em markup--li-em&#34;&gt;New Project&lt;/em&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li class=&#34;li&#34;&gt;
    Digitamos o nome da aplicação, e escolhemos o &lt;em class=&#34;markup--em markup--li-em&#34;&gt;Project Type&lt;/em&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li class=&#34;li&#34;&gt;
    Usamos o atalho &lt;em class=&#34;markup--em markup--li-em&#34;&gt;ctrl+r &lt;/em&gt;para testar a aplicação
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nessa IDE, temos várias opções de &lt;em&gt;Project Type&lt;/em&gt;, mas o que importa para nós agora são os &lt;strong&gt;Chrome Apps&lt;/strong&gt;. Podemos iniciar um projeto usando &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Dart_%28linguagem_de_programa%C3%A7%C3%A3o%29&#34;&gt;Dart&lt;/a&gt;, ou &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/JavaScript&#34;&gt;JavaScript&lt;/a&gt;, também iniciar um projeto usando &lt;a href=&#34;https://www.polymer-project.org/0.5/&#34;&gt;Polymer&lt;/a&gt; e todas as facilidades dele. A Facilidade, é que os arquivos que expliquei anteriormente são criados automaticamente, e a instalação e teste também são automáticos, fazemos tudo pela IDE. Tem jeito mais fácil&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É claro que isso é só o básico sobre criação de chrome Apps, mas já dá pra brincar um pouquinho. Abraço, e bons estudos. ☺&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Material Design na barra de navegação &amp; status do Chrome</title>
      <link>http://tableless.com.br/material-design-na-barra-de-navegacao-status-chrome/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/material-design-na-barra-de-navegacao-status-chrome/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Recentemente muitos aplicativos já estão seguindo essa nova tendência de aplicar o material design do google no seus aplicativos mas meu foco hoje não são os aplicativos mas sim em sites responsivos, o que isso de aplicar material de design na barra de navegação?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/img.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-48412&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/img.png&#34; alt=&#34;img&#34; width=&#34;401&#34; height=&#34;200&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pois bem vamos aplicar essa barra de status alterada e a barra de navegação também (Obs: Só vai pegar em Android 5.0 ou superior com Chome instalado)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu estava navegando em uma matéria do Tecmundo e quando o site terminou de carregar me deparei com a barra do Chrome customizada nas cores do site. Essa técnica está sendo cada vez mais usados por sites aí fora, não vi ainda websites brasileiros usando a barra customizada, até agora, só percebi no Tecmundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/Screenshot_2015-04-23-19-34-26.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-48413&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/Screenshot_2015-04-23-19-34-26.png&#34; alt=&#34;Screenshot_2015-04-23-19-34-26&#34; width=&#34;720&#34; height=&#34;1280&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comecei então a procurar como isso pode ser feito e me assustei com a facilidade: basta inserir uma metatag e pronto: a barra superior do Chrome do Android 5.0 fica customizada.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;meta name=&#34;theme-color&#34; content=&#34;#ea2f4a&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Esse é o resultado:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/Screenshot_2015-04-23-21-41-17.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-48414&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/Screenshot_2015-04-23-21-41-17.png&#34; alt=&#34;Screenshot_2015-04-23-21-41-17&#34; width=&#34;720&#34; height=&#34;1280&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Debug Remoto com Chrome no Android</title>
      <link>http://tableless.com.br/debug-remoto-com-chrome-android/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/debug-remoto-com-chrome-android/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Vasculhando a web me deparei com uma coisa muito interessante: a Google criou uma forma de nós, desenvolvedores, usarmos nossas máquinas e o Google Chrome DevTools para inspecionar, debugar e analizar páginas em nossos dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como isso funciona? O &amp;#8220;&lt;em&gt;RemoteDebugging&lt;/em&gt;&amp;#8221; ocorre pela porta USB, a partir do momento que você conecta seu celular no computador, você pode inspecionar páginas html, css, javascript, rodar scripts no console, visualizar o comportamento de uma página nem precisar realizar deploy, testar web apps, outra coisa interessante é que você pode até inspecionar Webviews.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para iniciar debug remoto você precisará de:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Um celular ou tablet Android com Chrome for Android na versão 31 ou maior instalado via Google Play. (O Chrome for Android beta já esta na versão 32 &amp;#8211; é uma boa opção para sempre testar as novidades &amp;#8211; requer ADB-free para conectar)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um cabo usb para plugar o seu dispositivo. (Para usuários windows instalar um &lt;a title=&#34;OEM USB Android&#34; href=&#34;http://developer.android.com/tools/extras/oem-usb.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;driver USB apropriado&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Google Chrome na versão 31 ou maior em sua máquina&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Vamos agora às configurações:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-8211-configurando-seus-dispositivos&#34;&gt;1 &amp;#8211; Configurando seus dispositivos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Configurando o Android&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso as opções de desenvolvedor não estejam habilitadas, será necessário fazê-las. A partir da versão 4.2 do Android essa funcionalidade vem escondida por default. Para desabilita-la vá até Configurações &amp;gt; Sobre  o telefone e aperte 7 vezes a opção Build number. No Android 4.0 e 4.1 é só ir em Configurações &amp;gt; Opções de Desenvolvedor. Em opções do desenvolvedor basta habilitar a opção Debug USB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Configurando o Computador&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso tenha um linux será necessário instalar alguns programas para que o celular ou tablet seja reconhecido pelo computador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utiliza os seguintes comandos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para instalar os drivers para reconhecimento do dispositivo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;$  sudo apt-get -y install mtp-tools mtpfs gmtp
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para instalar o Chromium Browser &amp;#8211; a versão open source do Google Chrome:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;$  sudo apt-get install chromium-browser
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Caso esteja em Windows será necessário ir no site do android e instalar o &lt;a title=&#34;OEM USB Android&#34; href=&#34;http://developer.android.com/tools/extras/oem-usb.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;driver usb&lt;/a&gt; do fabricante apropriado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As versões 32 do Chrome  (as versões beta) tem suporte nativo para Debug Remoto, basta a acessar &lt;code&gt;about:inspect&lt;/code&gt; e ver a lista de dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para versões m31 e anteriores é necessário instalar a extensão do chrome &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/chrome-developer-tools/docs/remote-debugging?hl=pt-br#remote-debugging-chrome-extension&#34;&gt;ADB Chrome extension&lt;/a&gt;.  Essa extenção inclui o Android Debug Bridge(ADB) e seguintes benefícios:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Inclui ADB se não tiver instalado o pacote total do sdk android.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fornece uma interface de usuário para facilmente ligar e desligar o ADB e listar dispositivos conectados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Quando a ADB Chrome extension tiver sido instalada um ícone cinza do android aparecerá ao lado do menu do Chrome&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1 &amp;#8211; Clique no ícone do android e depois em &lt;strong&gt;Start ADB&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/tableless-adb-plugin-menu.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40309&#34; alt=&#34;tableless-adb-plugin-menu&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/tableless-adb-plugin-menu.png&#34; width=&#34;206&#34; height=&#34;141&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após iniciado o ícone do android ficará verde e o número de dispositivos ativos será exibido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2 &amp;#8211; Clique em &lt;strong&gt;View Inspection Targets&lt;/strong&gt; para abrir a página &lt;strong&gt;about:inspect&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/tableless-adb-plugin-menu-active.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40310&#34; alt=&#34;tableless-adb-plugin-menu-active&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/tableless-adb-plugin-menu-active.png&#34; width=&#34;205&#34; height=&#34;144&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3 &amp;#8211; Conecte seu celular&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conecte seu dispositivo a maquina de desenvolvimento via cabo USB. Qdo você plugar o cabo a seguinte mensagem será exibida:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/usb-debugging-dialog.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40314&#34; alt=&#34;usb-debugging-dialog&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/usb-debugging-dialog.png&#34; width=&#34;344&#34; height=&#34;292&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/usb-debugging-dialog.png 344w, uploads/2014/01/usb-debugging-dialog-197x168.png 197w&#34; sizes=&#34;(max-width: 344px) 100vw, 344px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após apertar em OK vá para página &lt;code&gt;about:inspect&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/devices-list.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-medium wp-image-40316&#34; alt=&#34;devices-list&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/devices-list-588x226.png&#34; width=&#34;588&#34; height=&#34;226&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/devices-list-588x226.png 588w, uploads/2014/01/devices-list-329x126.png 329w, uploads/2014/01/devices-list-660x254.png 660w, uploads/2014/01/devices-list.png 674w&#34; sizes=&#34;(max-width: 588px) 100vw, 588px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nessa tela, basta clicar no link &amp;#8220;&lt;em&gt;inspect&lt;/em&gt;&amp;#8221; e você verá a seguinte tela:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/inspect-1.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-medium wp-image-40923&#34; alt=&#34;inspect-1&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/inspect-1-450x310.png&#34; width=&#34;450&#34; height=&#34;310&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/inspect-1-450x310.png 450w, uploads/2014/02/inspect-1-244x168.png 244w, uploads/2014/02/inspect-1.png 973w&#34; sizes=&#34;(max-width: 450px) 100vw, 450px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clicando no botão &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/screencast0.png&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;screencast0&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/screencast0.png&#34; width=&#34;25&#34; height=&#34;26&#34; /&gt;&lt;/a&gt; você verá:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/inspect2.png&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;inspect2&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/inspect2-562x310.png&#34; width=&#34;562&#34; height=&#34;310&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o screencast você pode interagir com a tela do seu device como se fosse um site, usar todas as ferramentas de desenvolvedor do chrome e tudo que é feito no device é repetido no seu pc e vice-versa, veja abaixo um video no youtube demonstrando a interação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fonte e mais informações: &lt;a title=&#34;Chorme Developer Tools - Remote Debug com Chrome&#34; href=&#34;https://developers.google.com/chrome-developer-tools/docs/remote-debugging?hl=pt-BR&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://developers.google.com/chrome-developer-tools/docs/remote-debugging?hl=pt-BR&#34;&gt;https://developers.google.com/chrome-developer-tools/docs/remote-debugging?hl=pt-BR&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Blink: o novo motor do Chrome</title>
      <link>http://tableless.com.br/blink-o-novo-motor-do-chrome/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/blink-o-novo-motor-do-chrome/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.chromium.org/&#34;&gt;Chromium&lt;/a&gt; (que é o projeto por trás do Chrome e do Chromium OS) utiliza uma arquitetura de múltiplos processos que é diferente do WebKit. Essa arquitetura mudou muito durante a existência do Chrome, dificultando a integração entre o browser e o WebKit. Por isso o pessoal do Google está apresentando hoje o Blink, seu novo motor de renderização baseado no WebKit.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;This was not an easy decision. We know that the introduction of a new rendering engine can have significant implications for the web.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.chromium.org/blink&#34;&gt;Blink&lt;/a&gt; é uma decisão da equipe do Chromium de fazer um fork do projeto do WebKit e criar seu novo motor de renderização, que também será open source.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa mudança de caminho não trará quase que nenhuma mudança para os desenvolvedores. Mas eles já adiataram que removerão algo em torno de 7.000 arquivos com mais de 4.5 milhões de linhas de código. &amp;#8220;Over the long term a healthier codebase leads to more stability and fewer bugs.&amp;#8221; &lt;a href=&#34;http://blog.chromium.org/2013/04/blink-rendering-engine-for-chromium.html&#34;&gt;diz no post oficial&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Throughout this transition, we’ll collaborate closely with other browser vendors to move the web forward and preserve the compatibility that made it a successful ecosystem.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A boa notícia é que o Google é super comprometido com o projeto do WebKit. Tanto o Google quanto a Apple trabalharam juntos durante muito tempo para melhorar o WebKit para fazê-lo o que ele é hoje. Novidades virão com certeza. É só esperar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tunando o Developer Tools do Google Chrome</title>
      <link>http://tableless.com.br/tunando-developer-tools-google-chrome/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/tunando-developer-tools-google-chrome/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Uma coisa muito comum entre os programadores é a vontade de customizar as coisas. Trocar o &lt;em&gt;syntax highlight&lt;/em&gt; do seu editor de código preferido é uma coisa muito comum e legal de se fazer, já que você passa o dia inteiro olhando para aquilo, é bom ver algo que goste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só que outra coisa que também passamos muito tempo do nosso dia é o Developer Tools dos nossos navegadores, seja o Firebug no Firefox, Dragonfly no Opera ou o do próprio Chrome. Já pensou se pudéssemos bagunçar eles também?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje vou ensinar como fazer isso muito rapidamente no Developer Tools do Google Chrome!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[youtube &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=Mu6nnPN7W_s&amp;amp;w=560&amp;amp;h=420&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=Mu6nnPN7W_s&amp;amp;w=560&amp;amp;h=420&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-8211-escolha-o-tema-que-mais-lhe-agrada&#34;&gt;1 &amp;#8211; Escolha o tema que mais lhe agrada:&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Monokai Dark: &lt;a href=&#34;https://github.com/simonowendesign/SO-Dark-Monokai-v3&#34;&gt;https://github.com/simonowendesign/SO-Dark-Monokai-v3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MNML Theme: &lt;a href=&#34;https://github.com/frontdevDE/mnml-devtools-theme&#34;&gt;https://github.com/frontdevDE/mnml-devtools-theme&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tomorrow Theme: &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/1163300&#34;&gt;https://gist.github.com/1163300&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IR_Black Theme: &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/1150520&#34;&gt;https://gist.github.com/1150520&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Solarized Dark &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/2174604&#34;&gt;https://gist.github.com/2174604&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ruby Blue: &lt;a href=&#34;https://github.com/chrisbateman/ChromeDevToolsTheme-RubyBlue/&#34;&gt;https://github.com/chrisbateman/ChromeDevToolsTheme-RubyBlue/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Expresso: &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/1207219&#34;&gt;https://gist.github.com/1207219&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inversion: &lt;a href=&#34;https://github.com/mohsen1/Chrome-Dev-tools-dark-theme&#34;&gt;https://github.com/mohsen1/Chrome-Dev-tools-dark-theme&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dark Theme: &lt;a href=&#34;https://github.com/xajler/chrome-devtools-dark-theme&#34;&gt;https://github.com/xajler/chrome-devtools-dark-theme&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dark Dev: &lt;a href=&#34;https://github.com/simonsmith/DarkDev&#34;&gt;https://github.com/simonsmith/DarkDev&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;WebLight Theme: &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/1325072&#34;&gt;https://gist.github.com/1325072&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Você também pode criar seu próprio tema, para isso na cole essa URL na barra de endereço: &lt;em&gt;&lt;strong&gt;chrome-devtools://devtools/devTools.css&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é o CSS padrão, modifique-o à vontade!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-8211-depois-vá-até-o-seguinte-diretório&#34;&gt;2 &amp;#8211; Depois vá até o seguinte diretório:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Windows: &amp;#8220;C:\Users****SeuUsuario****\AppData\Local\Google\Chrome\User Data\Default\User StyleSheets&amp;amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mac: &amp;#8220;~/Library/Application Support/Google/Chrome/Default/User StyleSheets/&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Linux: &amp;#8220;~/.config/chrome/Default/User StyleSheets/&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-8211-e-modifique-o-custom-css&#34;&gt;3 &amp;#8211; E modifique o &lt;strong&gt;Custom.css!&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Copiando e colando o conteúdo do CSS escolhido nesse arquivo. Depois é só voltar para seu navegador e ser feliz!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Referência: &lt;a href=&#34;https://plus.google.com/115133653231679625609/posts&#34;&gt;Addy Osmani no Google+&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Querido usuário: Por favor, atualize seu browser</title>
      <link>http://tableless.com.br/querido-usuario-atualize-seu-browser/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/querido-usuario-atualize-seu-browser/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Compras. Redes sociais. Email. Leitura. Buscando. Banco. Pesquisa. Tudo isso são tarefas comuns que pessoas fazem na Internet. Você provavelmente faz todas essas coisas em algum momento. Então, você é igual a muitas pessoas, voc6e provavalmente faz essas coisas toda semana (e muitas vezes todos os dias).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O blog que você está lendo agora, Tableless, normalmente publica conteúdo que envolve designers gráficos, web designer e desenvolvedores web com níveis de conhecimento técnico variáveis. Mas hoje, esse artigo é para você &amp;#8211; uma pessoa que não é programadora, mas é um usuário da web todos os dias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nós do Tableless, durante algum tempo com desingers e desenvolvedores ao redor do mundo, queremos que você tenha a melhor experiência possível na Web. De fato, nas comunidades de design e desenvolvimento, nós gastamos horas incontáveis todas as semanas discutindo e pesquisando padrões e práticas que nós sabemos que farão sua experiência ser infinitamente melhor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas &lt;strong&gt;o browser que você está usando pode estar limitando esse potencial&lt;/strong&gt;. Então, por favor, leia esse artigo, aí então você poderá aprender o quão drástico é tentar melhorar sua experiência na web.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;seu-browser-está-muito-velho&#34;&gt;Seu browser está muito velho&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Todos que acessam páginas na internet em um computador utilizam um navegador (também conhecido como Browser). Sem um browser você não pode ver ou interagir com websites. Como você acessa websites como Facebook e YouTube? Você provavelmente utiliza um programa comum que se abre quando você clica em um grande ícone com um &amp;#8220;E&amp;#8221; azul na sua área de trabalho. Ele deve se parecer com isso:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/ie-logo.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/ie-logo.jpg&#34; alt=&#34;Logo do Internet Explorer&#34; title=&#34;Logo do Internet Explorer&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6423&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/ie-logo.jpg 500w, uploads/2012/07/ie-logo-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este &amp;#8220;e&amp;#8221; não é um atalho para um programa genérico de Internet. Ele é um atalho para um browser feito pela Microsoft, chamado de &amp;#8220;Internet Explorer&amp;#8221; (também conhecido apenas como IE). Ao passar de 17 anos, este browser foi o browser mais popular. Em uma vez, ele foi o melhor browser que você poderia utilizar. Mas isso não mais verdade agora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Internet Explorer está atualmente em sua versão 9, e a versão 10 é supostamente a versão oficial lançada a mais ou menos um ano atrás. Mas a maioria das pessoas não estão usando o IE9 &amp;#8211; a maioria dos usuários de internet que usam o browser da Microsoft ainda estão usando uma versão anterior, não estável, insegura e lerda do IE (algo como IE8 ou mais velho).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A verdade é, até o IE9 (o qual teve um grande melhoramento comparando com as versões antigas do Internet Explorer) não é tão atual quantos os outros browsers do mercado. Então, se você ainda utilizando essa versão do Internet Explorer, &lt;strong&gt;nós recomendamos fortemenete que você atualize para uma versão diferente do browser&lt;/strong&gt;. Para ajudá-lo nessa decisão, nós temos algumas opções para você.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas antes de apresentar outros browsers para você, nos deixe rapidamente mostrar algumas razões pelo qual utilizar browsers antigos como o IE7 e o IE8 não é uma coisa boa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-que-está-de-errado-com-browsers-antigos&#34;&gt;O que está de errado com browsers antigos?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Browsers antigos (especialmente o Internet Explorer nas versões 6, 7 e 8) são menos estáveis e &lt;strong&gt;muito mais vulneráveis para virus, spywares, malware, e outras motivos de segurança&lt;/strong&gt;. Isto obviamente são grandes problemas para se preocupar &amp;#8211; especialmente para pessoas que compram online. Logo, apenas o motivo de segurança já é uma boa razão para você atualizar. Mas temos mais do que isso.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;browsers-antigos-são-lerdos-e-travam-mais&#34;&gt;Browsers antigos são lerdos e travam mais&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente, browsers antigos são muito lerdos. Toda página da internet que carrega em um browser, executa uma série de diferentes tarefas. Uma dessas tarefas é processar o carregamento de diversos arquivos. Estes arquivos incluem imagens, código de programação e outros recursos para ajudar a melhorar o visual e as funcionalidades do site que você está visitando. Velhos browsers não executam essas tarefas na mesma velocidade dos novos browsers. Isto faz sua experiência na Web ser muito lerda, e então algumas vezes isso dá pane no seu browser fazendo-o travar.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;browsers-antigos-não-conseguem-mostrar-novos-websites&#34;&gt;Browsers antigos não conseguem mostrar novos websites&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Outro problema dos browsers velhos é que suas capacidades visuais são muito limitadas. Por exemplo, em um browser antigo, para mostrar uma simples animação, a pessoa que criou o website precisa utilizar um arquivo de vídeo ou um Flash (como os que encontramos no YouTube) ou muito código de programação extra (chamado de Javascript). Isso quer dizer que a página irá levar muito tempo carregando, dificultando novamente sua experiência no site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Novos browsers suportam novas tecnologias (como HTML5 e CSS3). Estas linguagens servem como uma fundação para muitos websites hoje e virtualmente para TODOS os websites e aplicações. Mas infelizmente, muitos destes &lt;strong&gt;novos websites não irão aparecer ou funcionar da mesma maneira em browsers antigos com o IE8&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para demonstrar este problema, dê uma olhada na imagem abaixo. Essa imagem é um screeshot tirada de um infográfico de um site chamado &lt;a href=&#34;http://www.jonathan-krause.de/rainforest&#34;&gt;Rainforest Deforestation&lt;/a&gt; (um site sobre reflorestamento). Veja como ele aparece no IE8:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/krause-ie8.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/krause-ie8.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;krause-ie8&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;296&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6426&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/krause-ie8.jpg 500w, uploads/2012/07/krause-ie8-300x177.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora veja como ele aparece em browsers novos como o Chrome ou o Firefox:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/krause-chrome.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/krause-chrome.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;krause-chrome&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;276&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6425&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/krause-chrome.jpg 500w, uploads/2012/07/krause-chrome-300x165.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IE8 causa muitos problemas nessa página: muitos elementos gráficos não estão aparecendo, todas as animações não funcionam e muitos blocos de textos estão mal alinhados. Isso é causado pelo fato de que a página foi construída com novas tecnologias de design que os browsers antigos com o IE8 não suportam.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;opção-de-novos-browsers&#34;&gt;Opção de novos browsers&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Agora que você entende que é altamente recomendável atualizar seu browser, vamos olhar quais as opções você tem de novos browsers, e quais as qualidades estes novos browsers tem. Por favor, entenda que mudar para estes novos browsers é grátis e não toma mais do que alguns minutos.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;google-chrome-5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/chrome&#34;&gt;Google Chrome&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Em Maio de 2012, de acordo com um site de estatísticas, o &lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/chrome&#34;&gt;Google Chrome&lt;/a&gt; (todas as versões combinadas) se tornou o browser mais popular no mundo (comparando com o IE, com todas as suas versões combinadas). Chrome foi lançado em 2008 e tem um número maior de vantagens sob browsers antigos com o IE8.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/chrome&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/chrome-logo1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;chrome-logo1&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6430&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/chrome-logo1.jpg 500w, uploads/2012/07/chrome-logo1-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;mozilla-firefox-6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/new/?from=getfirefox&#34;&gt;Mozilla Firefox&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/new/?from=getfirefox&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt; foi o principal competidor do Internet Explorer desde algo em torno do ano 2000. Até Google Chrome se tornar o browser mais popular, Firefox é um grande browser com muitas vantagens sob browsers antigos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/new/?from=getfirefox&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/ff-logo.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;ff-logo&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6427&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/ff-logo.jpg 500w, uploads/2012/07/ff-logo-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;opera-7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.opera.com/&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Comparado com os outros browsers, Opera não é tão usado, mas tem sido utilizado por muitos usuários desde os anos 90. Opera sempre foi um browser vanguardista em inovação e suporte a muitas tecnologias e características que fazem websites se tornarem mais rápidos e mais ricos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.opera.com/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/opera-logo.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;opera-logo&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6428&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/opera-logo.jpg 500w, uploads/2012/07/opera-logo-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;apple-safari-8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.apple.com/br/safari/&#34;&gt;Apple Safari&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Este é o browser utilizado pelos usuários de iPhones e iPads. Em relação as suas características, o Safari é muito parecido com o Google Chrome e foi lançado em torno do ano de 2003.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.apple.com/br/safari/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/safari-logo.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;safari-logo&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6429&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/safari-logo.jpg 500w, uploads/2012/07/safari-logo-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;por-que-os-novos-browsers-são-melhores&#34;&gt;Por que os novos browsers são melhores?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os browsers mostrados acima tem um número de gigante de vantagens contra os browsers novos, incluindo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Eles travam e congelam menos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;São mais seguros contra virus, malware e outros problemas de segurança conhecidos&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Muito mais rápidos no carregamento de páginas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uma área de visualização maior.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uma larga variedade de plugins e aplicações que dão características extras para melhorar a navegação na web.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Diferentemente do IE9 e o IE10, eles podem ser instalados no Windows XP.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Novos browsers se atualizam automaticamente para a versão mais atual ou eles irão te notificar quando houver uma versão melhor do que a versão que você está usando.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;sobre-a-atualização-automática&#34;&gt;Sobre a atualização automática&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O último ponto da lista de menções é o fato de que novos browsers irão automaticamente avisar você sobre uma mais nova &amp;#8211; isto é uma boa coisa. Quando você tem um browser que não se atualiza automaticamente você perde um número importante de benefícios além daqueles que já citamos. Alguns como:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Você irá raramente verá aquele aviso que diz &amp;#8220;seu browser não pode ver este site&amp;#8221;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se qualquer problema conhecido de vulnerabilidades de segurança for conhecido, eles irão arrumar automaticamente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sempre que seu browser estiver atualizado, seu browser ficará mais rápido, isso significa que o tempo gasto esperando pelo carregamento de páginas será mínimo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Browsers velhos como IE7 e IE8 não notificam você automaticamente sobre uma nova atualização, então se você quiser usar um browser antigo, sua experiência na web será menos segura (e menos interessante).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;extensões-e-plugins&#34;&gt;Extensões e Plugins&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Como mencionamos anteriormente, uma das características dos novos browsers é a habilidade de adicionar extensões, add-ons e plugins. O &lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/category/home?hl=pt-BR&amp;amp;utm_source=chrome-ntp-launcher&#34;&gt;Chrome Web Store&lt;/a&gt; tem centenas de extensões úteis, incluindo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/nmameahlembdcigphohgiodcgjomcgeo&#34;&gt;Notificações do Facebook&lt;/a&gt;, que deixa você atualizado com as atividades dos seus amigos sempre quando você não está no Facebook.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/ciagpekplgpbepdgggflgmahnjgiaced&#34;&gt;Lista de desejos da Amazon&lt;/a&gt;, que te permite adicionar virtualmente qualquer produto de qualquer website para a sua lista de desejos da Amazon.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/mgijmajocgfcbeboacabfgobmjgjcoja&#34;&gt;Dicionário do Google&lt;/a&gt;, que permite clicar duas vezes em qualquer palavra para ver qual é sua definição.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/chrome&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/chrome-store.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;chrome-store&#34; width=&#34;1196&#34; height=&#34;636&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6432&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/chrome-store.jpg 1196w, uploads/2012/07/chrome-store-300x159.jpg 300w, uploads/2012/07/chrome-store-1024x544.jpg 1024w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1196px) 100vw, 1196px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E os &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/pt-BR/firefox/&#34;&gt;complementos para Firefox&lt;/a&gt;? Bem, adicionalmente às extensões mencionadas do Chrome, há algumas escolhas populares e úteis incluindo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/pt-BR/firefox/addon/video-downloadhelper/&#34;&gt;Vídeo DownloadHelper&lt;/a&gt; que permite baixar e converter facilmente vídeos, audios e fotos do YouTube e outros sites similares.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/pt-BR/firefox/addon/wot-safe-browsing-tool/&#34;&gt;WOT &amp;#8211; Safe Surfing&lt;/a&gt;, que mostra quais websites você pode confiar, baseado na experiência de milhões de usuários.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/pt-BR/firefox/addon/fastestfox-browse-faster/&#34;&gt;FastestFox&lt;/a&gt;, que ajuda a economizar tempo e aumentar a produtividade aumentando a velocidade de tarefas repetitivas que você executa no browser.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tanto o Chrome quanto o Firefox não são os únicos browsers que oferecem esse tipo de extensões. Você pode procurar extensões para &lt;a href=&#34;https://extensions.apple.com/&#34;&gt;Safari&lt;/a&gt; e para o &lt;a href=&#34;https://addons.opera.com/e&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt; se você escolher utilizar esses browsers.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;8220-todos-os-meus-favoritos-estão-no-internet-explorer-8221&#34;&gt;&amp;#8220;Todos os meus favoritos estão no Internet Explorer&amp;#8221;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Todo mundo tem favoritos (ou Bookmarks, como alguns chamam) no browser que são usados regularmente e isto é uma preocupação válida se você não quer mudar de browser por que todos os seus favoritos estão em um browser antigo. Mas mudar seus favoritos de um browser antigo para um browser novo não é difícil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para instruções de como transferir seus favoritos para seu novo browser, visite o site &lt;a href=&#34;http://browsingbetter.com/#saving&#34;&gt;Browsing Better&lt;/a&gt; website. Quando você visitar a página, clique no ícone do browser que você está usando atualmente e siga as instruções das imagens que aparecerem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/ie-export.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;ie-export&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;395&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6433&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/ie-export.jpg 500w, uploads/2012/07/ie-export-300x237.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;eu-não-quero-mudar-8211-estou-feliz-com-o-internet-explorer&#34;&gt;Eu não quero mudar &amp;#8211; Estou feliz com o Internet Explorer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se mesmo depois de ter lido tudo que escrevemos acima você ainda não querer mudar para um browser diferente, nós temos uma última opção para que você considere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode continuar utilizando o Internet Explorer e ter a velocidade e experiências parecidas com a do Google Chrome bastando instalar um add-on do Internet Explorer chamado &lt;a href=&#34;http://www.google.com/chromeframe?prefersystemlevel=true&amp;amp;hl=pt-BR&#34;&gt;Chrome Frame&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/chrome-frame.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;chrome-frame&#34; width=&#34;476&#34; height=&#34;485&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6434&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/chrome-frame.jpg 476w, uploads/2012/07/chrome-frame-294x300.jpg 294w&#34; sizes=&#34;(max-width: 476px) 100vw, 476px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chrome Frame é um add-on que ativa novas tecnologias como o HTML5 e CSS3 nas versões 6, 7, 8 e 9 do Internet Explorer. Se as páginas que você visita estiver utilizando alguma dessas novas tecnologias, você terá uma experiência muito similar ao Google Chrome &amp;#8211; mesmo quando utilizar versões antigas do Internet Explorer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Instalar o Chrome Frame é rápido, fácil e grátis. Chrome Frame é completamente invisível e não muda nada na maneira de como você acessa as páginas no Internet Explorer. Mas ele irá melhorar sua velocidade e experiência como no Google Chrome, mas sem a necessidade de mudar de browser. Entretanto, se você está em um ambiente corporativo, talvez você tenha que avisar o administrador da rede antes de instalar, por que pode ser que alguns sites não sejam exibidos corretamente &amp;#8211; &lt;em&gt;Obrigado ao Jochem Bokkers por esta observação&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;e-sobre-sistemas-que-não-são-atualizados&#34;&gt;E sobre sistemas que não são atualizados?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se você está utilizando um sistema em sua empresa onde você não pode atualizar ou fazer o download de um novo browser, o Chrome Frame é uma alternativa viável. Você &lt;a href=&#34;http://www.chromium.org/developers/how-tos/chrome-frame-getting-started/chrome-frame-faq#TOC-Do-I-need-to-be-an-Administrator-to-install-Google-Chrome-Frame-&#34;&gt;Você não precisa de nenhum privilégio de administrador especial para instalar o Chrome Frame&lt;/a&gt;, então você pode utilizar a mesma versão do Internet Explorer e quase que instantaneamente ter uma experiência superior e quase idêntica como se estivesse utilizando a última versão do Google Chrome.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Existem aqui incontáveis razões para você atualizar seu browser antigo para algo mais atual. Então, confie em nós quando dissermos que sua experiência na web irá melhorar infinitamente se você escolher fazer essa atualziação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não importa o que você esteja fazendo na web &amp;#8211; lendo emails, comprando, fazendo transações no bankline ou qualquer outra coisa &amp;#8211; um novo browser irá permitir que sua experiência seja segura, rápida e muito mais bonita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Este artigo é uma tradução do artigo original feito pela &lt;a href=&#34;http://www.smashingmagazine.com/2012/07/10/dear-web-user-please-upgrade-your-browser/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=LinkTableless&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;Smashing Magazine&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um novo número 1</title>
      <link>http://tableless.com.br/um-novo-numero-1/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/um-novo-numero-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Imagine um mundo onde o Internet Explorer não é o browser dominante&amp;#8230; Imaginou? Pois é&amp;#8230; você vive nesse mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em Junho (2012) o Chrome passou o Internet Explorer nas estatísticas, de acordo com o &lt;a href=&#34;http://gs.statcounter.com/&#34;&gt;StatCounter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;browser-ww-monthly-201106-201206&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;400&#34; style=&#34;width:600px; height: 400px;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- You may change the values of width and height above to resize the chart --&gt;

&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;http://gs.statcounter.com/&#34;&gt;StatCounter Global Stats &amp;#8211; Browser Market Share&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Chrome não é o principal browser em vários países, por exemplo na América do Norte, mas é muito popular em países como Índia e até o Brasil. No Brasil o gráfico fica mais ou menos assim:&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;browser-BR-monthly-201106-201206&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;400&#34; style=&#34;width:600px; height: 400px;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- You may change the values of width and height above to resize the chart --&gt;

&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;http://gs.statcounter.com/#browser-BR-monthly-201106-201206&#34;&gt;StatCounter Global Stats &amp;#8211; Browser Market Share&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja só a diferença entre a linha do Chrome e do Internet Explorer. A diferença é gritante! Mais um motivo para você conseguir convencer aquele pessoal chato sobre quais browsers devem ser mantidos nos projetos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O IE8 é a versão de browser mais usada. Depois vem o IE9. Mas não se engane&amp;#8230; Há mais versões do Chrome sendo utilizadas do que qualquer outro browser. Note no gráfico abaixo que há pelo menos 8 versões do Chrome sendo utilizadas pelos usuários contra duas versões do IE &amp;#8211; IE 8 e IE9.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;browser_version-BR-monthly-201106-201206-bar&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;400&#34; style=&#34;width:600px; height: 400px;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- You may change the values of width and height above to resize the chart --&gt;

&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;http://gs.statcounter.com/#browser_version-BR-monthly-201106-201206-bar&#34;&gt;StatCounter Global Stats &amp;#8211; Browser Version Market Share&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante muito tempo o Google tem feito várias ações para divulgar o Chrome em vários países, inclusive aqui. O comercial do Chrome foi o primeiro comercial de televisão que eu vi aqui no Brasil falando sobre um browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E assim caminha a humanidade, em direção a uma web mais envolvente e inovadora, com browsers mais robustos e atuais. Até que enfim&amp;#8230; Demorou, mas estamos chegando lá.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google Chrome para Android</title>
      <link>http://tableless.com.br/google-chrome-para-android/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/google-chrome-para-android/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Google acaba de lançar o &lt;a href=&#34;http://chrome.blogspot.com/2012/02/introducing-chrome-for-android.html&#34;&gt;Google Chrome para Android&lt;/a&gt;. Antes que você fique todo alegre, o Chrome para Android só está disponível para os usuários do Ice Cream Sandwich ou tablets. Ele é baseado na simplicidade do Chrome para desktops, prometendo a experiência de navegação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles reimaginaram o uso de tabs para os mobiles, e nas tablets a utilização as tavs ficaram similares com o Chrome para Desktops. Temos também incluído nessa versão mobile o famoso &amp;#8220;Porn mode&amp;#8221; ou o Incognito, que é o modo de navegação privativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/02/Tablet-phone-YT-G-Maps.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/02/Tablet-phone-YT-G-Maps.png&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Tablet-phone-YT-G-Maps&#34; width=&#34;720&#34; height=&#34;346&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-5474&#34; srcset=&#34;uploads/2012/02/Tablet-phone-YT-G-Maps.png 1249w, uploads/2012/02/Tablet-phone-YT-G-Maps-300x144.png 300w, uploads/2012/02/Tablet-phone-YT-G-Maps-1024x491.png 1024w&#34; sizes=&#34;(max-width: 720px) 100vw, 720px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google Chrome para Android ainda está em fase beta e você pode &lt;a href=&#34;https://market.android.com/details?id=com.android.chrome&#34;&gt;baixá-lo no MarketPlace&lt;/a&gt; mais próximo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma boa notícia para toda a comunidade de desenvolvimento web mobile. A briga fica acirrada entre os sistemas. O que é bom para nós e para os usuários. Agora oremos para que o IE10 para Windows Phone saia logo, o que eu duvido. Acho que ele somente virá com o Windows Phone 8. Entretanto temos um ótimo cenário quando falamos sobre browsers para mobiles.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O Chrome não quer dizer muita coisa</title>
      <link>http://tableless.com.br/chrome-nao-quer-dizer-muita-coisa/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/chrome-nao-quer-dizer-muita-coisa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Google lançou &lt;a href=&#34;http://www.google.com/googlebooks/chrome/&#34;&gt;sua presença no mercado de browsers&lt;/a&gt;. Atitude interessante mas que para mim não quer dizer muita coisa. Ter um novo browser não muda muito (a minha) a vida dos desenvolvedores. Lembre-se que não importa quão bom seja o Firefox, Safari ou o &lt;a href=&#34;http://www.google.com/chrome/&#34;&gt;Google Chrome&lt;/a&gt;, nós, desenvolvedores temos sempre que nivelar tudo por baixo, pelo Internet Explorer 6. Se o Chrome ou qualquer outro novo navegador ajudar com que o IE6 seja definitivamente descontinuado, eles serão bem-vindos. Caso contrário, o lançamento de bons browsers só vai, por assim dizer, brochar a vontade dos profissionais que querem utilizar recursos mais avançados do CSS mas não podem por conta do IE6. O IE7 foi um avanço interessante. O IE8 está pretendendo ser. Mas até mesmo o IE8 não vai ser muito útil enquanto ele não tomar a o lugar do Internet Explorer 6. O mesmo vale para qualquer outro browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do que adianta eu utilizar PNG transparente para os browsers que suportam canal alpha e ter que continuar recortando imagens para fazer um bom trabalho no IE6? A Microsoft sabe que ela criou um monstro, e ainda bem que ela reconheceu isso e tomou alguma atitude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou ter muito mais prazer de trabalhar quando ouvir a notícia da descontinuação do IE6, do que sobre o lançamento de um novo browser. Por isso eu não fico 100% satisfeito com o Chrome, nem com o Firefox 3, nem com atualizações do motor WebKit. Não porque não quero, mas porque vou continuar tendo o mesmo trabalho que sempre tive para fazer sites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou continuar tendo as mesmas preocupações, vou continuar fazendo as mesmas técnicas manjadas e trabalhosas. O problema continua sendo o passado. É o IE6 que ainda dita as regras.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>