<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Opera on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/opera/index.xml</link>
    <description>Recent content in Opera on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/opera/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Web Platform</title>
      <link>http://tableless.com.br/web-platform/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/web-platform/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;http://www1.webplatform.org/&#34;&gt;Webplatform.org&lt;/a&gt; é um website dirigido por pessoas que fomentam os padrões web, criado por um grupo que inclui W3C, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/adobe&#34;&gt;Adobe&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/facebook&#34;&gt;Facebook&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/google&#34;&gt;Google&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/hp&#34;&gt;HP&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/microsoft&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/mozilla&#34;&gt;Mozilla&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/nokia&#34;&gt;Nokia&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/opera&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt; e outros. O site promete ser uma fonte de recursos importantes para que você, desenvolvedor front-end, tenha uma base atual e principalmente de boas práticas ao produzir seus projetos com HTML5, CSS3, Javascript e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles descrevem muito bem o propósito do site:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;For years, web developers have had to rely on multiple sites to help them learn web programming or design, each with one piece of the puzzle. Great sites appear, covering one or two subjects, but too often fail to keep up with the rapid pace of changes to the web platform. This may have been good enough when the web was just simple HTML, basic CSS, and maybe a little JavaScript, but that was a long time ago. Today’s web is more than just documents, it’s applications and multimedia, and it’s changing at a breakneck pace.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O WebPlatform irá curar, atualizar e indicar referências e tutoriais sobre cada parte do desenvolvimento client-side e também design. Eles mostrarão bugs e explicarão detalhadamente as soluções. A ideia é ótima. Muitos devs me perguntam sobre problemas que tem diversas soluções. É muito bom saber como desenvolvedores destes grandes sites resolvem problemas diários e principalmente como você pode utilizar também essas soluções em seus projetos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WebPlatform.org – Por uma Web documentada!</title>
      <link>http://tableless.com.br/webplatform-org-por-uma-web-documentada/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/webplatform-org-por-uma-web-documentada/</guid>
      <description>

&lt;p style=&#34;text-align: left&#34;&gt;
  &lt;img class=&#34;aligncenter&#34; style=&#34;border: 10px solid black&#34; src=&#34;http://cdn.thetechjournal.com/wp-content/uploads/2012/10/webplatform.org_.jpg&#34; alt=&#34;webpatform.org&#34; width=&#34;610&#34; height=&#34;342&#34; /&gt;&lt;br /&gt; É bem comum aos desenvolvedores Web, frequentemente recorrer a fontes de informações e referencias em sua rotina de trabalho. Além de o conteúdo ser extenso demais para ser decorado com precisão, ainda está em constante atualização. Muitas vezes as fontes de referencia são descentralizadas fazendo que recorramos a sites diferentes para consultar essas informações.
&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;webplatform-org&#34;&gt;webplatform.org&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pensando em solucionar este problema a comunidade &lt;strong&gt;webplatform.org&lt;/strong&gt; trás a simples proposta de documentar a web. Um pouco pretencioso certo!? Nem tanto: Essa “biblioteca“ será alimentada por uma comunidade de desenvolvedores assim como você. Qualquer um pode contribuir, bem como em um Wiki. Dessa forma poderemos acompanhar as atualizações, normas para web (Web Standards), referencias, sintaxe e outras informações em um único lugar.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“We are an open community of developers building resources for a better web, regardless of brand, browser or platform. Anyone can contribute and each person who does makes us stronger. Together we can continue to drive innovation on the Web to serve the greater good. It starts here, with you.”&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;right&#34;&gt;
  Fonte: &lt;a href=&#34;http://www1.webplatform.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;webplatform.org&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradução:&lt;/strong&gt; “Nós somos uma comunidade aberta de desenvolvedores de recursos para uma web melhor, independentemente do navegador, da marca, ou plataforma. Qualquer um pode contribuir e cada pessoa que o faz, torna-nos mais fortes. Juntos, podemos continuar a impulsionar a inovação na Web para servir ao bem maior. Tudo começa aqui, com você.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com essa definição ficou clara a proposta da comunidade &lt;strong&gt;webplatform.org&lt;/strong&gt; e a sua importância nesse processo. Nesse link: &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://docs.webplatform.org/wiki/WPD:Getting_Started&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Getting_Started&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; você descobre como pode contribuir com a comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ferramenta é nova e está em fase Alpha, portanto ainda não conta com um vasto conteúdo, mas se você tem algum conhecimento pertinente faça a sua parte e contribua!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma pergunta que deve estar lhe ocorrendo: “Como confiar totalmente no conteúdo uma vez que se trata de uma comunidade aberta?”. Por trás dessa ferramenta temos apenas: W3C, Adobe, Google, Microsoft, HP, Mozilla, Opera, Apple e outros&amp;#8230; E agora, se sente mais seguro?&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;fontes&#34;&gt;Fontes:&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://thetechjournal.com/internet/big-players-join-hands-to-build-single-knowledge-repository-for-web-developers-and-designers.xhtml&#34;&gt;http://thetechjournal.com/internet/big-players-join-hands-to-build-single-knowledge-repository-for-web-developers-and-designers.xhtml&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.webmonkey.com/2012/10/w3c-helps-you-build-a-better-web-with-web-platform-docs/&#34;&gt;http://www.webmonkey.com/2012/10/w3c-helps-you-build-a-better-web-with-web-platform-docs/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://docs.webplatform.org/wiki/Main_Page&#34;&gt;http://docs.webplatform.org/wiki/Main_Page&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Querido usuário: Por favor, atualize seu browser</title>
      <link>http://tableless.com.br/querido-usuario-atualize-seu-browser/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/querido-usuario-atualize-seu-browser/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Compras. Redes sociais. Email. Leitura. Buscando. Banco. Pesquisa. Tudo isso são tarefas comuns que pessoas fazem na Internet. Você provavelmente faz todas essas coisas em algum momento. Então, você é igual a muitas pessoas, voc6e provavalmente faz essas coisas toda semana (e muitas vezes todos os dias).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O blog que você está lendo agora, Tableless, normalmente publica conteúdo que envolve designers gráficos, web designer e desenvolvedores web com níveis de conhecimento técnico variáveis. Mas hoje, esse artigo é para você &amp;#8211; uma pessoa que não é programadora, mas é um usuário da web todos os dias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nós do Tableless, durante algum tempo com desingers e desenvolvedores ao redor do mundo, queremos que você tenha a melhor experiência possível na Web. De fato, nas comunidades de design e desenvolvimento, nós gastamos horas incontáveis todas as semanas discutindo e pesquisando padrões e práticas que nós sabemos que farão sua experiência ser infinitamente melhor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas &lt;strong&gt;o browser que você está usando pode estar limitando esse potencial&lt;/strong&gt;. Então, por favor, leia esse artigo, aí então você poderá aprender o quão drástico é tentar melhorar sua experiência na web.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;seu-browser-está-muito-velho&#34;&gt;Seu browser está muito velho&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Todos que acessam páginas na internet em um computador utilizam um navegador (também conhecido como Browser). Sem um browser você não pode ver ou interagir com websites. Como você acessa websites como Facebook e YouTube? Você provavelmente utiliza um programa comum que se abre quando você clica em um grande ícone com um &amp;#8220;E&amp;#8221; azul na sua área de trabalho. Ele deve se parecer com isso:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/ie-logo.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/ie-logo.jpg&#34; alt=&#34;Logo do Internet Explorer&#34; title=&#34;Logo do Internet Explorer&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6423&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/ie-logo.jpg 500w, uploads/2012/07/ie-logo-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este &amp;#8220;e&amp;#8221; não é um atalho para um programa genérico de Internet. Ele é um atalho para um browser feito pela Microsoft, chamado de &amp;#8220;Internet Explorer&amp;#8221; (também conhecido apenas como IE). Ao passar de 17 anos, este browser foi o browser mais popular. Em uma vez, ele foi o melhor browser que você poderia utilizar. Mas isso não mais verdade agora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Internet Explorer está atualmente em sua versão 9, e a versão 10 é supostamente a versão oficial lançada a mais ou menos um ano atrás. Mas a maioria das pessoas não estão usando o IE9 &amp;#8211; a maioria dos usuários de internet que usam o browser da Microsoft ainda estão usando uma versão anterior, não estável, insegura e lerda do IE (algo como IE8 ou mais velho).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A verdade é, até o IE9 (o qual teve um grande melhoramento comparando com as versões antigas do Internet Explorer) não é tão atual quantos os outros browsers do mercado. Então, se você ainda utilizando essa versão do Internet Explorer, &lt;strong&gt;nós recomendamos fortemenete que você atualize para uma versão diferente do browser&lt;/strong&gt;. Para ajudá-lo nessa decisão, nós temos algumas opções para você.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas antes de apresentar outros browsers para você, nos deixe rapidamente mostrar algumas razões pelo qual utilizar browsers antigos como o IE7 e o IE8 não é uma coisa boa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-que-está-de-errado-com-browsers-antigos&#34;&gt;O que está de errado com browsers antigos?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Browsers antigos (especialmente o Internet Explorer nas versões 6, 7 e 8) são menos estáveis e &lt;strong&gt;muito mais vulneráveis para virus, spywares, malware, e outras motivos de segurança&lt;/strong&gt;. Isto obviamente são grandes problemas para se preocupar &amp;#8211; especialmente para pessoas que compram online. Logo, apenas o motivo de segurança já é uma boa razão para você atualizar. Mas temos mais do que isso.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;browsers-antigos-são-lerdos-e-travam-mais&#34;&gt;Browsers antigos são lerdos e travam mais&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente, browsers antigos são muito lerdos. Toda página da internet que carrega em um browser, executa uma série de diferentes tarefas. Uma dessas tarefas é processar o carregamento de diversos arquivos. Estes arquivos incluem imagens, código de programação e outros recursos para ajudar a melhorar o visual e as funcionalidades do site que você está visitando. Velhos browsers não executam essas tarefas na mesma velocidade dos novos browsers. Isto faz sua experiência na Web ser muito lerda, e então algumas vezes isso dá pane no seu browser fazendo-o travar.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;browsers-antigos-não-conseguem-mostrar-novos-websites&#34;&gt;Browsers antigos não conseguem mostrar novos websites&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Outro problema dos browsers velhos é que suas capacidades visuais são muito limitadas. Por exemplo, em um browser antigo, para mostrar uma simples animação, a pessoa que criou o website precisa utilizar um arquivo de vídeo ou um Flash (como os que encontramos no YouTube) ou muito código de programação extra (chamado de Javascript). Isso quer dizer que a página irá levar muito tempo carregando, dificultando novamente sua experiência no site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Novos browsers suportam novas tecnologias (como HTML5 e CSS3). Estas linguagens servem como uma fundação para muitos websites hoje e virtualmente para TODOS os websites e aplicações. Mas infelizmente, muitos destes &lt;strong&gt;novos websites não irão aparecer ou funcionar da mesma maneira em browsers antigos com o IE8&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para demonstrar este problema, dê uma olhada na imagem abaixo. Essa imagem é um screeshot tirada de um infográfico de um site chamado &lt;a href=&#34;http://www.jonathan-krause.de/rainforest&#34;&gt;Rainforest Deforestation&lt;/a&gt; (um site sobre reflorestamento). Veja como ele aparece no IE8:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/krause-ie8.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/krause-ie8.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;krause-ie8&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;296&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6426&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/krause-ie8.jpg 500w, uploads/2012/07/krause-ie8-300x177.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora veja como ele aparece em browsers novos como o Chrome ou o Firefox:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/krause-chrome.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/krause-chrome.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;krause-chrome&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;276&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6425&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/krause-chrome.jpg 500w, uploads/2012/07/krause-chrome-300x165.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IE8 causa muitos problemas nessa página: muitos elementos gráficos não estão aparecendo, todas as animações não funcionam e muitos blocos de textos estão mal alinhados. Isso é causado pelo fato de que a página foi construída com novas tecnologias de design que os browsers antigos com o IE8 não suportam.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;opção-de-novos-browsers&#34;&gt;Opção de novos browsers&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Agora que você entende que é altamente recomendável atualizar seu browser, vamos olhar quais as opções você tem de novos browsers, e quais as qualidades estes novos browsers tem. Por favor, entenda que mudar para estes novos browsers é grátis e não toma mais do que alguns minutos.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;google-chrome-5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/chrome&#34;&gt;Google Chrome&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Em Maio de 2012, de acordo com um site de estatísticas, o &lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/chrome&#34;&gt;Google Chrome&lt;/a&gt; (todas as versões combinadas) se tornou o browser mais popular no mundo (comparando com o IE, com todas as suas versões combinadas). Chrome foi lançado em 2008 e tem um número maior de vantagens sob browsers antigos com o IE8.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/chrome&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/chrome-logo1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;chrome-logo1&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6430&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/chrome-logo1.jpg 500w, uploads/2012/07/chrome-logo1-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;mozilla-firefox-6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/new/?from=getfirefox&#34;&gt;Mozilla Firefox&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/new/?from=getfirefox&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt; foi o principal competidor do Internet Explorer desde algo em torno do ano 2000. Até Google Chrome se tornar o browser mais popular, Firefox é um grande browser com muitas vantagens sob browsers antigos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/new/?from=getfirefox&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/ff-logo.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;ff-logo&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6427&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/ff-logo.jpg 500w, uploads/2012/07/ff-logo-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;opera-7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.opera.com/&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Comparado com os outros browsers, Opera não é tão usado, mas tem sido utilizado por muitos usuários desde os anos 90. Opera sempre foi um browser vanguardista em inovação e suporte a muitas tecnologias e características que fazem websites se tornarem mais rápidos e mais ricos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.opera.com/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/opera-logo.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;opera-logo&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6428&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/opera-logo.jpg 500w, uploads/2012/07/opera-logo-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;apple-safari-8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.apple.com/br/safari/&#34;&gt;Apple Safari&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Este é o browser utilizado pelos usuários de iPhones e iPads. Em relação as suas características, o Safari é muito parecido com o Google Chrome e foi lançado em torno do ano de 2003.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.apple.com/br/safari/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/safari-logo.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;safari-logo&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6429&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/safari-logo.jpg 500w, uploads/2012/07/safari-logo-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;por-que-os-novos-browsers-são-melhores&#34;&gt;Por que os novos browsers são melhores?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os browsers mostrados acima tem um número de gigante de vantagens contra os browsers novos, incluindo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Eles travam e congelam menos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;São mais seguros contra virus, malware e outros problemas de segurança conhecidos&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Muito mais rápidos no carregamento de páginas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uma área de visualização maior.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uma larga variedade de plugins e aplicações que dão características extras para melhorar a navegação na web.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Diferentemente do IE9 e o IE10, eles podem ser instalados no Windows XP.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Novos browsers se atualizam automaticamente para a versão mais atual ou eles irão te notificar quando houver uma versão melhor do que a versão que você está usando.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;sobre-a-atualização-automática&#34;&gt;Sobre a atualização automática&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O último ponto da lista de menções é o fato de que novos browsers irão automaticamente avisar você sobre uma mais nova &amp;#8211; isto é uma boa coisa. Quando você tem um browser que não se atualiza automaticamente você perde um número importante de benefícios além daqueles que já citamos. Alguns como:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Você irá raramente verá aquele aviso que diz &amp;#8220;seu browser não pode ver este site&amp;#8221;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se qualquer problema conhecido de vulnerabilidades de segurança for conhecido, eles irão arrumar automaticamente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sempre que seu browser estiver atualizado, seu browser ficará mais rápido, isso significa que o tempo gasto esperando pelo carregamento de páginas será mínimo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Browsers velhos como IE7 e IE8 não notificam você automaticamente sobre uma nova atualização, então se você quiser usar um browser antigo, sua experiência na web será menos segura (e menos interessante).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;extensões-e-plugins&#34;&gt;Extensões e Plugins&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Como mencionamos anteriormente, uma das características dos novos browsers é a habilidade de adicionar extensões, add-ons e plugins. O &lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/category/home?hl=pt-BR&amp;amp;utm_source=chrome-ntp-launcher&#34;&gt;Chrome Web Store&lt;/a&gt; tem centenas de extensões úteis, incluindo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/nmameahlembdcigphohgiodcgjomcgeo&#34;&gt;Notificações do Facebook&lt;/a&gt;, que deixa você atualizado com as atividades dos seus amigos sempre quando você não está no Facebook.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/ciagpekplgpbepdgggflgmahnjgiaced&#34;&gt;Lista de desejos da Amazon&lt;/a&gt;, que te permite adicionar virtualmente qualquer produto de qualquer website para a sua lista de desejos da Amazon.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/mgijmajocgfcbeboacabfgobmjgjcoja&#34;&gt;Dicionário do Google&lt;/a&gt;, que permite clicar duas vezes em qualquer palavra para ver qual é sua definição.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/chrome&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/chrome-store.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;chrome-store&#34; width=&#34;1196&#34; height=&#34;636&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6432&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/chrome-store.jpg 1196w, uploads/2012/07/chrome-store-300x159.jpg 300w, uploads/2012/07/chrome-store-1024x544.jpg 1024w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1196px) 100vw, 1196px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E os &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/pt-BR/firefox/&#34;&gt;complementos para Firefox&lt;/a&gt;? Bem, adicionalmente às extensões mencionadas do Chrome, há algumas escolhas populares e úteis incluindo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/pt-BR/firefox/addon/video-downloadhelper/&#34;&gt;Vídeo DownloadHelper&lt;/a&gt; que permite baixar e converter facilmente vídeos, audios e fotos do YouTube e outros sites similares.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/pt-BR/firefox/addon/wot-safe-browsing-tool/&#34;&gt;WOT &amp;#8211; Safe Surfing&lt;/a&gt;, que mostra quais websites você pode confiar, baseado na experiência de milhões de usuários.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/pt-BR/firefox/addon/fastestfox-browse-faster/&#34;&gt;FastestFox&lt;/a&gt;, que ajuda a economizar tempo e aumentar a produtividade aumentando a velocidade de tarefas repetitivas que você executa no browser.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tanto o Chrome quanto o Firefox não são os únicos browsers que oferecem esse tipo de extensões. Você pode procurar extensões para &lt;a href=&#34;https://extensions.apple.com/&#34;&gt;Safari&lt;/a&gt; e para o &lt;a href=&#34;https://addons.opera.com/e&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt; se você escolher utilizar esses browsers.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;8220-todos-os-meus-favoritos-estão-no-internet-explorer-8221&#34;&gt;&amp;#8220;Todos os meus favoritos estão no Internet Explorer&amp;#8221;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Todo mundo tem favoritos (ou Bookmarks, como alguns chamam) no browser que são usados regularmente e isto é uma preocupação válida se você não quer mudar de browser por que todos os seus favoritos estão em um browser antigo. Mas mudar seus favoritos de um browser antigo para um browser novo não é difícil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para instruções de como transferir seus favoritos para seu novo browser, visite o site &lt;a href=&#34;http://browsingbetter.com/#saving&#34;&gt;Browsing Better&lt;/a&gt; website. Quando você visitar a página, clique no ícone do browser que você está usando atualmente e siga as instruções das imagens que aparecerem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/ie-export.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;ie-export&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;395&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6433&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/ie-export.jpg 500w, uploads/2012/07/ie-export-300x237.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;eu-não-quero-mudar-8211-estou-feliz-com-o-internet-explorer&#34;&gt;Eu não quero mudar &amp;#8211; Estou feliz com o Internet Explorer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se mesmo depois de ter lido tudo que escrevemos acima você ainda não querer mudar para um browser diferente, nós temos uma última opção para que você considere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode continuar utilizando o Internet Explorer e ter a velocidade e experiências parecidas com a do Google Chrome bastando instalar um add-on do Internet Explorer chamado &lt;a href=&#34;http://www.google.com/chromeframe?prefersystemlevel=true&amp;amp;hl=pt-BR&#34;&gt;Chrome Frame&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/chrome-frame.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;chrome-frame&#34; width=&#34;476&#34; height=&#34;485&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6434&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/chrome-frame.jpg 476w, uploads/2012/07/chrome-frame-294x300.jpg 294w&#34; sizes=&#34;(max-width: 476px) 100vw, 476px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chrome Frame é um add-on que ativa novas tecnologias como o HTML5 e CSS3 nas versões 6, 7, 8 e 9 do Internet Explorer. Se as páginas que você visita estiver utilizando alguma dessas novas tecnologias, você terá uma experiência muito similar ao Google Chrome &amp;#8211; mesmo quando utilizar versões antigas do Internet Explorer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Instalar o Chrome Frame é rápido, fácil e grátis. Chrome Frame é completamente invisível e não muda nada na maneira de como você acessa as páginas no Internet Explorer. Mas ele irá melhorar sua velocidade e experiência como no Google Chrome, mas sem a necessidade de mudar de browser. Entretanto, se você está em um ambiente corporativo, talvez você tenha que avisar o administrador da rede antes de instalar, por que pode ser que alguns sites não sejam exibidos corretamente &amp;#8211; &lt;em&gt;Obrigado ao Jochem Bokkers por esta observação&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;e-sobre-sistemas-que-não-são-atualizados&#34;&gt;E sobre sistemas que não são atualizados?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se você está utilizando um sistema em sua empresa onde você não pode atualizar ou fazer o download de um novo browser, o Chrome Frame é uma alternativa viável. Você &lt;a href=&#34;http://www.chromium.org/developers/how-tos/chrome-frame-getting-started/chrome-frame-faq#TOC-Do-I-need-to-be-an-Administrator-to-install-Google-Chrome-Frame-&#34;&gt;Você não precisa de nenhum privilégio de administrador especial para instalar o Chrome Frame&lt;/a&gt;, então você pode utilizar a mesma versão do Internet Explorer e quase que instantaneamente ter uma experiência superior e quase idêntica como se estivesse utilizando a última versão do Google Chrome.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Existem aqui incontáveis razões para você atualizar seu browser antigo para algo mais atual. Então, confie em nós quando dissermos que sua experiência na web irá melhorar infinitamente se você escolher fazer essa atualziação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não importa o que você esteja fazendo na web &amp;#8211; lendo emails, comprando, fazendo transações no bankline ou qualquer outra coisa &amp;#8211; um novo browser irá permitir que sua experiência seja segura, rápida e muito mais bonita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Este artigo é uma tradução do artigo original feito pela &lt;a href=&#34;http://www.smashingmagazine.com/2012/07/10/dear-web-user-please-upgrade-your-browser/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=LinkTableless&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;Smashing Magazine&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O Chrome não quer dizer muita coisa</title>
      <link>http://tableless.com.br/chrome-nao-quer-dizer-muita-coisa/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/chrome-nao-quer-dizer-muita-coisa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Google lançou &lt;a href=&#34;http://www.google.com/googlebooks/chrome/&#34;&gt;sua presença no mercado de browsers&lt;/a&gt;. Atitude interessante mas que para mim não quer dizer muita coisa. Ter um novo browser não muda muito (a minha) a vida dos desenvolvedores. Lembre-se que não importa quão bom seja o Firefox, Safari ou o &lt;a href=&#34;http://www.google.com/chrome/&#34;&gt;Google Chrome&lt;/a&gt;, nós, desenvolvedores temos sempre que nivelar tudo por baixo, pelo Internet Explorer 6. Se o Chrome ou qualquer outro novo navegador ajudar com que o IE6 seja definitivamente descontinuado, eles serão bem-vindos. Caso contrário, o lançamento de bons browsers só vai, por assim dizer, brochar a vontade dos profissionais que querem utilizar recursos mais avançados do CSS mas não podem por conta do IE6. O IE7 foi um avanço interessante. O IE8 está pretendendo ser. Mas até mesmo o IE8 não vai ser muito útil enquanto ele não tomar a o lugar do Internet Explorer 6. O mesmo vale para qualquer outro browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do que adianta eu utilizar PNG transparente para os browsers que suportam canal alpha e ter que continuar recortando imagens para fazer um bom trabalho no IE6? A Microsoft sabe que ela criou um monstro, e ainda bem que ela reconheceu isso e tomou alguma atitude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou ter muito mais prazer de trabalhar quando ouvir a notícia da descontinuação do IE6, do que sobre o lançamento de um novo browser. Por isso eu não fico 100% satisfeito com o Chrome, nem com o Firefox 3, nem com atualizações do motor WebKit. Não porque não quero, mas porque vou continuar tendo o mesmo trabalho que sempre tive para fazer sites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou continuar tendo as mesmas preocupações, vou continuar fazendo as mesmas técnicas manjadas e trabalhosas. O problema continua sendo o passado. É o IE6 que ainda dita as regras.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Browsers para Mobile – Nova era</title>
      <link>http://tableless.com.br/browsers-para-mobile-nova-era/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/browsers-para-mobile-nova-era/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pense um pouco e tente lembrar de pelo menos uma maneira de acessar a internet que não seja a partir de dispositivos móveis ou computadores (notebooks e desktops). Difícil, não é?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, conhecemos bem apenas um meio de acessar a internet que é o computador. Estamos começando agora a navegar decentemente com dispositivos móveis, como um PDAs ou Smartphones. Além do óbvio, não conhecemos os futuros reais problemas de usabilidade e arquitetura de informação dos sites destinados à estes aparelhos. Estamos apenas engatinhando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naveguei um pouco pelo Safari do iPhone, e enquanto me adaptava, me perguntava várias vezes sobre a real &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/quem-precisa-de-versao-mobile&#34;&gt;necessidade de haver uma versão para mobiles&lt;/a&gt;. O &lt;a href=&#34;http://apple.com/iphone/&#34;&gt;iPhone&lt;/a&gt; tem uma maneira diferente de tratar os sites. Ele renderiza como se fosse um browser para desktop: o site aparece em miniatura na tela. Assim você tem uma visão geral do site e com apenas dois toques você aumenta o zoom no local que você gostaria de ler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O interessante do iPhone, é que a Apple &lt;a href=&#34;http://developer.apple.com/documentation/AppleApplications/Reference/SafariWebContent/Introduction/chapter_1_section_1.html&#34;&gt;ensina&lt;/a&gt; e mostra exatamente como fazer um site que possa ser bem visto em um iPhone. Nunca vi nenhuma outra fabricante de celular fazer algo parecido. Eles te mostram características e formas de fazer um site bem feito com características úteis para o visitante e usuário de iPhone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.vimeo.com/781678?pg=embed&amp;amp;sec=781678&#34;&gt;iPhone SDK for Web Developers&lt;/a&gt; de &lt;a href=&#34;http://www.vimeo.com/user400411?pg=embed&amp;amp;sec=781678&#34;&gt;iphonedevel&lt;/a&gt; no &lt;a href=&#34;http://vimeo.com?pg=embed&amp;amp;sec=781678&#34;&gt;Vimeo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Juntamente com o iPhone, o &lt;a href=&#34;http://www.operamini.com/&#34;&gt;Opera Mini&lt;/a&gt; 4, também utiliza esse tipo de navegação por miniatura e zoom. Esse método de navegação para celulares com tela pequena se mostrou muito mais confortável que o modo convencional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na minha opinião, essa maneira de renderizar, dispensa a criação de uma outra folha de estilo para mobiles. Como não existe apenas o iPhone no mundo, e nem todo mundo utiliza o &lt;a href=&#34;http://www.operamini.com/&#34;&gt;Opera Mini&lt;/a&gt; para navegar, ainda precisamos criar uma versão mobile do nosso CSS para que os sites sejam acessados decentemente a partir de mobiles com navegação convencional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.vimeo.com/217513?pg=embed&amp;amp;sec=217513&#34;&gt;Opera mini 4 &amp;#8211; iPhone Killer! Part 1&lt;/a&gt; de &lt;a href=&#34;http://www.vimeo.com/kirankonathala?pg=embed&amp;amp;sec=217513&#34;&gt;Kiran Konathala&lt;/a&gt; no &lt;a href=&#34;http://vimeo.com?pg=embed&amp;amp;sec=217513&#34;&gt;Vimeo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/QA/2008/04/is_your_mobile_browser_ready_f.html&#34;&gt;W3C acabou de lançar um teste&lt;/a&gt; parecido com o Acid para &lt;a href=&#34;http://dev.w3.org/2008/mobile-test/test.html&#34;&gt;testar a compatibilidade dos browsers para mobiles&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A guerra dos browsers para mobiles vai ser diferente. O Internet Explorer ainda não prevalece nesta área, e sistemas realmente bons, utilizam o Opera como navegador padrão. Uma boa notícia é que o Internet Explorer para mobiles não é tão terrível quanto o IE para desktops.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/&#34; title=&#34;Treinamento em padrões web e sistemas de e-commerce&#34;&gt;Visie&lt;/a&gt; irá ministrar uma &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/palestra-internet-movel/&#34;&gt;palestra rápida sobre o Internet Móvel&lt;/a&gt; no dia 07/07 em São Paulo por R$30.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto isso, leia algo antes de começar a fazer a versões mobiles por aí:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/sites-para-dispositivos-moveis-breve-introducao&#34;&gt;Sites para dispositivos móveis &amp;#8211; Breve Introdução&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/aprenda/sites-para-dispositivos-moveis-ssr/&#34;&gt;Sites para dispositivos móveis &amp;#8211; SSR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/aprenda/sites-para-dispositivos-moveis-mediatype/&#34;&gt;Sites para dispositivos móveis &amp;#8211; MediaTypes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/breve-introducao-xhtml-mobile-profile&#34;&gt;Breve Introdução: XHTML Mobile Profile&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/browsers_em_dispositivos_moveis&#34;&gt;Browsers para dispositivos móveis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/27-bilhoes-de-celulares&#34;&gt;2.7 Bilhões de Celulares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://visie.com.br/cursos/intermediarios/internetmovel2.php&#34;&gt;Curso de Internet Móvel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.evotech.net/blog/2007/07/web-development-for-the-iphone/&#34;&gt;Web Development for the iphone&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Browsers – Guerra Fria</title>
      <link>http://tableless.com.br/browsers-guerra-fria/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/browsers-guerra-fria/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quando o Netscape e o Internet Explorer faziam a Guerra dos Browsers o principal objetivo era conquistar usuários. As formas que os dois utilizavam para adquirir adeptos eram prejudiciais para o desenvolvimento web. Basicamente o que os browsers faziam era criar códigos proprietários. Isso gerava um retrabalho terrível para os desenvolvedores. Se você tivesse 10 sites para gerenciar, na verdade seriam 20, por conta de ter a necessidade de haver uma versão para Netscape e outra para Internet Explorer. Isso gerava trabalho em dobro. Se houvesse alguma modificação no layout, texto ou programação, o desenvolvedor teria que atualizar as duas versões dos sites. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Era normal que o visitante ao entrar nos sites via dois logos: um do Netscape e outro logo do Internet Explorer e a seguinte frase: &amp;#8220;Qual browser você utiliza?&amp;#8221; Então o usuário escolhia qual browser ele utilizava e clicava no link que o levava para um site desenvolvido especialmente para aquele browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A idéia era simples: se a grande maioria dos usuários utilizassem o Netscape, por exemplo, os desenvolvedores seriam obrigados a desenvolver em primeiro lugar para o Netscape e deixar o Internet Explorer em segundo plano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema é que essa guerra estava ficando insuportável para os desenvolvedores. Desenvolver para web estava ficando muito caro. Ter um site simples publicado custava caro e o desenvolvimento era demorado e confuso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Felizmente essa guerra acabou. Hoje os fabricantes de browsers estão com outro pensamento. A guerra de hoje é mais silenciosa e agrega muito mais valor ao desenvolvimento web. Os métodos para conquistar usuários é direcionada em serviços. Sim, ainda é mais difícil conseguir os usuários mais leigos, mas essa massa está se renovando e novos usuários de internet já sabem qual browser escolher e os motivos para escolhê-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Internet Explorer 8, Safari 3.1 e Firefox 3 estão se esforçando para alcançar o nível máximo de suporte aos Padrões. Isso conquista o desenvolvedor que por sua vez vai evangelizar o usuário leigo a utilizar o browser mais interessante e útil para as necessidades dele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, o objetivo mais difícil ainda precisa ser cumprido: convencer os desenvolvedores a utilizar os Padrões Web. Com certeza este é o caminho mais complicado. Pelo menos, se não for por bem, vai por livre e espontânea pressão. A seleção natural infalível do mercado cuidará desses.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IE8 – O sonho não acabou</title>
      <link>http://tableless.com.br/ie8-o-sonho-nao-acabou/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/ie8-o-sonho-nao-acabou/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Para você se inteirar do assunto, leia &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/ie8-targeting-version&#34;&gt;Browser Targeting Version&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No artigo que recomendei acima, lá nos últimos parágrafos dei minha opinião sobre a antiga decisão da Microsoft:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mesmo assim, acho que tudo deveria ser nivelado por cima. Porque os desenvolvedores que se preocupam e utilizam os Padrões da maneira correta, são os que devem marcar o browser? Não seria mais fácil criar uma metatag para marcar os sites que não devem ser renderizados com o suporte avançado de Padrões? Quem deve se preocupar, são os desenvolvedores que não dão a mínima para os Padrões. Eles sim devem trabalhar para deixar seus sites atualizados.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A Microsoft voltou atrás com a decisão do Browser Targeting Version. Eles decidiram que, por padrão, o IE8 irá renderizar os sites no modo mais complacente com os Padrões Web possível, esse modo está sendo chamado de &amp;#8220;Super Standards Mode&amp;#8221;. Se você não desenvolve com Padrões, comece a se preocupar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A idéia de nivelar tudo por cima, para mim, sempre foi o melhor caminho. Se você não desenvolve com Padrões, ou se desenvolve despreocupadamente, é melhor mudar. Caso você se encaixe neste perfil, há duas opções:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ou você aplica o Browser Targeting Version. Isso fará com que o IE8 utilize o motor de renderização do IE7.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ou pára de preguiça e aprende de uma vez por todas a fazer sites padronizados. Para mim, este é o melhor caminho.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Fazer um browser rigoroso, faz com que o mercado saia da zona de conforto e comece a pensar. Tudo sobe um nível e a coisa fica mais interessante. Mesmo a decisão sendo boa, a &lt;a href=&#34;http://logbr.reflectivesurface.com/2008/03/04/ie8-compativel-por-padrao/&#34;&gt;galera ainda tem um pé atrás&lt;/a&gt; (leia os comentários).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As &lt;a href=&#34;http://msdn2.microsoft.com/en-us/library/cc304082(VS.85).aspx&#34;&gt;atualizações do IE8 são ótimas&lt;/a&gt;. Há uma série de características que fazem muita falta no IE6 e no IE7 e que agora farão parte do IE8. Por exemplo, as pseudo-classes &lt;strong&gt;:before&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;:after&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;:focus&lt;/strong&gt;. A propriedade &lt;strong&gt;content&lt;/strong&gt;, que serve para gerar conteúdo, também estará nessa nova atualização. Entre outras facilidades que antes usávamos apenas em browsers como Firefox, Opera e Safari.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me preocupo com o momento em que o IE6, IE7 e IE8 estarão sendo utilizados pelos visitantes, aí sim teremos um grande problema. Ou três.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lidando bem com os bloqueadores de pop-up</title>
      <link>http://tableless.com.br/lidando-bem-com-os-bloqueadores-de-pop-up/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Dec 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/lidando-bem-com-os-bloqueadores-de-pop-up/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Todo mundo que já experimentou ama bloqueadores de pop-ups. Navegando há anos com &lt;a href=&#34;http://www.opera.com/&#34; title=&#34;A melhor experiência de internet&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://www.konqueror.org/&#34; title=&#34;Konqueror - Web Browser, File Manager - and more!&#34;&gt;Konqueror&lt;/a&gt; e usando &lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/products/firefox/&#34; title=&#34;Firefox - The Browser, Reloaded&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt; para acessar o &lt;a href=&#34;http://gmail.google.com&#34; title=&#34;Email com gosto de Google&#34;&gt;Gmail&lt;/a&gt;, ainda me assusto quando preciso navegar no IE, seja num cybercafé ou na máquina de um amigo. Como é que as pessoas podem conviver com aquilo? Pop-ups são muito chatos, e se você não acha é porque ainda não experimentou viver sem eles tempo o suficiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por outro lado, o advento dos bloqueadores de pop-up trouxe alguns desafios bastante específicos para o desenvolvedor. Por exemplo, o desafio de fazer sites compatíveis com qualquer navegador quando é obrigado a usar ferramentas de terceiros. É o caso, por exemplo, de alguns sistemas de pagamento nacionais, ferramentas essenciais para o desenvolvimento de qualquer e-commerce brasileiro. O fato é que muitos desses sistemas exigem dos seus usuários a exibição de um pop-up, seja em uma tela de pagamento ou, o que é mais comum, no recibo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para complicar, esses sistemas geralmente são submetidos a complexos e burocráticos processos de homologação, onde geralmente a pessoa que vai aprovar seu sistema usa Internet Explorer para Windows e não vai estar muito interessado em ouvir seus argumentos a respeito da inacessibilidade dos pop-ups. Vamos então criar uma solução para que o usuário de navegadores sem bloqueador de pop-ups possam ver normalmente seus pop-ups enquanto os que possuem bloqueador sejam servidos com um confortável link para o endereço do pop-up. Além disso, vamos fazer que aqueles que escolheram o gerenciamenteo inteligente de pop-ups possam ver um pop-up ao clicar no link, mantendo o layout do recibo como foi planejado pelo sistema de pagamento, e o que escolheu bloquear todos os pop-ups possa ver o conteúdo na mesma janela.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;primeiro-passo&#34;&gt;Primeiro passo:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Telefonar e escrever para pessoal do sistema de pagamentos, avisando que pop-ups são uma solução ruim. Demonstre sua indignação pelo fato de o sistema deles precisar de uma ferramenta tão estúpida. De quebra, aproveite para perguntar como fazer o site deles, o módulo administrativo, ou o que mais eles tenham feito para que você e seu cliente acessem funcionar em seu navegador. Pergunte porque o manual fala sobre Internet Explorer e Netscape 4, mas não fala do Safari ou do Firefox. Apresente dessa maneira o Opera e o Mozilla. Se muitos de nós fizermos isso, eles vão ter que começar a considerar esses navegadores ao criar seus sistemas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;segundo-passo&#34;&gt;Segundo passo:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Entender os fatos básicos. Agora que você já ajudou a tornar a web um lugar melhor, vamos resolver o problema imediato do nosso cliente. Primeiro vamos ver como criar um link de pop-up que seja acessível a quem não quer ou não pode exibir pop-ups. Links para pop-ups geralmente são criados assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;a href=&#34;javascript:void(open(&#39;http://www.atipico.com.br&#39;,&#39;nova&#39;,&#39;width=800,height=600&#39;))&#34;&amp;gt;Atípico&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O problema é que quem não tem javascript em seu navegador ou bloqueou todos os pop-ups não pode acessar o link. Muita gente por aí tem usado assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;a href=&#34;http://www.atipico.com.br&#34; onclick=&#34;window.open(this.href,&#39;nova&#39;,&#39;width=800,height=600&#39;);return false;&#34;&amp;gt;Atípico&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Assim, o link passa a ser um link HTML comum. Para quem tem javascript disponível, o evento onclick vai abrir o popup e o &lt;strong&gt;return false&lt;/strong&gt; ao final vai cancelar o click, fazendo com que a página seja aberta apenas no pop-up, e não na janela atual. Apesar da beleza e da simplicidade, este código tem dois problemas. O primeiro é que o Internet Explorer 5.0, em algumas situações, não lida muito bem com comandos separados por ponto-e-vírgula em atributos HTML. O segundo, mais sério, é que navegadores como Konqueror e Firefox não interrompem um script ao bloquear um pop-up. Então, se o Konqueror estiver configurado para bloquear todos os pop-ups, o pop-up não vai aparecer, e o &lt;strong&gt;return false&lt;/strong&gt; vai ser executado, fazendo com que o link também não seja carregado na janela atual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De fato, o código acima era muito usado antes do advento dos bloqueadores de pop-up, para manter o site acessível en navegadores sem javascript. Ele funciona muito bem se não houver javascript disponível, mas falha em alguns navegadores se houver javascript e o bloqueador de pop-ups estiver habilitado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para entender mais de perto a problemática vamos verificar como os navegadores se comportam ao bloquear um popup. Para isso vamos usar o seguinte código:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;script&amp;gt;
    alert(&#34;passo 1&#34;)
    window.open(&#34;http://www.atipico.com.br&#34;,&#34;nova&#34;,&#34;width=800,height=600&#34;)
    alert(&#34;passo 2&#34;)
&amp;lt;/script&amp;gt;
&amp;lt;script&amp;gt;
    alert(&#34;passo 3&#34;)
&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Fazendo o teste com este script você pode notar como os navegadores se comportam de maneira diferente ao bloquear um pop-up. Testei no Opera 7.52, no Firefox 0.8 e no Konqueror 3.2.2, todos em Linux. O Mozilla e o Konqueror exibem os três alerts. Ou seja, o pop-up é bloqueado mas o script segue sua execução normal. No Opera são exibidos os alerts 1 e 3. O Opera, portanto, interrompe a execução de um script ao bloquear um pop-up, mas executa normalmente outros scripts na mesma página. O Internet Explorer com a &lt;a href=&#34;http://toolbar.google.com/&#34; title=&#34;Google Toolbar&#34;&gt;Google Toolbar&lt;/a&gt; se comportou de maneira idêntica ao Mozilla e ao Konqueror.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;terceiro-passo&#34;&gt;Terceiro passo:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vamos manter nosso pop-up automático, e inserir um link para abrir pop-up que poderá ser usado por quem usa bloqueadores (ou mesmo por alguém que tenha fechado o pop-up por engano):&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;script&amp;gt;
    pagina=&#34;http://www.atipico.com.br&#34;

    function abrir(){
        newWindow=window.open(pagina,&#34;nova&#34;,&#34;width=800,height=600&#34;)
        if(newWindow)return false
    }

    abrir()
&amp;lt;/script&amp;gt;
&amp;lt;a href=&#39;http://www.atipico.com.br&#39; onclick=&#39;return abrir()&#39;&amp;gt;Abrir&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Aqui criamos uma função, abrir, que abre o popup. Em seguida a executamos. Se não houver bloqueadores o pop-up será exibido automaticamente neste passo. Exibimos então um link &amp;#8220;Abrir&amp;#8221; que executa novamente a função quando clicado. Aqui está toda a mágica, o &lt;strong&gt;onclick&lt;/strong&gt; do link contém &lt;strong&gt;return abrir()&lt;/strong&gt;, ou seja, o evento será tratado de acordo com o retorno da função. O click somente será cancelado se a função retornar false.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora note que a função tem duas linhas. Na primeira abrimos a nova janela (pop-up) e armazenamos o resultado na variável &lt;strong&gt;newWindow&lt;/strong&gt;. Na segunda linha testamos o valor de newWindow, se existir retornamos false. Assim, acompanhe nosso programa em três situações diferentes: primeiro, se não houver bloqueadores de pop-ups ou se o bloqueador estiver configurado em &lt;strong&gt;smart policy&lt;/strong&gt;, ou seja, permitir os pop-ups requisitados por você. Neste caso, a primeira linha da função abre a janela e armazena o objeto na variável newWindow. A segunda linha testa o valor de newWindow, que existe, e retorna false, cancelando o click. Neste caso o usuário verá o pop-up e nada acontece com a janela original, perfeito. O segundo caso é o de bloqueadores de pop-ups que não permitem pop-up algum, mas não interrompem a execução do script. Neste caso, o pop-up não será aberto. Ao chegar à segunda linha da função, new Window é testada, e não existe. A função não retornará valor (na verdade retornará undefined, mas isso é outro assunto). O click não será cancelado e o usuário verá a página solicitada na janela original. A terceira situação é o caso dos bloqueadores de pop-up que interrompem a execução do script. Nestes o script sequer chegará à segunda linha da função, o javascript será interrompido e o evento não será cancelado, uma vez que o script sequer chegou a retornar algum valor. O resultado será idêntico ao segundo caso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há ainda uma quarta situação, a dos navegadores que não possuem javascript habilitado. Neste caso o link vai se comportar como um link normal, sem nenhum problema para o usuário (embora eu duvide que alguém sem javascript consiga usar qualquer sistema de pagamento eletrônico disponível no Brasil.)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;quarto-passo&#34;&gt;Quarto passo:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pra quê um quarto passo? O código anterior já funciona muito bem, resolvendo nosso problema. Bom talvez você seja curioso o suficiente para querer complicar um pouco as coisas. A questão agora é: como exibir conteúdo de acordo com o status do pop-up. Isto é, por exemplo, se não houver bloqueador de pop-up não exibir o link &amp;#8220;Abrir&amp;#8221;, uma vez que o usuário verá o pop-up automaticamente. Pois bem, vamos lá:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;script&amp;gt;
    pagina=&#34;http://www.atipico.com.br&#34;

    abriu=false

    function abrir(){
        newWindow=window.open(pagina,&#34;nova&#34;,&#34;width=800,height=600&#34;)
        if(newWindow){
            abriu=true
            return false
        }
    }

    abrir()

&amp;lt;/script&amp;gt;
&amp;lt;script&amp;gt;
if(!abriu)document.write(&#34;&amp;lt;a href=&#39;http://www.atipico.com.br&#39; onclick=&#39;return abrir()&#39;&amp;gt;Abrir&amp;lt;/a&amp;gt;&#34;)
&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora usamos uma variável, &lt;strong&gt;abriu&lt;/strong&gt;, para guardar o status do pop-up. Começamos o script atribuindo false a esta variável. Depois, dentro do if que testa o pop-up, setamos seu valor para true. Se o pop-up for aberto o valor de abriu será true, caso contrário será mantido o false original.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No segundo bloco script testamos o valor de abriu. Se o pop-up não foi aberto, escrevemos no documento o link para abrí-lo. Colocamos esta linha em um segundo bloco script para que seja executada mesmo que o bloqueador interrompa o primeiro script ao cancelar o pop-up.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O script já faz o que propusemos, exibe o link apenas se o pop-up não for aberto automaticamente. Mas agora ele falha em navegadores sem suporte a javascript. Iso é fácil de resolver, basta colocar, depois dos scripts:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;noscript&amp;gt;
    &amp;lt;a href=&#34;http://www.atipico.com.br&#34;&amp;gt;Abrir&amp;lt;/a&amp;gt;
&amp;lt;/noscript&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;palavras-finais&#34;&gt;Palavras finais:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como você viu, lidar com bloqueadores de pop-up é tarefa trivial, e você pode oferecer conteúdo ao seu usuário no formato que ele escolheu ver, pop-ups para quem não se importa com eles, ou mesmo para quem os deseja, e links comuns para quem escolheu não ver pop-ups. Claro, continuamos achando que pop-ups não são uma boa ferramenta, mas como você não pode trabalhar sempre sozinho, isto pode lhe ser útil ao lidar com código de terceiros, como os citados sistemas de e-commerce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O código nesse artigo foi escrito apenas para estudo. É claro, quando for para valer, você deve escrever código melhor que o meu. Seus links precisam ter um atributo &lt;strong&gt;title&lt;/strong&gt; que descreva bem seu destino, e &amp;#8220;Abrir&amp;#8221; não é um bom texto para se colocar em um link. Você sabe também que, neste último exemplo, depois de &lt;strong&gt;if(!abriu)&lt;/strong&gt; você pode fazer o que quiser, e também deve saber que não é bom escrever scripts assim, no meio do seu HTML, e que document.write não é uma boa maneira de se exibir conteúdo. Esperamos que estas idéias lhe sejam úteis. Se você desenvolver algo útil com isso &lt;a href=&#34;mailto:elciof+artigopopup@gmail.com&#34; title=&#34;Email para o Elcio&#34;&gt;conte pra gente&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O Caminho Suave para o Tableless</title>
      <link>http://tableless.com.br/o-caminho-suave-para-o-tableless/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Dec 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/o-caminho-suave-para-o-tableless/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A maior parte dos desenvolvedores web, designers ou programadores, começaram antes do surgimento dos movimentos em prol dos &lt;a href=&#34;http://www.webstandards.org/&#34; title=&#34;Web Standards Project&#34;&gt;padrões web&lt;/a&gt;, usando tabelas para montar layouts em editores &lt;acronym title=&#34;What You See Is What You Get, Editores Visuais&#34;&gt;WYSIWYG&lt;/acronym&gt;, e ainda hoje este método é usado na maioria dos projetos de internet. Logo, é natural que muita gente, ao começar a entender o valor dos &lt;a href=&#34;http://www.webstandards.org/&#34; title=&#34;Web Standards Project&#34;&gt;padrões&lt;/a&gt;, se pergunte como migrar do desenvolvimento &amp;#8220;tradicional&amp;#8221; para o desenvolvimento de código semanticamente coerente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É um caminho muito duro o que separa o desenvolvedor acostumado a editores visuais do desenvolvimento de código coerente. E é muito comum que o designer desista após uma primeira tentativa frustrada de desenvolver um website tableless, com layout &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://validator.w3.org/&#34; title=&#34;W3C MarkUp Validation Service&#34;&gt;validado&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso gostaria de propor um caminho gradual, mais suave, para aqueles que querem se aventurar pela primeira vez pelos &lt;a href=&#34;http://www.webstandards.org/&#34; title=&#34;Web Standards Project&#34;&gt;padrões web&lt;/a&gt;. O princípio desse método é da recompensa. Você pode obter um grande benefício aproximando seu código dos &lt;a href=&#34;http://www.webstandards.org/&#34; title=&#34;Web Standards Project&#34;&gt;padrões web&lt;/a&gt;, mesmo que não faça tudo de uma vez. Quero mostrar como você pode começar, e obter benefícios imediatos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;limpe-seu-html&#34;&gt;Limpe seu HTML&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A minha primeira recomendação é que você estude &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt;. Comece pela formatação básica de fonte, cor e tamanho. Isso vai te garantir código menor e produtividade maior com pouquíssimo esforço.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, ao criar um item de menu, você vai evitar códigos como este:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;a href=&#34;parceiros.asp&#34;&amp;gt;&amp;lt;font
face=&#34;Arial, Helvetica, Sans-serif&#34; size=&#34;2&#34;
color=&#34;#FF3300&#34;&amp;gt;&amp;lt;b&amp;gt;Parceiros&amp;lt;/b&amp;gt;&amp;lt;/font&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Colocando no lugar:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;a href=&#34;parceiros.asp&#34; class=&#34;menu&#34;&amp;gt;Parceiros&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Tendo no &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;.menu{
&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#font-family&#34;&gt;font-family&lt;/a&gt;: Arial, Helvetica, Sans-serif;
&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#font-size&#34;&gt;font-size&lt;/a&gt;: 80%;
&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#font-weight&#34;&gt;font-weight&lt;/a&gt;: bold;
&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#color&#34;&gt;color&lt;/a&gt;:#FF3300;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Como você pode ver, o &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt; é extremamente simples. Aprender esses quatro atributos, mais o &amp;#8220;&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#font-style&#34;&gt;font-style&lt;/a&gt;&amp;#8221; (para fazer itálico), é a primeira coisa que eu recomendo. É claro, isso apenas faz cócegas nas possibilidades do &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt;, ainda há muito o que aprender, mas recomendo começar por aí porque é algo que você pode aprender em alguns minutos e vai te salvar muito, muito tempo. E você vai começar a ter o controle da formatação, tendo todas as definições de fonte em um único arquivo, podendo alterar, por exemplo, a qualquer momento, a fonte de todo o conteúdo ou de todos os menus do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O passo seguinte para limpar seu HTML é se livrar do spacer.gif, aquele gif transparente de 1 pixel que se usa para dar espaços em tabelas, e das dezenas de tabelas aninhadas. Para isso vamos começar a estudar o &amp;#8220;box-model&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pulo-do-gato aqui é um atributo &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt; chamado &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#padding&#34;&gt;padding&lt;/a&gt;. O &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#padding&#34;&gt;padding&lt;/a&gt; é a distância entre as bordas de um elemento e o texto dentro dele. Assim, se é preciso que o conteúdo de uma célula esteja a 10 pixels da borda esquerda, ao invés de inserir uma célula extra como espaçador, ou inserir mais uma tabela, basta definir uma classe para essa célula. Uma vez que você já está colocando a formatação no &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt;, provavelmente esta célula já tem uma classe. Então basta:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;.conteudo{
&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#padding&#34;&gt;padding&lt;/a&gt;-left:10px;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Isso vai fazer com que o texto esteja a 10 pixels da borda esquerda do documento. Ah, claro, o &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt; também pode livrar você de definir no HTML as bordas e o background das células de sua tabela. Lembre-se, quanto mais layout e formatação você colocar no &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt;, mais controle terá sobre seu site, principalmente em mudanças de layout durante o processo de produção e em futuras manutenções. O site também será mais leve para carregar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Concluímos então que, após aprender os atributos de formatação de fonte, o passo seguinte é aprender os atributos &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#background&#34;&gt;background&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#border&#34;&gt;border&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#padding&#34;&gt;padding&lt;/a&gt;. Indo até aqui você com certeza será um desenvolvedor muito mais feliz! Depois de limpar seu HTML, ganhar controle sobre a formatação de seu site e se tornar muito mais produtivo, você está pronto para passar à segunda etapa, correndo atrás da semântica.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;começando-o-trabalho-de-gente-grande&#34;&gt;Começando o Trabalho de Gente Grande&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Muito bem, agora você já pode limpar seu código. Vamos estudar um exemplo prático. No começo de cada uma de suas páginas você tem um título, cujo código hoje é assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;font face=&#34;Arial, Helvetica, Sans-serif&#34; size=&#34;4&#34;
color=&#34;#FFFF00&#34;&amp;gt;&amp;lt;b&amp;gt;Novidades&amp;lt;/b&amp;gt;&amp;lt;/font&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ao limpar esse código, você vai substituir esse monte de tags por uma só. Que tag você vai usar? Como o &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt; te permite formatar qualquer elemento, muita gente que começa a estudar o assunto acha que é indiferente que tag usar, e coloca algo como:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;p class=&#34;titulo&#34;&amp;gt;Novidades&amp;lt;/p&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora, veja bem, outro desenvolvedor poderia resolver o mesmo problema com:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;div class=&#34;titulo&#34;&amp;gt;Novidades&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E o resultado visual poderia ser o mesmo. Acontece que há algo na natureza do HTML que nos diz que tag usar. Chamamos esse algo de &amp;#8220;semântica&amp;#8221;: as tags do HTML tem significado. A tag P é para parágrafos, a tag DIV para divisões no conteúdo, e há uma série de tags para título, h1, h2, h3, h4, h5 e h6. Assim, se você pode usar qualquer tag, pode fazer assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;Novidades&amp;lt;/h1&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O que você ganha com essa preocupação? Os buscadores inteligentes podem ler semanticamente o conteúdo de um documento, entendendo que trecho de código é um título, por exemplo. Assim, escrever HTML semanticamente correto pode melhorar muito sua visibilidade em buscadores. O segundo bom motivo é que você vai saber para que serve cada tag se tiver que mexer nesse mesmo documento daqui a alguns meses. E vai ser mais fácil também se outra pessoa tiver que dar manutenção no seu código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Logo, use as tags do HTML para aquilo para o que foram criadas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;dd, dl e dt para listas de definições (um glossário, por exemplo)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;h1 a h6 para títulos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;p para parágrafos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;abbr para abreviaturas e acronym para acrônimos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;blockquote e q para citações longas e curtas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;address para endereços (sabe aquele rodapé onde vai o endereço e o telefone da empresa?)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ul e ol para listas e li para os itens da lista&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Você pode obter uma lista mais abrangente em:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/xhtml_reference.asp&#34; title=&#34;XHTML Reference&#34;&gt;http://www.w3schools.com/xhtml/xhtml_reference.asp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E formate tudo ao seu gosto com &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;finalmente-livrando-se-das-tabelas&#34;&gt;Finalmente, Livrando-se das Tabelas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Não há bons motivos para você eliminar a qualquer custo todas as tabelas de seu primeiro trabalho. Conheço alguns excelentes profissionais, muito talentosos, que fizeram um ótimo trabalho em sua primeira tentativa de tableless. Mas a maioria dos que eu vi tentarem demoraram muito para conseguir da primeira vez, e alguns não obtiveram os resultados que esperavam. Isso tudo serve para que você possa produzir mais rápido e melhor, não o contrário. Então vá com calma. Faça alguns estudos em tableless, comece eliminando parte das tabelas em seus primeiros trabalhos. Por exemplo, remover as células de tabela que formam o menu, trocando por uma lista (com as tags ul e li), é um ótimo desafio para o primeiro projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ah, e não se esqueça que para dados como uma tabela periódica ou um calendário a solução semanticamente correta é a tabela mesmo. Ou seja, tableless não é ausência de tabelas, é o seu uso apenas onde é semanticamente justificável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não vou entrar em detalhes aqui, porque já escrevi bastante sobre como construir um layout no &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/tutorial/&#34;&gt;Tutorial Tableless Básico&lt;/a&gt;, mas o conselho é ir com calma, sem estresse. Você logo vai estar produzindo tableless mais fácil do que produz sites com tabelas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;xhtml&#34;&gt;XHTML&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Há uma coisa que muita gente que está começando me pergunta: o que é e para que serve esse tal de &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt;? É muito mais simples do que parece. Um arquivo &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt; é um arquivo HTML, que pode ser lido por qualquer browser. Não estamos falando de um novo HTML, com novas tags ou coisa assim. Pelo contrário, o &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt; 1 foi feito para funcionar mesmo em navegadores antigos. Mas, ao mesmo tempo, Um arquivo &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt; é também um arquivo &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/XML/&#34; title=&#34;Extensible Markup Language&#34;&gt;XML&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://validator.w3.org/&#34; title=&#34;W3C MarkUp Validation Service&#34;&gt;válido&lt;/a&gt;, que pode ser lido por qualquer interpretador de &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/XML/&#34; title=&#34;Extensible Markup Language&#34;&gt;XML&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meu primeiro conselho, nesse caso, é que você, se não trabalha com &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/XML/&#34; title=&#34;Extensible Markup Language&#34;&gt;XML&lt;/a&gt;, deixe preocupação com o &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt; para depois de dominar bem o código semântico e o layout tableless. Não porque seja complicado, pelo contrário, transformar bom HTML em &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt; é bem simples, mas simplesmente porque você pode obter benefícios muito significativos, e muito mais rapidamente, aprendendo &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt; do que &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O segundo conselho é que você comece a estudar o assunto. Depois de dominar bem layouts &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt;, mergulhe no &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/XML/&#34; title=&#34;Extensible Markup Language&#34;&gt;XML&lt;/a&gt;. A maioria dos bancos de dados hoje permite extrair dados diretamente em &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/XML/&#34; title=&#34;Extensible Markup Language&#34;&gt;XML&lt;/a&gt; e todas as plataformas de aplicações web trabalham bem com &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/XML/&#34; title=&#34;Extensible Markup Language&#34;&gt;XML&lt;/a&gt;. E com a poderosa linguagem &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/XSL/&#34; title=&#34;Extensible Stylesheet Language&#34;&gt;XSLT&lt;/a&gt; você pode muito facilmente oferecer seus os dados em &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt; para o navegador.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;voando-alto&#34;&gt;Voando Alto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Estamos falando de muito mais do que criar sites estilosos. Há duas semanas esteve aqui um amigo com um Palm novo, um &lt;a href=&#34;http://www.palmone.com/us/products/handhelds/zire71/&#34;&gt;Zire 71&lt;/a&gt;, e um celular com acesso à internet. Isso está se tornando cada vez mais barato e comum. Conheço também uma porção de empresas e instituições, entre elas uma série significativa de TeleCentros e órgãos públicos, que estão adotando &lt;a href=&#34;http://www.google.com.br/search?q=Linux&amp;amp;btnI=1&amp;amp;lr=lang_pt&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; como sistema operacional para desktops. O &lt;a href=&#34;http://www.google.com.br&#34; title=&#34;O Oráculo&#34;&gt;Google&lt;/a&gt; hoje é responsável por 90% do tráfego que meu site consegue de buscadores. É o primeiro colocado absoluto entre os buscadores. E conseguiu isso indexando semanticamente o conteúdo real dos sites. Praticamente todas as plataformas web estão oferendo suporte a &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/XML/&#34; title=&#34;Extensible Markup Language&#34;&gt;XML&lt;/a&gt; e apostando na idéia de &lt;a href=&#34;http://www.google.com.br/search?q=webservices+xml&amp;amp;btnI=1&amp;amp;lr=lang_pt&#34;&gt;webservices&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem segue os &lt;a href=&#34;http://www.webstandards.org/&#34; title=&#34;Web Standards Project&#34;&gt;padrões web&lt;/a&gt; não precisa ter medo do futuro. Não importa que browser vai ser o mais usado daqui a dois anos, que tecnologia vai estar na moda ou de onde as pessoas vão estar usando a internet. Seu site estará lá, leve, acessível, atual e útil.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sites para Dispositivos Móveis – MediaType</title>
      <link>http://tableless.com.br/sites-para-dispositivos-moveis-mediatype/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Dec 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/sites-para-dispositivos-moveis-mediatype/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Felizmente, com a ajuda dos Web Standards, o trabalho para criar um site ficou muito mais fácil, rápida e o mais importante, divertida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, você troca de layout a hora que quiser, sem se preocupar em ter que refazer todo o código e programação. Eles já estão feitos, por que ter que recriá-los? Então, você troca apenas 1 arquivo CSS, e seu site muda completamente, sem dor de cabeça, apenas mudando a lente de formatação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E com as qualidades do &lt;acronym title=&#34;Cascading Style Sheets - Folhas de Estilo em Cascata&#34;&gt;CSS&lt;/acronym&gt;, também se tornou fácil fazer várias vesões de um mesmo site para diversas medias. O que eu quero dizer com isso? Muito simples&amp;#8230; Antes, se você quisesse prover para seu visitante uma versão do seu site para imprimir, você faria uma versão do seu layout mais enxuta, sem as informações que se tornariam desnecessárias uma vez impressas. Teria que refazer o HTML, tirar partes de código e etc&amp;#8230; Hoje, você simplesmente cria um CSS para a media de impressão, e pelo CSS oculta os objetos que você quiser. Muito mais fácil, muito mais prático.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do mesmo jeito que você faz uma versão do CSS para site ser impresso, você fará uma folha de estilo para os HandHelds. Ou seja, o camarada que entrar usando um dispositivo móvel, terá uma versão totalmente compatível, e sem informações que não lhe é interessante quando está usando esse dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mecanica é mesma. Com CSS você oculta as informações não são interessantes para o usuário de mobiles. Por exemplo, se o cidadão acessar o site da &lt;a href=&#34;http://www.uol.com.br/&#34;&gt;UOL&lt;/a&gt; com um mobile, não é interessante para ele, ver boa parte de cabeçalho do UOL. Como por exemplo os links de ASSINE UOL ou links para o BATE-PAPO. Essas informações seriam facilmente ocultadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você fará então, várias versões de CSS para vários tipos de Medias. Usará o mesmo XHTML, sem tocar em nenhum código de programação, manipulando totalmente o site para se adequarem às Medias desejáveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suas tags para linkar os arquivos CSS ficarão desta maneira:&lt;/p&gt;

&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;Screen: Para Desktops&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;link rel=&amp;#8221;stylesheet&amp;#8221; type=&amp;#8221;text/css&amp;#8221; href=&amp;#8221;screen.css&amp;#8221; media=&amp;#8221;screen&amp;#8221; /&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Print: Para Impressão&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;link rel=&amp;#8221;stylesheet&amp;#8221; type=&amp;#8221;text/css&amp;#8221; href=&amp;#8221;print.css&amp;#8221; media=&amp;#8221;print&amp;#8221; /&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;HandHelds: Para HandHelds, PDA´s, etc&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;link rel=&amp;#8221;stylesheet&amp;#8221; type=&amp;#8221;text/css&amp;#8221; href=&amp;#8221;handheld.css&amp;#8221; media=&amp;#8221;handheld&amp;#8221; /&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;

&lt;p&gt;Perceba que em todas as linhas, há um atributo MEDIA. É com esse atributo que diremos ao navegar onde ele deve aplicar o CSS. Se o camarada visita o site com um dispositivo móvel, com um navegador que seja de acordo com os Padrões (óbvio), vai usar automáticamente para renderizar o site, o CSS de HandHelds, em vez de Screen. Você não terá trabalho para fazer um script que chaveia nem nada parecido, como fazem alguns sites hoje em dia. Esse chaveamento será feito automáticamente, pelo navegador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trabalho? Quase zero. Você teve apenas que criar um novo CSS, escondendo objetos, diminuindo e modificando outros. Alguns mais ousados, farão uma versão que segue o estilo do site visto por desktops, mas mais direcionado a usuários de Mobiles, deixando mais confortáveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compare as duas imagens abaixo. Usei como modelo o site do Opera, eles fizeram um belo trabalho. Primeiro, um screeshot do site visto de um monitor, com MediaType Screen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/artigos/sites-mobiles/opera-screen.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/artigos/sites-mobiles/opera-screen.jpg&#34; alt=&#34;Opera visto pelo Desktop&#34; width=&#34;530&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, confira o mesmo site, só que visto com o CSS destinado a HandHelds. Perceba as diferenças e veja que eles ocultaram boa parte das informações, como por exemplo, aquela chamada enorme sobre o download do Opera 8.5, que é interessante apenas para os usuários de Desktop, não para usuários de Mobiles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/artigos/sites-mobiles/opera-handheld.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/artigos/sites-mobiles/opera-handheld-preview.jpg&#34; alt=&#34;Opera visto em um HandHeld&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles aproveitaram também para rebuscar o design para esses dispositivos. A experiência do usuário, com certeza será satisfatória. É confortável de navegar. Você pode trabalhar melhor outras partes do desenvolvimento, como por exemplo, estudos de usabilidade. Você tem toda liberdade que o CSS pode lhe dar.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;propriedades-css-mais-usadas&#34;&gt;Propriedades CSS mais usadas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Todas as propriedades do CSS estarão disposníveis para o uso na manipulação para qualquer media. Claro, na media screen é que você usará mais largamente os mais variados tipos de propriedades que o CSS concede. Na media screen, as propriedades que você mais usará será a WIDTH, HEIGHT e DISPLAY.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Width&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Height&lt;/strong&gt; são propriedades que serve para definir largura e altura, respectivamente. Elas tem duas variação, onde você define qual largura/altura máxima que dado objeto pode ter. São elas &lt;strong&gt;max-width&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;max-hight&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, você definirá no CSS de handheld, qual a largura máxima, que por exemplo, o body deverá ter.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;body {max-width: 240px;}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Já a propriedade &lt;strong&gt;display&lt;/strong&gt;, será muito usada para ocultar os objetos. Muitas informações que aparecem em alguma parte do layout, muitas vezes não são úteis para os usuários de mobiles, portanto, ocultar essas informações é um favor que você faz para os usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há algo sobre o assunto no site do Opera, não custa nada dar uma olhada&amp;#8230; &lt;a href=&#34;http://www.opera.com/products/mobile/dev/multiple/&#34;&gt;Visite e leia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;testando&#34;&gt;Testando&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você não precisa ter um dispositivo móvel para conseguir saber como seu site se comportará. Basta simplesmente usar o sistema de SSR do Opera, ele é ativado apertando a combinação de teclado &lt;kbd&gt;SHIFT + F11&lt;/kbd&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você já tem um CSS para media de HandHeld, ele ativará automáticamente esse CSS no SSR.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meu conselho é você primeiro tudo testar o site sem CSS para HandHeld para ter uma noção de como ele será exibido sem formatação específica. Depois, aplique um CSS para HandHelds, e compare a diferença. Veja como você tem mais controle sobre o layout.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E atenção&amp;#8230; Não são todos os browsers que tem um sistema tão bom quanto o Opera. E, hoje em dia, apenas o Opera e o &lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/projects/minimo/&#34;&gt;MiniMo&lt;/a&gt; (uma versão do Mozilla para mobiles) tem amplo suporte de CSS. O resto dos browsers tem pouca ou quase nenhum suporte. O IE para HandHeld por exemplo, não tem tanto suporte quanto os outros dois, por exemplo, ele não reconhece MediaTypes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos nos dar mais atenção a esse mercado. Ele está crescendo e a cada ano surgem novas possibilidades. É um ramo que cresce rápido, e não vai demorar muito você ver qualquer pessoa na rua visitando algum site para consultar um mapa ou procurar qualquer tipo de informação. É muito importante que os desenvolvedores atentem para esse grande caminho.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flock 1.0 – agora dá para usar</title>
      <link>http://tableless.com.br/flock-10-agora-da-para-usar/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Dec 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/flock-10-agora-da-para-usar/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://getfirefox.com/&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt; é o browser do meu coracão. Não vivo mais sem suas extensões. Se você é desenvolvedor e usa Firefox, sabe do que estou falando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só que eu não sou apenas desenvolvedor. Nas horas vagas, sou gente normal. Gosto de passar uma parte do meu tempo navegando pelos meus sites prediletos. Por isso, eu gastava algumas horas procurando por extensões que me deixassem mais ligado em sites como &lt;a href=&#34;http://flickr.com/photos/diegoeis&#34;&gt;Flickr&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://twitter.com/diegoeis/&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://del.icio.us/tableless&#34;&gt;Del.icio.us&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://flock.com/&#34;&gt;Flock&lt;/a&gt;, durante algum tempo, tinha a promessa de ser um browser que facilitasse nossa relação com os serviços online. Até então, pelo menos para mim, ele não tinha alcançado este objetivo. Parece que tudo mudou de figura. Foi lançado a &lt;a href=&#34;http://flock.com/get-ready-to-flock&#34;&gt;versão 1.0 do Flock para Windows, Mac e Linux&lt;/a&gt; e pelo menos até agora, estou gostando bastante.&lt;/p&gt;

&lt;!--More--&gt;

&lt;p&gt;Depois da instalação, ele me perguntou se eu gostaria de importar meus favoritos e outras configurações do &lt;a href=&#34;http://getfirefox.com/&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;http://apple.com/safari&#34;&gt;Safari&lt;/a&gt;. Disse para pegar tudo do &lt;a href=&#34;http://getfirefox.com/&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt;. Isso foi feito sem o menor problema.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;extensões-do-firefox&#34;&gt;Extensões do Firefox&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mesmo o Flock sendo baseado no Firefox, minha primeira preocupação foi testar as extensões que eu mais uso no Firefox. Nas versões anteriores do Flock, muitas delas davam defeitos e eu acabava não migrando de browser por conta disso. Mas agora, depois dos testes, parece que a versão 1.0 está totalmente estável para o uso de &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/search&#34;&gt;extensões do Firefox&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Instalei aqui: &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/271&#34;&gt;ColorZilla&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/539&#34;&gt;Measureit&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/60&#34;&gt;Web Developer&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/1320&#34;&gt;Gmail Manager&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/39&#34;&gt;Mouse Gestures&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/2410&#34;&gt;FoxMarks&lt;/a&gt;. Todas elas funcionaram sem problemas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;cadastro-e-uso-dos-serviços-online&#34;&gt;Cadastro e uso dos Serviços Online&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Achei um pouco complicado de cadastrar meus serviços online. Demorei para notar que eu tinha que entrar no site do serviço, me deslogar e logar novamente para ele detectar o login e assim cadastrar no Flock. Entretanto, depois disso, tudo foi bem transparente. A interface é bem acabada, mesmo assim achei tudo bem apertado no painel lateral. Talvez exista a possibilidade de customizar essa opção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, há muito o que melhorar com a interface para facilitar o uso de alguns serviços. Não descobri uma maneira fácil de dar Reply em mensagens do &lt;a href=&#34;http://twitter.com/diegoeis/&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt;, a não ser digitando na unha. Ele também não dá nenhuma pista de qual seja o apelido dos usuários. O que dificulta se você quer responder a mensagem do seu amigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já o uso do Flickr é sensacional desde as versões anteriores do Flock. Mesma coisa para o &lt;a href=&#34;http://del.icio.us/tableless&#34;&gt;Del.icio.us&lt;/a&gt; e outros serviços. Foi implementado também serviços como YouTube.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;outros-pontos&#34;&gt;Outros pontos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O visual geral do Flock, na minha opinião, é melhor que a do Firefox. E há suporte para a instalação de outros temas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há uma parte que gostei muito chamada My World. Seria uma espécie de página onde você fica por dentro do seu &amp;#8220;profile&amp;#8221; do Flock. Confere suas contas de serviços, vê suas visitas e movimentações nos serviços cadastrados e etc&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gostei bastante também da interface de blogging. Integrei o Flock com o WordPress do Tableless. Ficou mais fácil blogar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser testar o &lt;a href=&#34;http://flock.com/&#34;&gt;Flock&lt;/a&gt;, indico, pelo menos por agora. Vou dar mais pitaco sobre ele conforme vou usando pelo &lt;a href=&#34;http://twitter.com/diegoeis/&#34;&gt;meu Twitter&lt;/a&gt;.&lt;!-- technorati tags begin --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;font-size:10px;text-align:right;&#34;&gt;
  Tags: &lt;a rel=&#34;tag&#34; href=&#34;http://technorati.com/tag/flock&#34;&gt;flock&lt;/a&gt;, &lt;a rel=&#34;tag&#34; href=&#34;http://technorati.com/tag/browser&#34;&gt;browser&lt;/a&gt;, &lt;a rel=&#34;tag&#34; href=&#34;http://technorati.com/tag/%20web&#34;&gt; web&lt;/a&gt;, &lt;a rel=&#34;tag&#34; href=&#34;http://technorati.com/tag/%20desenvolvimeto%20web&#34;&gt; desenvolvimeto web&lt;/a&gt;, &lt;a rel=&#34;tag&#34; href=&#34;http://technorati.com/tag/%20navegadores&#34;&gt; navegadores&lt;/a&gt;, &lt;a rel=&#34;tag&#34; href=&#34;http://technorati.com/tag/%20internet&#34;&gt; internet&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;!-- technorati tags end --&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre Internet Explorer para Mobile – Breve impressão</title>
      <link>http://tableless.com.br/sobre-internet-explorer-para-mobile-breve-impressao/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Nov 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/sobre-internet-explorer-para-mobile-breve-impressao/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde que adquiri um &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/motoq&#34;&gt;MotoQ&lt;/a&gt; (se lê MotoQUIU) eu venho usando o &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/navegacao-em-mobiles&#34;&gt;Opera Mobile&lt;/a&gt; como browser padrão. Ao contrário da versão pra desktops, o Opera Mobile é pago. Por este motivo, quando a data expirou, eu resolvi usar por um tempo o Internet Explorer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Descobri que a forma com que o &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/windowsmobile/software/iemobile.mspx&#34;&gt;IE Mobile&lt;/a&gt; renderiza as páginas é tão boa quanto a do Opera Mobile. A velocidade de navegação também é ótima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Opera usa muito um sistema que eles chamam de &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/aprenda/sites-para-dispositivos-moveis-ssr/&#34;&gt;SSR&lt;/a&gt;,que em teoria, melhoraria (ou pelo menos tentaria) a visualização de sites em dispositivos móveis. Acontece que esse modo deixa o site muito, mas muito feio. Neste caso, tive a impressão de que o Internet Explorer renderiza melhor os sites que não foram feitos para mobile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem quer dar uma ajuda para o pessoal que usa browsers mobiles, existe uma metatag chamada MobileOptimized:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;meta name=&amp;quot;MobileOptimized&amp;quot; content=&amp;quot;sualargura&amp;quot; /&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa metatag é usada principalmente pelo Internet Explorer Mobile para otimizar melhor o site quando visto de SmartPhones, PocketPCs, etc. O valor colocado ali no atributo &amp;#8220;content&amp;#8221; deve ser a largura que o browser deve limitar seu layout quando visto de um mobile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aviso aos navegantes: fazer image-replacement usando text-indent não funciona no IE para Mobiles. Parece que ele não reconhece o text-indent, o que faz com que o texto fique por cima do logo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A qualidade de rederização das fontes também achei melhor que a do Opera Mobile. Achei as fontes muito mais nítidas e legíveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma coisa ruim que achei o &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/windowsmobile/software/iemobile.mspx&#34;&gt;IE para Mobiles&lt;/a&gt; é a falta de abas. Isso seria muito útil. Normalmente estou sempre visitando e usando mais de dois sites simultâneamente. E sair de um para visitar o outro é uma alterativa terrível. Isso sim me faria voltar para o Opera.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/sites-para-dispositivos-moveis-breve-introducao&#34;&gt;Sites para dispositivos móveis &amp;#8211; Breve Introdução&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/aprenda/sites-para-dispositivos-moveis-ssr/&#34;&gt;Sites para dispositivos móveis &amp;#8211; SSR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/aprenda/sites-para-dispositivos-moveis-mediatype/&#34;&gt;Sites para dispositivos móveis &amp;#8211; MediaTypes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/breve-introducao-xhtml-mobile-profile&#34;&gt;Breve Introdução: XHTML Mobile Profile&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/browsers_em_dispositivos_moveis&#34;&gt;Browsers para dispositivos móveis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/27-bilhoes-de-celulares&#34;&gt;2.7 Bilhões de Celulares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://visie.com.br/cursos/intermediarios/internetmovel2.php&#34;&gt;Curso de Internet Móvel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Navegação em mobiles</title>
      <link>http://tableless.com.br/navegacao-em-mobiles/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Aug 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/navegacao-em-mobiles/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Adquiri faz pouco tempo um MotoQ. Já estou passando da parte de adaptação e me acostumando melhor com as frescuras, limitações e vantagens do aparelho. Agora, consigo dar mais atenção a pontos mais interessantes e claro, que irão me ajudar no trabalho diário. Um deles é a navegação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se acostumar a navegar num aparelhinho desses é algo realmente interessante e dependendo dos casos quebra um galho absurdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje eu uso o &lt;a href=&#34;http://www.opera.com/products/mobile/products/&#34;&gt;Opera Mobile&lt;/a&gt; para navegar. E uma coisa que andei percebendo é que as versões mobiles dos sites (os que tem essa versão) são horríveis. O pessoal ainda não gasta tanto tempo planejando e implementando versões mobiles. Será que essas versões são menos importantes? Será que devemos dar atenção para isso somente se os clientes ou os visitantes pedirem?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu mesmo não costumo fazer versões mobiles dos meus sites. O Tableless não tem um (na próxima versão já vai ter) nem o site da &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/&#34;&gt;Visie&lt;/a&gt; (que vergonha! Por enquanto.).  Acontece que no meio de tanta a coisa para se pensar no site para desktop, que muitas vezes simplesmente, deixamos de lado. Para depois. O pior é que dependendo do site, fazer uma versão razoável para mobiles não demora tanto. 🙁&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que você acha? Você faz sites  para versão mobile? Ou só faz por livre e espontânea pressão do chefe ou cliente?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estou começando a colocar na minha cabeça que todo desenvolvedor devia ter um SmartPhone. Pelo menos os que trabalham com interface e padrões web.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mobilidade na cabeça</title>
      <link>http://tableless.com.br/mobilidade-na-cabeca/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/mobilidade-na-cabeca/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ontem, depois do lançamento do &lt;a href=&#34;http://apple.com/iphone&#34;&gt;iPhone&lt;/a&gt; e de ter visto suas funcionalidades (nem tão novas assim, mas reinvatadas de verdade), fiquei pensando em uma funcionalidade em particular: navegação na internet. Quem assistiu o &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/iphone/keynote/&#34;&gt;Keynote&lt;/a&gt; viu o camarada navegando de verdade com um browser de verdade (&lt;a href=&#34;http://www.apple.com/macosx/features/safari/&#34;&gt;Safari&lt;/a&gt;) e tendo uma experiência realmente boa. O browser carrega o site inteiro, lendo XHTML e CSS, nada de &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/aprenda/sites-para-dispositivos-moveis-ssr/&#34;&gt;SSR&lt;/a&gt; ou qualquer coisa parecida e é renderizado como se fosse uma miniatura na tela, mas a formatação é integral, como se estivesse sendo visualizado de um desktop. Sim, ficou impossível de ler, mas isso foi resolvido quando o nosso camarada tocou duas vezes no lugar que ele gostaria de ler e o browser deu um ZOOM, possibilitando a leitura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa experiência é muito comum hoje em dia, só que em vez de dedos, você estaria usando uma Stylus (aquela canetinha nojenta), muito pior de manejar do que seus dedos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A impressão que eu tive sobre a experiência de navegação no iPhone é ótima. Será um dispositivo que os desenvolvedores não terão que se preocupar com compatibilidade, você nem vai precisar fazer uma versão especifica para mobiles (no caso do iPhone). Sim! Você ainda precisa se preocupar com desenvolvimento de sites para dispositivos móveis. O iPhone não é o único dispositivo do mercado, infelizmente. 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também hoje, o &lt;a href=&#34;http://yahoo.com/&#34;&gt;Yahoo!&lt;/a&gt; liberou para download &lt;a href=&#34;http://mobile.yahoo.com/go&#34;&gt;um pacote de programas direcionados para celulares&lt;/a&gt;. O Yahoo! sempre foi antenada quando se trata de mobiles. E você sabe que eles fazem um trabalho bem feito. Sem comentar do &lt;a href=&#34;http://opera.com/&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt;, que é um dos melhores (ou melhor) browsers para dispositivos móveis que existe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mobilidade é uma coisa que todo mundo precisa e quer. Quem tem um celular hoje, não consegue mais viver sem. Quem tem um celular com conexão à internet também não consegue viver sem. E assim o público vai mudando e se inovando. Aí é onde a coisa fica mais interessante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já falei e repito: pra mim, este ano será da mobilidade. Haverá mais interesse nesse mercado, mais procura, mais agitação. Se as empresas acima estão dando uma certa atenção pra isso, já é motivo para mexermos nossos ossos e corrermos atrás do prejuízo desde agora.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Video Tutorial #11 – Amostra do Opera Mini</title>
      <link>http://tableless.com.br/video-tutorial-11/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Aug 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/video-tutorial-11/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bem, este não é um video tutorial como os outros. Eu só tentei capturar com uma webcam furreba algumas imagens do &lt;a href=&#34;http://www.opera.com/products/mobile/operamini/&#34;&gt;Opera Mini&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem não sabe, o Opera Mini é a versão do Opera para celulares com Java. O Opera tem uma série de versões de seu browser. Começa em desktops, passa pelo Nintendo DS, chegando até ser base para Media Lounge. Sem dúvida, um dos melhores browsers atualmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu capturei o video em AVI, mas ficou enorme, na faixa de 200, 300Mb&amp;#8230; Tentei transformar em SWF, como faço normalmente com os videos tutoriais do Tableless, mas ficou com 30Mb, muito ruim também. O melhor jeito que eu encontrei foi transformar em DIVX. Para ver, você precisará ter &lt;a href=&#34;http://www.divx.com/divx/&#34;&gt;algum player&lt;/a&gt; que toque arquivos .divx.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou tentar criar outra versão mais acessível, se alguém souber de algum jeito fácil, por favor, diga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/videotutorial/videotutorial11/videotutorial11.divx&#34;&gt;Video Tutorial #11 &amp;#8211; Opera Mini&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tamanho: ~7Mb&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tempo: ~1m00&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Opera Mini se mostrou muito robusto. Bem fácil de manusear. Fazer um browser para aparelhos celular não é coisa fácil. Você é muito limitado a algumas ações, mas o Opera conseguiu se mostrar muito acessível. As opções são fáceis de encontrar e de acessá-las pelo teclado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos desktops, o Opera sempre teve as melhores formas de navegação via teclado, e no celular ele ainda consegue manter este padrão. Você consegue navegar facilmente pelos links. Rolar a página também não se mostrou um problema, ele tem um rolamento suave que quebra um galhão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como estamos falando de um browser para celular, as configurações que você tem acesso são bem resumidas. Você pode baixar skins, gerenciar marcadores (favoritos), gerenciar histórico, aumentar qualidade das imagens, definir se você quer ver ou não ver imagens, aumentar tamanho de fonte, etc&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem tiver a oportunidade de instalar no seu celular, não perca tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não pode instalar o Opera Mini, não se preocupe, no site do Opera há um &lt;a href=&#34;http://www.opera.com/products/mobile/operamini/demo.dml&#34;&gt;Simulador do Browser&lt;/a&gt; em seu site. É só visitar e testar.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.opera.com/products/mobile/operamini/&#34;&gt;Get Opera Mini&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.opera.com/support/tutorials/operamini/&#34;&gt;Guia rápido do Opera Mini&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.opera.com/products/mobile/operamini/demo.dml&#34;&gt;Simulador do Opera Mini&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser mais vídeos e em alta-resolução, visite o &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34; title=&#34;Vídeo aulas sobre Tableless e Ajax.&#34;&gt;Campus Online&lt;/a&gt;. Lá você vai encontrar &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34; title=&#34;Vídeos sobre Tableless e Ajax&#34;&gt;vídeos tutoriais de Tableless, Ajax, Javascript&lt;/a&gt; e boas práticas de desenvolvimento web.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>