<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Fitic on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/fitic/index.xml</link>
    <description>Recent content in Fitic on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/fitic/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>FITIC – Feira Internacional de Tecnologia de Informação e Comunicação</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/fitic-feira-internacional-de-tecnologia-de-informacao-e-comunicacao/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/fitic-feira-internacional-de-tecnologia-de-informacao-e-comunicacao/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A FITIC, realizará a sua primeira edição no São Paulo Expo em Dezembro. Com uma área de 20.000 m², a FITIC será a maior Feira de Tecnologia e Inovação da América Latina, focando o consumidor final, com expositores já confirmados nos segmentos de Realidade Virtual, Drones, Impressão 3D, software, hardware, eletrônica de consumo, inovação, entre outros e conta com o apoio do Sebrae-SP, Softex – Associação para promoção da excelência do software brasileiro, Canaltech, Tableless, Rede HCNOAR, VR Tech News, entre outros patrocinadores e parceiros a serem anunciados brevemente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre outras atividades vamos promover em parceria com a Futuriste workshop de montagem e pilotagem de drones com certificação e palestra com os temas &amp;#8221;Empreendedorismo no mercado de Drones&amp;#8221; e &amp;#8221;Piloto de drones: investimento e retorno&amp;#8221;. A empresa Boa Impressão 3D também terá presença com o tema &amp;#8221;5 motivos para ter e 1 para não ter uma impressora 3D&amp;#8221;. Apresentação de novos produtos, área de Inovação com startups brasileiras e estrangeiras convidadas, demonstrando protótipos de novas tecnologias, Job Market para carreiras em tecnologia, competição de startups tecnológicas, FPV Drone Racing com pilotos profissionais, e muito mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O público poderá conhecer, experimentar e até adquirir produtos ou serviços em exposição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os ingressos já estão a venda pelo site da FITIC e através do Ingresso Rápido, com preço promocional de lançamento com 50% de desconto (por tempo limitado).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando: 15 a 18 de Dezembro de 2016&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Onde: São Paulo Expo &amp;#8211; Rodovia dos Imigrantes, KM 1,5 – São Paulo – SP&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Horário: 11h às 23h&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Site: &lt;a href=&#34;http://fitic.com.br&#34;&gt;http://fitic.com.br&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode ter 50% de desconto pela Ingress Rápido. &lt;a href=&#34;http://fitic.com.br/emkt/22_06/softex/emkt_fitic_convite.html&#34;&gt;Veja mais informações aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>