<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Responsive Images on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/responsive-images/index.xml</link>
    <description>Recent content in Responsive Images on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/responsive-images/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>O futuro chegou: O elemento picture</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/o-futuro-chegou-o-elemento-picture/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/o-futuro-chegou-o-elemento-picture/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O título é muito tentador, não é? Então, eu apenas estou completando o que a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/author/daniguerrato/&#34;&gt;Dani Guerrato&lt;/a&gt; disse nesse artigo sobre &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/imagens-responsivas-de-alta-performance/&#34;&gt;Imagens Responsivas (Elemento Picture)&lt;/a&gt;. O &amp;#8220;futuro&amp;#8221;, agora, é nosso querido presente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dia 04/06/2014 o site &lt;a href=&#34;http://alistapart.com/blog/post/testing-responsive-images/&#34;&gt;A List Apart postou um artigo&lt;/a&gt; falando sobre o elemento &lt;em&gt;picture&lt;/em&gt; que era estudado há um bom tempo e foi &lt;strong&gt;finalmente&lt;/strong&gt; implementado para testes no Google Chrome Canary (Browser para testes das mais novas coisas que inventam). E, como ressalva, outros browsers, como o &lt;a href=&#34;https://bugzilla.mozilla.org/show_bug.cgi?id=870022&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt;, já estão atrás de adicionar no seu ambiente de testes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-grande-problema-da-atual-imagem-responsiva&#34;&gt;O grande problema da atual imagem responsiva&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes dessa grande notícia sobre o &lt;code&gt;picture&lt;/code&gt;, outras &amp;#8220;soluções&amp;#8221; eram usadas por desenvolvedores pelo mundo à fora. Uma delas é o famoso e básico &lt;code&gt;max-width: 100%;&lt;/code&gt;. No começo, acharam que era a melhor solução, só esqueceram de lembrar que ele apenas adaptava o tamanho de uma imagem que já era grande, ou seja, o visual ficava bacana, mas o tamanho da requisição ainda era do tamanho nativo da imagem. Por mais que ela estivesse aparecendo bonita, sem quebrar o layout, um usuário que acessava pelo celular ainda carrega aquela imagem de dimensão 800&amp;#215;600.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, o pessoal não desanimou, e após se deparar com o problema a cima, foi proposto o grande &lt;a href=&#34;https://github.com/scottjehl/picturefill&#34;&gt;picturefill&lt;/a&gt;, que é basicamente uma cópia fiel ao &lt;code&gt;picture&lt;/code&gt;, só que usa uma muleta: Javascript.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Particularmente dizendo, essa foi a melhor solução encontrada, já que praticamente simulava o nativo &lt;code&gt;picture&lt;/code&gt; de cima em baixo. Porém, muitos ainda reclamavam (por algum motivo) sobre ter que forçar um Javascript para fazer funcionar, sendo que o próprio era levíssimo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-introdução-ao-picture&#34;&gt;A introdução ao picture&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O picture foi a solução mais plausível, semântica e dentro dos &amp;#8220;web standards&amp;#8221; proposto pela comunidade. Com o &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/Wilto/547b88c657b511fb1dc5&#34;&gt;grande apoio de todos&lt;/a&gt;, conseguiram criar um &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/html-picture-element/&#34;&gt;rascunho na própria W3&lt;/a&gt; para futuras discussões sobre o mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mas então, o que há de tão bom nisso?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse novo elemento nós dá a &amp;#8220;simples&amp;#8221; opção de escolher qual imagem é mais adequada para cada tamanho de tela que acessar o site. Seja uma TV, Desktop, Smartphone, Tablet, Kindle ou qualquer outra coisa que conseguirmos usar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na prática, faremos algo mais ou menos assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;picture&amp;gt;
   &amp;lt;source media=&#34;(min-width: 500px)&#34; src=&#34;grande.jpg&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;source media=&#34;(min-width: 250px)&#34; src=&#34;medio.jpg&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;source src=&#34;pequena.jpg&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;img src=&#34;pequena.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;p&amp;gt;Textos&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/picture&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Dentro do elemento picture, inserimos o source com os devidos tamanhos a serem &amp;#8220;verificados&amp;#8221; e assim carregar a imagem certa para aquela tela. Pense nisso como uma media querie inline para imagens :). Porém, como alguns navegadores &lt;del&gt;ie&lt;/del&gt; podem não suportar o elemento picture, colocamos um fallback com o antigo elemento img, assim a imagem ainda aparecerá, mesmo sendo num navegador de dinossauros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra opção também será usar o atributo &lt;code&gt;srcset&lt;/code&gt;, onde é definido várias imagens para cada media, e assim, o navegador &amp;#8220;escolhe&amp;#8221; a melhor imagem para exibir. A adaptação fica mais ou menos assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;picture&amp;gt;
   &amp;lt;source media=&#34;(min-width: 500px)&#34; srcset=&#34;grande-1.jpg 1x, grande-2.jpg 2x&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;source media=&#34;(min-width: 250px)&#34; srcset=&#34;medio-1.jpg 1x, medio-2.jpg 2x&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;source srcset=&#34;pequena-1.jpg 1x, pequena-2.jpg 2x&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;img src=&#34;pequena-1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;p&amp;gt;Textos&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/picture&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O legal do srcset, é que com a ajuda do autor e do próprio navegador, a escolha da imagem fica &amp;#8220;inteligente&amp;#8221;. O user-agent analisa a conexão do usuário, questões de experiência de usuário, preferências do usuário entre outras coisas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;colocando-em-prática&#34;&gt;Colocando em prática&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No post do A List Apart, ele ensinam como podemos fazer os testes no elemento picture. Você basicamente tem que:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ter o &lt;a href=&#34;http://www.google.com/intl/en/chrome/browser/canary.html&#34;&gt;Chrome Canary&lt;/a&gt; instalado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Apos adquirir o navegador, coloque isso na barra de endereço: &lt;code&gt;chrome://flags/#enable-experimental-web-platform-features&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Clique em &lt;em&gt;enable&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reinicie o navegador.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Após seguir esses passos, entre no Chrome Canary e visite o &lt;a href=&#34;http://www.reidark.com.br/picture.html&#34;&gt;teste que eu fiz do elemento picture já funcionando&lt;/a&gt;. Para testar é simples, vai redimensionando o navegador e dando refresh na página, a imagem vai mudar de acordo com o tamanho da tela. O legal é, caso você tente entrar num navegador normal, vai aparecer a imagem &amp;#8220;Fallback&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça o teste você também, é bom já ir pegando as &amp;#8220;manhas&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;permanecendo-com-os-pés-no-chão&#34;&gt;Permanecendo com os pés no chão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É muito legal saber que a comunidade conseguiu tudo isso, mas não vamos nos apressar demais. Ainda está em fase de testes, porém &lt;a href=&#34;https://github.com/yoavweiss/Blink/issues&#34;&gt;vamos apoiar e ajudar&lt;/a&gt; ao máximo essa nova fase.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Queria mostrar que, com a ajuda de todos, conseguiram implementar uma nova funcionalidade ao html extremamente essencial. Agora é questão de tempo para os navegadores mais novos irem experimentando e levando a ideia cada vez mais adiante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;levante-a-bandeira&#34;&gt;Levante a bandeira&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bem amigos, creio que agora seja uma hora importante para toda a comunidade. Queria vir mostrar que o picture não é mais um simples &amp;#8220;rascunho&amp;#8221; e sim uma importante funcionalidade que será implementando de acordo com o tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A notícia sobre os testes com o picture foi extremamente excitante, por isso espero que possamos discutir aqui nos comentários o futuro disso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixarei alguns links úteis, caso queiram ver:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Post on A List Apart: &lt;a href=&#34;http://alistapart.com/blog/post/testing-responsive-images/&#34;&gt;Testing Responsive Images&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Issues about picture and bugs: &lt;a href=&#34;https://github.com/yoavweiss/Blink/issues&#34;&gt;Issues on Github&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Picture on W3: &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/html-picture-element/&#34;&gt;The picture element&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ResponsiveImages.org: &lt;a href=&#34;http://responsiveimages.org/&#34;&gt;About picture&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É isso ai galera, abraços!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>