<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>João Paulo De Almeida on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/author/jo%C3%A3o-paulo-de-almeida/index.xml</link>
    <description>Recent content in João Paulo De Almeida on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/author/jo%C3%A3o-paulo-de-almeida/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Um novo mundo com Big Data</title>
      <link>http://tableless.com.br/um-novo-mundo-com-big-data/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/um-novo-mundo-com-big-data/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Nos últimos 3 anos foram criados cerca de 93% de todo conhecimento web que possuímos atualmente. O que fazer com tanta informação? Onde armazenar tudo isso?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos de nós colocamos em duvida o futuro da informação, principalmente quando se fala em armazenamento de conteúdo. Eis algumas informações que talvez você não saiba:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Em 2049 um computador de aproximadamente 1000 reais irá exceder toda a espécie humana em capacidade de computação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ainda neste século, os dados tornarão preciosos valendo muito dinheiro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Em 5 anos toda quantidade de informação que possuímos hoje irá crescer 800%&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Em 2020 teremos o equivalente a 35 zetabytes de informação&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;90% dos dados são desestruturados ou seja, as empresas não conseguem gerenciar ou extrair informações deles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O número de SMS enviados por dia ultrapassa a quantidade de pessoas no planeta.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;294 bilhões de emails são enviados por dia cerca de 1 a cada .00000015 segundos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;97000 tweets a cada segundo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mais de 400 tweets por minuto contém link do youtube&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mais de 250 milhões de fotos são postados no facebook por dia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os internautas gastam o equivalente a 2.9 bilhões de horas no youtube por mês&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Temos cerca de 5.3 bilhões de celulares no mundo, 22% deles são smartphones&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os números de smartphones irão ultrapassar o número de pcs instalados ainda neste ano de 2013&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Apenas 4% dos smartphones estão protegidos com softwares de segurança&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Possuímos mais de 200 milhões de blogs ativos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;34% desses blogs postam opiniões sobre produtos e marcas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;90% dos consumidores confiam nas opiniões postadas nos blogs&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As empresas tomam decisões com base nos dados estruturados, que totalizam 10% apenas do cenário de dados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tudo isso pode ser visto como um grande problema ou como uma grande oportunidade?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;você-já-ouviu-falar-em-big-data-e-datascience&#34;&gt;Você já ouviu falar em Big Data? E DataScience?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Big Data são metodologias de armazenamento e consumo dos dados produzidos mundialmente, que visa dar um destino para toda essa informação, seja este fim apenas de armazenamento como também em grandes oportunidades de negócio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o Big Data podemos prever por exemplo os padrões de comportamento e consumo humano e propor compras, marcas e produtos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode se perguntar agora: Isto não são os anúncios que os sites me propõe? O que tem de novo nisso?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Big Data não é tão simples quanto um recomendador de produtos online, ele é muito mais que isso, podemos dizer que big data é a união entre Estatística, matemática e arranjo de dados, que através de fórmulas complexas gera-se tendências de dados que podem ajudar a prever comportamentos humanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No que isso pode ser útil?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos EUA está se testando um sistema que prevê possíveis cenários de crimes e envia alertas para a policia local para se dirigir até o local. Essa previsão é feita por uma série de sobreposições de históricos de crimes locais agregados a técnicas de média e de mediana capazes de criar padrões de ocorrência de crimes alertando as autoridades de um possível problema prestes a ocorrer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Possuímos também outro caso real onde um smartphone munido de um software com algoritmos de DataScience prevê padrões de desvios de batimentos cardíacos que representa riscos de infartos por exemplo e avisa o médico responsável antes que o problema se agrave. Este padrão é criado pela leitura dos batimentos cardíacos que são mapeados e comparados com os padrões criados pelo software, caso os padrões se tornem semelhantes, indica que a pessoa está entrando numa possível crise cardíaca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estes são casos reais onde demonstram que a correta manipulação das informações podem trazer benefícios as pessoas que não necessariamente precisam estar vinculadas a saúde. Vamos para outro caso real:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma grande empresa de vendas nos EUA contratou uma consultoria de Big Data para encontrar padrões de compras entre as mulheres que estão no inicio da gravidez. Com base no estudo que levou alguns meses, identificaram uma lista de 20 produtos que as mulheres grávidas compravam logo no inicio da gestação. Com base neste padrão de comportamento a empresa de vendas começava a disparar e-mail marketings para suas possíveis e futuras mamães oferecendo talcos, fraldas, mamadeiras etc. O incrível de tudo isso, é que eles conseguiam acertar com 94% de precisão as futuras mães. Com isso as vendas se intensificaram e hoje expandiram a pesquisa para outros setores oferecendo produtos para diversos tipos de consumidores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem várias ferramentas e técnicas no mercado capaz de ajudar o DataScientist a encontrar esses padrões como:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hadoop, banco de dados dedicado a armazenar e gerenciar grandes volumes de dados&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Técnicas de Map Reduce&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;PageRank e TrustRank&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Clustering e Machine Learning entre outros.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para que você possa se aventurar por esta área se faz importante o gosto por estatística e matemática, assim como conhecimentos avançados em JAVA e ambientes linux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Revista Harvard Business publicou em outubro do ano passado que a área de DataScience se tornará até 2015 a profissão mais procurada de todas, pagando muito bem por ótimos cientistas capazes de organizar e extrair informações valiosas da montanha de dados produzidos diariamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas referências para vocês aprenderem mais:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.coursera.org/#course/datasci&#34;&gt;Curso de Data Science Coursera.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www-01.ibm.com/software/data/infosphere/data-scientist/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;IBM Data Scientist &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Isto foi apenas uma amostra de uma área incrível e promissora. Espero que tenham curtido e ficado curiosos a respeito. Até uma próxima.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Com que sistema operacional eu vou?</title>
      <link>http://tableless.com.br/com-que-sistema-operacional-eu-vou/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/com-que-sistema-operacional-eu-vou/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Saiba que existem muito mais coisas para se decidir na compra de um aparelho do que isso, entre elas o Sistema Operacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os aparelhos celulares sempre tiveram um sistema operacional agregado porém não davamos a devida importância a isso, pois o que nos interessava era se tirava fotos, enviava sms com imagens, mp3 e tela colorida, isso bastava.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje não é mais assim, quem diria que escolheriamos nosso celular pela memoria Ram? Celulares com mais memoria que computadores antigos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje podemos também escolher nossos aparelhos pelo sistema operacional que possui. Você já parou pra pensar qual sistema você deve usar?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vários usuarios comuns deram suas opiniões sobre seus produtos, dizendo o porque optaram pelo Sistema Operacional que utilizam no momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kevin Zorzin&lt;/strong&gt; estudante universitário&lt;/p&gt;

&lt;address&gt;
  “Eu sempre fui admirador dos produtos da apple.. e eu não via a hora do lançamento de um celular da apple, e quando foi lançado .. pra mim celular tinha q ser iphone ! Por que? porque é tudo muito mais pratico.. existe aplicativos pra tudo no iphone, de achar Mcdonalds mais próximo a estação mais perto.. pequenas coisas que deixam seu dia-a-dia cada vez mais fácil. O iphone tbm tem vários jogos de tudo quanto é coisa disponível no itunes. O celular tbm eh bastante elegante, igual todos os produtos da apple, muito bem montado, você sente isso quando o pega nas mãos..”
&lt;/address&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Travis Szylak&lt;/strong&gt;, Sidney, Autralia&lt;/p&gt;

&lt;address&gt;
  “Mostly because it&amp;#8217;s open source&amp;#8230;. And on so many different devices.. Unlike ios where it&amp;#8217;s just on apple devices&amp;#8230; “
&lt;/address&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anderson Joyle,&lt;/strong&gt; programador Sênior&lt;/p&gt;

&lt;address&gt;
  “Meu primeiro smartphone foi um Motorola com Android 2.3.O Android é um ótimo sistema, com uma possibilidade quase infinita de personalização do ambiente, mas que varia de marca para marca de smartphone. Isso não me agrada.
&lt;/address&gt;

&lt;address&gt;
  O iOS na minha opinião tem uma interface suja e que não mudou desde o seu lançamento. Alem do mais, um sistema que para eu usa-lo tenho que comprar um iPhone. Produto caro que particularmente acho que não vale a pena comprar.
&lt;/address&gt;

&lt;address&gt;
  A 2 meses atrás decidi migrar para o Windows Phone 7 e não tenho do que reclamar. Os &amp;#8220;Live Tiles&amp;#8221; me agradaram muito, e a forma como o sistema se faz funcionar é muito boa.&lt;br /&gt; A interface é muito limpa, muito rapida e muito direta. Você coloca seus principais aplicativos na tela inicial e eles &amp;#8220;criam vida&amp;#8221;.&lt;br /&gt; A única desvantagem do momento, é que há poucos programadores que sabem utilizar bem a interface Metro. Isso faz com que alguns aplicativos não tenham a vida e experiência que poderiam ter.&lt;br /&gt; Tirando isso, não tenho o que reclamar. Adaptei-me bem ao sistema&amp;#8230;”
&lt;/address&gt;

&lt;address&gt;
   
&lt;/address&gt;

&lt;p&gt; &lt;strong&gt;Dhiego Vieira&lt;/strong&gt; estudante universitário  e programador.&lt;/p&gt;

&lt;address&gt;
  “Em primeiro lugar, para escolher um bom smartphone, é preciso saber as próprias necessidades. Como existe uma grande variedade de opções de aparelhos Android no mercado, acredito que esse é um item fundamental. Ao saber do que você precisa, fica muito mais fácil escolher. Por exemplo, se você quer um celular para acessar redes sociais e e-mail, é fundamental procurar um Android equipado com um bom teclado qwerty físico. De preferência que esse seja um teclado slider, pois em geral eles são maiores e mais confortáveis para se digitar. Se optar por um smartphone sem teclado físico é preciso prestar atenção ao tamanho e à tecnologia da tela.
&lt;/address&gt;

&lt;address&gt;
  Pra quem tem perfil de programador que gosta de fuçar no aparelho que é o meu caso, o android também e uma das melhores opções por ser um sistema aberto,&lt;br /&gt; esse foi o motivo principal da minha escolha, não gosto muito de Iphone pelo custo benefício e o sistema ser totalmente travado, também por ser moda usar uma iphone hoje em dia”kkk”, já Windows 7 phone ainda não tive uma experiência para poder falar sobre&amp;#8230;”
&lt;/address&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daniel Cavalcante&lt;/strong&gt; estudante universitário.&lt;/p&gt;

&lt;address&gt;
  “Eu gostei do trabalho que a Microsoft desenvolveu no seu novo sistema operacional, na minha opinião aprendeu com os erros passados e desenvolveu um SO mais funcional, personalizável e simples. E a Microsoft esta investindo pesado na total sincronização de seus dispositos, como o Windows 8, Windows Surface, Windows Phone 8, então acredito que vai trazer grandes benefícios para o usuário poder ter tudo sincronizado em um mesmo SO. Além do ambiente de trabalho, como o Windows é indiscutivelmente o SO mais utilizado em ambientes de trabalho, se as empresas acrescentarem estes dispositivos (Surface, Windows Phone) vai haver uma melhor sincronização entres os sistemas, consequentemente uma melhoria nos serviços da empresa&amp;#8230;”
&lt;/address&gt;

&lt;address&gt;
   
&lt;/address&gt;

&lt;p&gt;Como pode ver, cada usuário possuí sua preferência pelo seu SO sabendo que cada tipo atenderá necessidades e públicos distintos. Você que já possuí seu sistema definido  e operante, qual o motivo da escolha? Você  que ainda está pensando em trocar de aparelho, qual sistema irá escolher?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobrevivendo na selva da Internet</title>
      <link>http://tableless.com.br/sobrevivendo-na-internet/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/sobrevivendo-na-internet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Muitas pessoas sonham em criar sites que terão milhares de acessos diarios. Sites que serão compartilhados por outras pessoas e que em pouco tempo se tornarão referencia. Apelam para designers inovadores, endereços um pouco estranhos e até mesmo para divulgação em serviços sociais, tudo isso para sair do anonimato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meses depois vem a pergunta cruel – O que está dando errado?  E completa dizendo “Meu site é bonito, leve e fácil de usar, mas tenho poucos senão nenhum acesso diário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como é comum essa indagação!! Por dia sites nascem e morrem devido erros simples que condenam a visibilidade dele na web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando alguém pensa em abrir um comércio seja ele fisico ou eletrônico, logo querem websites glamurosos com cores, milhares de animações em flash, efeitos de cliques, formulários flutuantes, cantos arredondados e tudo mais. Chegam a ficar horas escolhendo também o dominio na web e se deparam com outro problema – Porque todo o nome que busco já está registrado? – acabam então por criar sites com nomes compostos, com apelidos de usuarios, nomes gigantescos, girias em ingles, palavras pouco sugestivas. Para ser sincero, eu já fiz isso também. Criei websites cujo meu desejo era o sucesso, porém com nomes que me levavam ao fracasso. Como pode ser bom um site de vendas de esculturas com o nome de arteempregosdsl.com.br? Sim, usei este endereço, o que aconteceu? Fracasso de acessos. Como poderei classificar um site com este nome no Google e esperar meu link aparecer no topo de buscas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nomes longos de sites servem apenas para promoções relâmpagos, e não para ser o site principal. Galera, seu site é acessado inicialmente pelo nome que possuí, pois quem está acessando não tem ideia do que tem dentro da pagina. Por isso cuidem do nome em primeiro lugar, nomes curtos e objetivos, sem composição ou seja não unir seu nome com sobrenome do sócio para criar um endereço.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma outra coisa interessante e que estressa muito os usuarios: pensar que todos possuem banda larga de 10Mb em casa e com decide colocar  logo de inicio uma animação em flash com um vídeo incorporado que obriga o usuario a ver para posteriormente fazer um redirect pro site principal. Isto é frustante. Quer colocar um video? Sem problemas, desde que não seja pré-requisito assisti-lo para entrar em sua pagina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E as cores? Possuem importância? Sim e ainda fundamental, nada de pensar que tal cor fica bonito com outra, tenha certeza nas cores que irá utilizar, e como fazer isso? Simples, use ferramentas já existentes no mercado que são gratuitas como por exemplo kuler.adobe.com, com ele você poderá escolher a cor base de seu site e receber em troca todas as cores compativeis com a base escolhida. Com isso morreu o problema de existir Rosa com vermelho num site, verde com amarelo ou preto com azul.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra coisa, como anda seu formulário de registro? Imenso? Desejando saber a árvore genealógica de seu usuário? Espero que não, pois abordagens assim apenas para instituições financeiras, se no seu caso for apenas assinatura de newsletter use apenas e-mail. Se for para login de acesso qual o motivo de saber endereço residencial do usuário, endereços secundários, telefones de todos os tipos ? Apenas desperdicio de tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OK. Meu site está leve e bonito e agora? Agora vem o marketing nível 1. Como você faria hoje para divulgar seu website? Avisaria os amigos para colocarem likes no facebook? Colocaria o endereço no seu cartão de visitas? É exatamente assim que seu site morrerá em alguns meses. Este tipo de publico não são fixos mas apenas sazonais, ou seja, vem e vão. Por favor, adote medidas mais dinamicas, utilize de SEO(Search Engine Optimization) nas suas páginas, coloque palavras chaves de identificação simples e não compostas. Nenhum usuário chega no google e digita “Quero um Iphone de 16Gb novo e barato”, eles são diretos ou seja “Iphone 16Gb”, “Iphone novo”, “promoção Iphone” coisas simples que você como cliente pesquisaria devem ser usados como palavras-chave.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois dessas ações você olha seu Google Analytics &amp;#8211;  se você ainda não incorporou em site faça-o imediatamente &amp;#8211; e percebe que possuí 200 acessos por dia, o que fazer? Chegou a hora do marketing nível 2 por grupos de interesse, ou seja, formar “panelinhas” de usuários em seu site. Descontos promocionais de curta duração, códigos promocionais, email marketing com os usuarios cadastrados( para isso existe o site mailchimp.com, que é ótimo para este serviço e gratuito), brindes de compras, sugestões de serviços tudo voltado para o publico de acesso. Mas, não fique preso a isso, em paralelo, divulgue seu site em outros sites, chame pessoas que desconhecem seus serviços, fidelize-os pela simplicidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você possa e queira pagar, utilize o serviço ad-words do Google para patrocinar seu link e colocá-lo em destaque nas pesquisas, isso não será o principal motivo de sucesso de seu site mas sim uma ferramenta de apoio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se o usuário não deseja um site lindo e maravilhoso, isso é consequência de seu acesso, o que ele deseja mesmo é um serviço direto e simples, sem pop-ups chatos de anuncios, sem obrigatoriedade de acessos em outros serviços, sem termos de compromissos gigantescos. Apenas simplicidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso te manterá vivo na web, te dando espaço para pensar em outras estratégias de divulgação do serviço. Lembre-se que divulgar seu trabalho nas redes sociais é legal também, use suas redes de amigos para divulgar seus serviços. Mas não espere uma chuva de acessos com isso, pois como disse são clientes sazonais e também devido as Redes Sociais serem muito dinamicas em poucos minutos eles não verão mais seu post de divulgação, então fique de olho, poste sempre novidades que façam link com seu serviço, mas cuidado, utilizando as redes sociais seus serviços ficarão vulneráveis a difamação ou reclamação coletiva que deverá ser tratado com máximo cuidado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com isso, sucesso em suas publicações e em caso de duvidas me procurem que auxiliarei com muito prazer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abraços galera.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minha empresa está nas redes sociais. E agora?</title>
      <link>http://tableless.com.br/minha-empresa-redes-sociais/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/minha-empresa-redes-sociais/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;De certo modo muitos especialistas definem o surgimento das Redes Sociais como sendo uma importante evolução na comunicação e no mundo tecnológico. Felizmente as empresas também se atentaram a isso e começaram a armas suas estratégias de negocio, porém não contando ou não acreditando no real poder das redes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando falamos de &amp;#8220;real poder&amp;#8221; estamos falando a mais pura verdade, hoje o poder de decisão sobre o que comprar, quais cores escolher, a marca, o formato e todos os outros aspectos de um produto é decido pelo cliente e não mais pela empresa. Grande prova disso está na aproximação de diversas marcas com o seu publico alvo, criando campanhas de novos sabores e embalagens, funcionalidades e formas tudo isso com o intuito de se aproximar do consumidor e dar a ele a sensação de que a empresa é sua amiga e que entende seus problemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com toda essa mudança estratégica, houve a necessidade de um gerenciamento da imagem corporativa nas redes sociais, pois um simples deslize por parte da empresa pode custar uma avalanche de pessoas reclamando de seu produto. Como prova disso, temos casos de uma gigante do mercado, empresa  muito conhecida pelo seu famoso video game que num certo natal resolveu lançar uma campanha no Youtube de adolescentes implorando para seus pais para ganhar um video-game portatil. Logo de cara parecia um video caseiro, engraçado até. Mas com que a empresa não contava era que um super usuário rastreou a procedencia do vídeo descobrindo que não passava de um golpe de marketing da empresa para faturar com as vendas no Natal. Até ai sem problemas, porém essa noticia se espalhou pelas Redes Sociais encurralando a gigante empresa e obrigando-a se declarar num blog criado especialmente para esta ocasião, se desculpando pelo ocorrido e retirando imediatamente o vídeo de circulação.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-e-se-acontecer-comigo-como-posso-agir&#34;&gt;Mas e se acontecer comigo, como posso agir?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O primeiro passo é manter a calma e não sair postando nada as pressas, caso contrário isto poderá piorar a situação. Garanta que você esteja ciente do problema, se ponha no lugar do usuário, teste o produto e serviço que ele usou e comprove o problema. Assim você se sentirá de igual para igual ao falar do assunto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estes são alguns passos que você tentar utilizá-los para contornar a situação:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1) Fale a língua de seu cliente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando alguém conversa com você utilizando termos técnicos ou fala de uma forma que você desconhece não é desconfortante? Pois então, a mesma coisa acontece com os clientes de seus produtos e serviços. Muitas das vezes as empresas querem passar informações para seus clientes sem antes transformá-la em algo compreensível, sem tirar as palavras técnicas e colocar simplicidade no texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma pergunta importante: Você conhece seu cliente? Ele é especialista no produto que utiliza ou apenas usuário doméstico? &amp;#8211;  com as respostas em mãos você saberá como falar com cada cliente em especial e colocar seu ponto de vista sem parecer enrrolação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2) Agir rápido diretamente na fonte de todo o mal:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando alguém falar mal de seus produtos e serviços opte por falar diretamente com o usuário insatisfeito. Não adianta você tentar se explicar para as outras pessoas que leram o desabafo, porque para pessoa que você convence de que nada está errado haverá mais 10 achando seu produto um horror. Então esqueça isso, a solução é ir diretamente na pessoa que iniciou tudo. Mas como fazer isso? Simples, entre no perfil deste cliente e procure saber mais sobre o ocorrido. Algumas empresas até preferem trocar o produto ao invés de repará-lo. Caso não seja um produto mas sim um serviço, ofereça pacotes especiais para ele. Assim o cliente divulgará informações favoráveis a empresa e em pouco tempo o problema pode se transformar em solução.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3) Sempre assuma a culpa:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nunca diga ao cliente que o problema causado não é por culpa da empresa mas sim por manuseio incorreto ou falta de informação, isso é a pior das piores coisas que pode ser dito para um usuário furioso, ao contrário disso assuma o erro logo de cara. Peça desculpas e inicie um profundo processo de investigação, testando seu próprio produto ou serviço reproduzindo os passos do usuário, após detectado o problema comece a solucioná-lo, entre em contato com o cliente dizendo que foi encontrado a causa do problema e informe a solução ou a possível data do mesmo. Caso não seja problema do sistema mas sim do cliente, diga pra ele que o problema foi solucionado e os passos que ele deverá seguir para utilizar o produto/serviço. Dessa forma o cliente se sentirá confortável e não constrangido em pedir ajuda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você percebe as simples medidas que podem ser tomadas para garantir o sucesso de sua imagem corporativa nas redes sociais?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saiba que existem profissionais especializados em redes sociais que poderão fazer parte do seu time para evitar ou solucionar problemas como os citados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E você, o que acha?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>