<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Profissional on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/profissional/index.xml</link>
    <description>Recent content in Profissional on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/profissional/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Canivetes na web</title>
      <link>http://tableless.com.br/canivetes-na-web/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/canivetes-na-web/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eu nunca tive um canivete suiço. Lembro-me que meu tio tinha um, daqueles tradicionais, com cabo vermelho, abridor de rolhas e latas, chave de fenda, lima e tudo quanto mais tinha direito. Sem dúvida uma ferramenta útil em horas de aperto e imprevistos. Mesmo assim, eu nunca vi ninguém preferir a faca que vem no canivete em vez de utilizar uma faca normal. O motivo é óbvio: uma faca normal tem uma série de características que o canivete, por contemplar tantas ferramentas em um mesmo lugar, não poderá ter nunca. É muito mais confortável utilizar a faca, ela é mais ergonomica e afiada. Ela desempenha bem o seu trabalho porque ela foi criada, especificamente para cortar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante muito tempo agencias web achavam que o desenvolvedor deveria ser uma espécie de canivete suiço. Lembro-me que haviam empresas que procuravam designers que soubessem duas ou três linguagens server-side e programadores que entendessem bem de photoshop, fireworks e illustrator. Pague o salário de um e leve dois. Contudo, também haviam profissionais que achavam que ele deveria ter exatamente este perfil. Talvez por pressão do mercado ou até mesmo porque ninguém entendia direito esse negócio de web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Era “chic” você dizer que sabia um pouco de tudo. Mas o tempo mostrou que quem sabe um pouco de tudo na verdade sabe muito de nada. Há problemas que apenas um especialista, acostumado com as peculiaridades de um certo ambiente, pode resolver com maestria. Há coisas que só a faca pode cortar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Felizmente o mundo girou e a web mudou. Hoje é mais comum encontrarmos empresas que separam os processos. Paga-se mais para ter uma equipe de desenvolvimento web hoje em dia. No lugar daquele profissional meio ou quase nada especialista, você terá uma pessoa focada, concentrada em apenas um tipo de tarefa e está acostumado com essa atividade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O processo de desenvolvimento web vem sendo modificado durante anos. No começo do desenvolvimento de sites e sistemas para internet eram planejados baseando-se em papel. Passava-se muito tempo planejando um sistema antes de faze-lo. O cliente demorava para ganhar algo de valor e a equipe ficava ocupada prevendo quanto tempo levariam para desenvolver as etapas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O processo de desenvolvimento também era linear. Geralmente acontecia de a equipe receber o briefing do cliente, que depois era passado para o designer, que faria o layout no Photoshop ou qualquer outro sistema visual. Depois de já desenhado, ele preparia o HTML, normalmente utilizando um editor WYSIWYG. O programador por sua vez, com o código HTML na mão programaria todo o site ou sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa forma linear de desenvolver sistemas é algo aterrorizante, traz muitos problemas de manutenção e retrabalho. Se o cliente requisitasse alguma mudança no desenho do layout, o designer teria que refazer todo o HTML que por sua vez seria reprogramado novamente pelo programador. As partes: programação, design e client-side eram totalmente dependentes uma das outras. Uma forma antiga e nada produtiva de se desenvolver.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a era dos Padrões Web isso tudo ajudou a mudar. A equipe já havia sido basicamente modificada. Agora, em vez de uma pessoa para fazer design, client-side e server-side, há pelo menos 3 profissionais: um para fazer o design, outro para estruturar o HTML e por fim o programador com o server-side. Essa partes são independentes. Se o cliente mudar de idéia em relação ao design do site, o HTML não precisará ser modificado, logo o programador não precisará reprogramar o site. Será trabalho apenas para o Designer, que terá que refazer o layout e criar um novo CSS. É trabalho para apenas uma pessoa. O resto da equipe poderá se ocupar com outras tarefas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O caso acima só terá sucesso se em cada uma fases do desenvolvimento houver um especialista por trás. Um “coringa” não conseguiria ser tão ágil porque ele não domina todas as áreas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda essa história também muda a cara do mercado. Profissionais são mais valorizados pelo seu conhecimento, sua experiência e especialização. Os profissionais se tornam mais dedicados com o processo e ganham uma visão muito maior de todo o projeto.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>E o diferencial, onde fica?</title>
      <link>http://tableless.com.br/e-o-diferencial-onde-fica/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/e-o-diferencial-onde-fica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Os padrões web já há muito tempo vem abrindo caminho na vida dos desenvolvedores. Não é de hoje que os muitos que aderiram ao “movimento” tentam apresentar com as melhores honras as vantagens de aderir aos Padrões. Hoje, saber implementar um site usando os Padrões é um diferencial que o desenvolvedor deve usar para valorizar seu trabalho e é um ponto que a empresa deve usar para valorizar seus produtos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse estado não durará para sempre. Felizmente. Se quisermos que a evolução continue, nada deve parar e ninguém deve estacionar com o pensamento de dever cumprido. Isso vai passar e quando acontecer os Padrões Web já farão parte do pacote básico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que quero dizer é que daqui um tempo – tomara que não seja um tempo longo – aderir aos Padrões já não contará como diferencial. Do mesmo jeito que hoje, um desenvolvedor que se preze, sabe pelo menos ler inglês. Isso não é mais diferencial para ninguém do mesmo jeito que um desenvolvedor saber implementar sites usando CSS e criar um código bem estruturado não será mais diferencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que será diferencial então? O que o desenvolvedor terá que saber para se destacar de uma centena de outros?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As empresas estão no mesmo mato. Produzir aplicações e sites de acordo com os Padrões não será mais coisa de outro mundo e nem encherá os olhos do cliente com tantas vantagens. Oferecer um site rápido e compatível com o maior tipo de dispositivos será dever – na verdade já é.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tecnologia vem e vai muito rápido. As empresas hoje em dia já oferecem muito mais coisas além de tecnologia. Tenho uma versão original do Windows, e um certo dia depois de formatar a máquina, tentei instalá-lo novamente mas a chave de registro estava dando um erro. Liguei para o suporte, um atendente falou comigo e me deu rapidamente a solução. Perguntou se havia outro problema a ser resolvido e disse que ligaria no dia seguinte para verificar se o problema estava resolvido. Consegui fazer a instalação funcionar seguindo os passos que o atendente havia me passado. Minutos depois abri minha caixa de entrada, havia um email com o resumo da chamada telefonica, com o nome do atendente, descrição do problema e solução. No dia seguinte o camarada me liga, pergunta se tudo está resolvido, digo que está tudo ok. Abro minha caixa de emails novamente e lá está outra mensagem informando o status do problema – resolvido – as informações sobre a chamada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nunca tinha visto um atendimento tão bom quanto este. E logo de quem? Microsoft, uma empresa que muitos não gostam e se acostumaram a falar mal. Acho que nunca vou ver um atendimento como este tão cedo, a não ser que meu Windows dê alguma pane. É por este motivo, e não por medo da fiscalização, que muita gente prefere comprar Windows (ou qualquer outro software) original.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entende o que quero dizer? Quando alguém compra o Windows, ela não está comprando apenas um disquinho com um sistema operacional. Tem toda uma gama de serviços por trás que vale a pena adquirir. Se você compra um cd do Windows na esquina, você se priva de todos os serviços que a empresa pode lhe oferecer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que tipos de serviços uma empresa de Web pode oferecer a seus clientes? Que tipo de vantagens um desenvolvedor pode oferecer para uma agência de web poder contratá-lo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como já disse, implementar um site Tableless e semânticamente correto é fácil. Implementar um site usando CSS e HTML bem estruturado em cima de código Python, PHP ou Ruby já é outro patamar – que não demorará para ser requisito básico. Talvez a facilidade que o desenvolvedor tem para se adequar a novas tecnologias pode ser um diferencial. Seu talento para resolver problemas. Seu talento para descobrir o caminho do mercado. Sua facilidade de conseguir desenvolver em ambientes com os quais não está acostumado, com código totalmente gerado por algum CMS da vida e estrutura de desenvolvimento porcamente armada podem ser grandes diferenciais para este desenvolvedor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso, tente sair da caixa mais uma vez. Você conseguiu sair da caixa uma vez quando começou a adotar os Padrões, agora é só dar mais um passo adiante e se preparar para muitos outros.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>