<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Chromium on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/chromium/index.xml</link>
    <description>Recent content in Chromium on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/chromium/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Blisk é o navegador que todo desenvolvedor sente falta</title>
      <link>http://tableless.com.br/blisk-e-o-navegador-que-todo-desenvolvedor-tem-saudades/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/blisk-e-o-navegador-que-todo-desenvolvedor-tem-saudades/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Projetado especificamente para os desenvolvedores e atualmente disponível para &lt;a href=&#34;https://blisk.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;o Windows&lt;/a&gt; (mas já já tem para Mac e Linux), Blisk é um navegador baseado no Chromium gratuito que visa melhorar a produtividade e qualidade do código, fornecendo uma ampla gama de ferramentas para desenvolvimento Web e testar tanto para desktop e móvel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Blisk vem com um conjunto bem bacana de emuladores pré-instalados de dispositivos populares, tornando mais fácil o teste dos projetos em vários dispositivos e navegadores. O recurso é particularmente útil para comparar como o projeto responde a diferentes resoluções de tela e proporções de pixel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para fazer testes em dispositivos ainda mais simples, o Blisk oferece uma funcionalidade útil de &amp;#8220;rolagem sync&amp;#8221;, que permite aos desenvolvedores a trabalharem simultaneamente com a mesma parte do código em vários dispositivos sem perder o foco. Isto significa que sempre que você rolar uma página no seu dispositivo desktop, Blisk mostrará automaticamente a mesma seção da página em seu dispositivo móvel também.&lt;/p&gt;

&lt;video poster=&#34;https://bliskstatic.azureedge.net/video/poster/switching-blisk-devices-poster.jpg&#34; loop=&#34;&#34; class=&#34;img-thumbnail nopadding&#34;&gt;&lt;source src=&#34;https://bliskstatic.azureedge.net/video/switching-blisk-devices.mp4&#34; type=&#34;video/mp4&#34;&gt;&lt;source src=&#34;https://bliskstatic.azureedge.net/video/switching-blisk-devices.ogg&#34; type=&#34;video/ogg&#34;&gt;Your browser does not support this video.&lt;/video&gt;

&lt;p&gt;O navegador possui um recurso de &amp;#8220;auto refresh&amp;#8221;, que atualiza continuamente o conteúdo da página para que os programadores não têm mais para recarregar várias abas cada vez que fazer alterações em seu código. Não sendo tanta novidade assim, já que é possível usar várias alternativas de Live Reload, mas ter isso no próprio browser, sem ter uma dependencia no projeto, é muito bom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://bliskstatic.azureedge.net/browser/auto-refresh-480.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://bliskstatic.azureedge.net/browser/auto-refresh-480.png&#34; width=&#34;520&#34; height=&#34;325&#34; class /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Blisk também dispõe de uma funcionalidade de captura de tela de um clique que torna mais fácil para os desenvolvedores para documentar questões técnicas. Para tornar a partilha de bugs com sua equipe dev mais eficiente, todas as imagens são automaticamente salvas em um sua conta Blisk, armazenando em nuvem para que todos tenham acesso rápido a eles quando necessário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, Blisk vem com um painel de análise embutido que monitora o seu código para a qualidade, velocidade de carregamento e compatibilidade cross-browser. Ele também rastreia e desenvolvedores de alertas para erros em seu código em tempo real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://bliskstatic.azureedge.net/browser/blisk-analytics.png&#34; width=&#34;504&#34; height=&#34;315&#34; class=&#34;alignnone&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O browser suporta ainda uma série de integrações com outras ferramentas e plataformas, incluindo Asana, Trello, TFS e Google Drive.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blisk.io/&#34;&gt;Baixe o Blisk aqui&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>