<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ewd on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/ewd/index.xml</link>
    <description>Recent content in Ewd on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/ewd/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>14º Encontro de Web Design – SP</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/14ewd/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/14ewd/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde 2001 atraindo designers, programadores, estudantes e profissionais ligados ao segmento de web de todo o Brasil, o Encontro de Webdesign, evento pioneiro na área de internet, realiza a sua 14ª em nove capitais brasileiras em 2009: Rio de Janeiro, São Paulo, Florianópolis, Curitiba, Porto Alegre, Brasília, Belo Horizonte, Salvador e Recife.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tenho dois ingressos para sortear aqui no Tableless. Como a idéia é divulgar o evento (ótimo, por sinal), vamos botar para quebrar. Se você tem blog, basta escrever sobre o evento, divulgando o realease que está escrito logo aí embaixo. Não esqueça de colocar um trackback para esse post do Tableless. Os dois primeiros trackbacks que eu receber aqui, ganharão o convite! 🙂&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;encontro-de-web-design-e-encontro-de-ti&#34;&gt;Encontro de Web Design e Encontro de TI&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Com a ajuda de colaboradores e profissionais da área, foram escolhidos como temas principais Entretenimento e Redes Sociais. Para levar à você o melhor de cada assunto, as palestras serão realizadas por Julius Wiedman, editor da Tashen, e Gil Giardelli, da Permission.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este ano a Arteccom traz mais uma novidade: o Encontro de Tecnologia da Informação, que está em sua 2ª edição, vai ser realizado paralelamente ao Encontro de Webdesign, nas mesmas datas e locais, mas em ambientes separados. Para saber mais sobre o ETI, acesse o site &lt;a href=&#34;http://www.encontrodeti.com.br/&#34;&gt;www.encontrodeti.com.br&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Profissionais especialistas em empreendedorismo e na ferramenta livre WordPress, ministrarão as oficinas, que serão oferecidas tanto para o EWD quanto para o ETI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro bom motivo para garantir já o seu ingresso é que você não precisa se preocupar em faltar o trabalho. Todos os eventos serão realizados aos sábados, das 9h às 18h. O que não vai faltar é novidade e informação para quem é apaixonado por design e gosta de estar sempre atualizado e em contato com profissionais de renome.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.encontrodewebdesign.com.br/ewd-14/index.php/quero-me-inscrever&#34;&gt;Inscreva-se agora&lt;/a&gt; garanta o seu lugar no evento da cidade mais próxima de você.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos veremos lá!&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>