<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Logos on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/logos/index.xml</link>
    <description>Recent content in Logos on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/logos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Dicas úteis e ferramentas para criar logos online</title>
      <link>http://tableless.com.br/dicas-uteis-e-ferramentas-para-criar-logos-online/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/dicas-uteis-e-ferramentas-para-criar-logos-online/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Muitas pessoas subestimam o design do logo. Mas a criação do logo é uma das necessidades mais básicas para qualquer empresa ou website.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;por-que-o-logo-é-tão-importante&#34;&gt;Por que o logo é tão importante?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O logo age como o “rosto&amp;#8221; do seu negócio ou website. O logo é uma imagem simples, que mostra o que sua empresa ou website faz e pode ser usado como uma maneira de promover sua marca tanto offline quanto online.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O logo também aumenta o potencial dos seus clientes e parceiros como uma primeira impressão do seu negócio. Um bom logo constrói a lealdade entre você, o seu negócio e seus clientes, estabelecendo a identidade da sua marca e tornando muito mais profissional seus websites e principalmente empresas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;regras-para-um-design-efetivo&#34;&gt;Regras para um design efetivo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Estas são algumas regras básicas para a criação do design de logos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Um logo deve ser simples. Um logo com um design simples faz sua marca ser reconhecida facilmente e permite que o logo seja versátil.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um logo deve ser lembrado facilmente. Seguindo de perto os princípios de simplicidade, tornam o logo mais efetivo, tornando-o fácil de lembrar pelos clientes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um logo deve ser duradouro. Um logo deve sobreviver ao teste do tempo. Ele deve ser efetivo mesmo depois de anos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um logo deve ser versátil. Deve ser possível trabalhar por diversas mídias e aplicações com o mesmo logo, usando, sempre que possível, poucas adaptações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A posição do logo sempre deve ter prioridade e deve ser apropriada de acordo com o seu formato e tamanho.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;algumas-ferramentas-de-criação-de-logo-online&#34;&gt;Algumas ferramentas de criação de logo online&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hoje você encontra algumas ferramentas online para criar logos de forma fácil, muitas vezes sem precisar pagar horrores para ter um bom logo para uso imediato.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;logaster&#34;&gt;Logaster&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/logaster.png&#34; alt=&#34;logaster&#34; width=&#34;1130&#34; height=&#34;454&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-49519&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;https://logaster.com.br/&#34;&gt;Logaster&lt;/a&gt; é um dos melhores sites de criação de logos online. Ele dá uma aparência profissional e também é possível criar cartões, envelopes e outras necessidade de papelaria que sempre são necessárias para empresas, principalmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O serviço gera uma centena de conceitos de logos que você pode escolher. Você pode editar ou baixar esses conceitos. O Logaster suporta a subida de imagens em PNG, PDF, SVG e claro o JPG. Para a criação de logos são necessários apenas alguns passos. Por isso se você não for designer, não se preocupe, seu logo não vai sair horrível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles dizem que o estado da arte de ferramentas de edição de logos está disponível na Logaster. Você pode mudar facilmente o estilo de todos os logos, bem como cores, texto e posição. Você também pode usar ícones e fontes da própria base de dados deles.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;logogarden&#34;&gt;LogoGarden&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/logogarden.png&#34; alt=&#34;logogarden&#34; width=&#34;1140&#34; height=&#34;578&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-49520&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.logogarden.com/&#34;&gt;LogoGraden&lt;/a&gt; é um outro grande serviço online para a criação de logos. Logo Garden permite que você crie logos e também cartões empresariais. Clicando em &amp;#8220;Make my free logo&amp;#8221;, você será redirecionado para uma página, onde você vai escolher qual categoria seu negócio se encaixa e depois seleciona símbolos customizados, coloca o nome da sua empresa e pronto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você tem disponível um grande número de símbolos relacionados a qualquer tipo de negócio.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;onlinelogomaker&#34;&gt;OnlineLogoMaker&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/online-logo-maker.png&#34; alt=&#34;online-logo-maker&#34; width=&#34;1128&#34; height=&#34;600&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-49522&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ferramenta do &lt;a href=&#34;http://www.onlinelogomaker.com/&#34;&gt;OnlineLogoMaker&lt;/a&gt; faz você se sentir um designer, ele não dá nenhuma assistencia ou guia de ajuda e a interface não tão amigável assim. Entretatno, você consegue escolher dezenas de formas e efeitos para criar seus logos. Se você se sentir confuso com tanta informação, isso não vai ser para você. É necessário ter algum tipo de conhecimento. Essa ferramenta é para profissionais que já trabalham com design. Em compensação, ele é totalmente grátis.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;freelogoservices&#34;&gt;FreeLogoServices&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/free-logo-service.png&#34; alt=&#34;free-logo-service&#34; width=&#34;920&#34; height=&#34;584&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-49518&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.freelogoservices.com/&#34;&gt;FreeLogoServices&lt;/a&gt; também pode te dar um dos melhores designs para fazer seu logo. Ele é ótimo com os símbolos, textos e ícones. Você pode criar um logo grátis, fazendo algumas mudanças para adequar o logo ao mercado de atuação da sua empresa. Se você gostar, você pode pagar por USD$39.95. Isso te traz uma ótima qualidade, então, o preço não é o problema. Entretanto, você pode usar suas próprias criações para fazer seu logo, claro, se você tiver prática e assim o logo sairá de graça.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;logotypemaker&#34;&gt;LogotypeMaker&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/logotype-maker.png&#34; alt=&#34;logotype-maker&#34; width=&#34;1128&#34; height=&#34;508&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-49521&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://logotypemaker.com/&#34;&gt;Logotype Maker&lt;/a&gt; é bastante poderoso. É muito fácil de usar e permite customizar bastante as cores, fonts, tamanhos e principalmente formatos. Você pode mudar a posição e os efeitos também. Eles tem uma grand ecoleção de cliparts que podem fazer seu logo ser único e bastante original. A ferramenta também te dá a possibilidade de construir reflexos e inner shadows dentre vários outros filtros que podem ser ajustados durante a criação do logo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Criar um logo online hoje não é uma tarefa muito difícil e pode não apenas ajudar você, mas também os seus clientes. Essas são dicas bem simples, mas muito úteis. Você pode visitar qualquer um desses sites e escolher o que você mais gosta.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>