<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Notícias on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/categories/not%C3%ADcias/index.xml</link>
    <description>Recent content in Notícias on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/categories/not%C3%ADcias/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Serasa Experian abre inscrições para hackathon em São Carlos  com R$ 40 mil em prêmios</title>
      <link>http://tableless.com.br/serasa-experian-abre-inscricoes-para-hackathon-em-sao-carlos-com-r-40-mil-em-premios/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/serasa-experian-abre-inscricoes-para-hackathon-em-sao-carlos-com-r-40-mil-em-premios/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Até o dia 20 de abril de 2017 estão abertas as inscrições para a terceira edição do hackathon Experiance Jam, da Serasa Experian. A maratona tecnológica acontecerá nos dias 6 e 7 de maio, no centro de excelência da empresa, em São Carlos (SP). Serão 200 participantes selecionados, que terão das 9 horas do dia 6 às 18 horas do dia 7 para resolver desafios propostos pela Serasa Experian. As premiações totalizam R$ 40 mil reais, sendo R$ 10 mil reais para cada um dos quatro desafios apresentados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os interessados em participar do Experiance Jam devem se inscrever pelo site &lt;a href=&#34;http://www.experiancejam.com.br&#34;&gt;www.experiancejam.com.br&lt;/a&gt;, preencher o formulário online, ler e aceitar o Regulamento. Os participantes podem se inscrever individualmente ou em equipes. Os times formados devem conter de três a 10 participantes, sendo indicados ao menos dois desenvolvedores e um designer de UX na composição da equipe. Na seleção dos candidatos, uma equipe de jurados irá avaliar informações técnicas e comportamentais inseridas no momento da inscrição. Os 200 selecionados serão divulgados no dia 24 de abril no site do Experiance Jam.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p1&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;b&gt;Os quatro desafios apresentados na nova edição do Experiance Jam serão:&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;ol class=&#34;ol1&#34;&gt;
  &lt;li class=&#34;li3&#34;&gt;
    &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;b&gt;Autenticação&lt;/b&gt;: como garantir a identidade de uma pessoa ao se identificar em um sistema?&lt;/span&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li class=&#34;li3&#34;&gt;
    &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;b&gt;Cadastro Positivo&lt;/b&gt; para empresas: qual a melhor análise de crédito das empresas utilizando os dados que a Serasa Experian possui?&lt;/span&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li class=&#34;li3&#34;&gt;
    &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;b&gt;Internet das Coisas:&lt;/b&gt; como será o futuro a nossa volta? &lt;/span&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li class=&#34;li3&#34;&gt;
    &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;b&gt;Tema surpresa&lt;/b&gt;, a ser revelado no início do hackathon. &lt;/span&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p class=&#34;p5&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s3&#34;&gt;Entre os jurados do hackathon está o diretor do laboratório de inovação (DataLab) da Serasa Experian, Marcelo Pimenta. Segundo ele, a decisão de fazer o evento em São Carlos leva em conta as universidades existentes na cidade, que é considerada&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s1&#34;&gt; um centro de excelência na formação de profissionais na área de dados.&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s3&#34;&gt; “&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;São Carlos foi escolhida para ser o coração da companhia, com excelência em desenvolvimento de soluções inovadoras. Com o centro de excelência da Serasa Experian recém-inaugurado, escolhemos a cidade para abrigar a nova edição do Experiance Jam”, afirma.&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p1&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;O centro de excelência Serasa Experian São Carlos na cidade, onde acontecerá o hackathon, foi inaugurado dia 21 de março de 2017, no Distrito Industrial Miguel Abdelnur, e já está em plena operação. Em um terreno de mais de 25 mil metros quadrados e investimento de R$ 45 milhões, a primeira fase da instalação, com área construída de 10 mil metros quadrados, foi pensada para ter conceitos de ecoeficiência, arquitetura moderna, infraestrutura e tecnologia de ponta, o que facilita a integração entre os 550 funcionários. &lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;b&gt;Edições anteriores do Experiance Jam&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;A Serasa Experian já organizou duas edições do Experiance Jam, ambas na sede da empresa, em São Paulo. No primeiro hackathon, um dos desafios apresentados foi a criação de um processo de autenticação de clientes (especialmente pequenas e médias empresas), quando entram em contato com a empresa via SAC. A solução vencedora foi implantada em novembro do ano passado e, com poucos meses de atividade, já cobriu seus custos de desenvolvimento. &lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p4&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;Aftermovie da 1ª edição: https://www.youtube.com/watch?v=GhpdkWJg6zY&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p4&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;O segundo hackathon, ocorrido em novembro do ano passado, teve 60 participantes e outros dois desafios: a criação de um novo produto para o SerasaConsumidor, braço da Serasa Experian que oferece produtos e serviços ao cidadão, e uma solução para intensificar o uso do aplicativo SerasaConsumidor. A implementação de ambas as soluções vencedoras estão em fase de estudo.&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;Aftermovie da 2ª edição: https://www.youtube.com/watch?v=i7em8H5RCOE&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;Em 2015, a Serasa Experian conquistou o 4º lugar do Ranking Anuário Inovação Brasil, prêmio criado pelo jornal Valor Econômico e pela consultoria Strategy &amp; (anterior Booz &amp; Company), cujo objetivo é analisar as ações em inovação das empresas de forma aprofundada, desde a criação de novos produtos até os novos processos. Em 2016, a Experian foi eleita pela revista Forbes, pela terceira vez consecutiva, como uma das 100 companhias mais inovadoras do mundo.&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p5&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&lt;b&gt;Experience Jam&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;li class=&#34;p5&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;b&gt;Data: &lt;/b&gt;6 e 7 de maio de 2017&lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;p5&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;b&gt;Local: &lt;/b&gt;Serasa Experian São Carlos &lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;p5&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;b&gt;Inscrições: &lt;/b&gt;Abertas até o dia 20 de abril de 2017 – &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s3&#34;&gt;www.experiancejam.com.br&lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;b&gt;Divulgação dos 200 selecionados: &lt;/b&gt;24/04/2017&lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;Acompanhe também nas redes sociais:&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;li class=&#34;p6&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/experiancejam/&#34;&gt;https://www.facebook.com/experiancejam/&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;p6&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/experianceJAM&#34;&gt;https://twitter.com/experianceJAM&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;p6&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/experiancejam/&#34;&gt;https://www.instagram.com/experiancejam/&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;b&gt;Serasa Experian&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;A Serasa Experian é líder na América Latina em serviços de informações para apoio na tomada de decisões das empresas. No Brasil, é sinônimo de solução para todas as etapas do ciclo de negócios, desde a prospecção até a cobrança, oferecendo às organizações as melhores ferramentas. Com profundo conhecimento do mercado brasileiro, conjuga a força e a tradição do nome Serasa com a liderança mundial da Experian. Criada em 1968, uniu-se à Experian Company em 2007. Responde on-line/real-time a 6 milhões de consultas por dia, auxiliando 500 mil clientes diretos e indiretos a tomar a melhor decisão em qualquer etapa de negócio.&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;Constantemente orientada para soluções inovadoras, a Serasa Experian vem contribuindo para a transformação do mercado de soluções de informação, com a incorporação contínua dos mais avançados recursos de inteligência e tecnologia.&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;Para mais informações, visite &lt;a href=&#34;http://www.serasaexperian.com.br&#34;&gt;&lt;span class=&#34;s5&#34;&gt;www.serasaexperian.com.br&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;b&gt;Experian&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;A Experian é líder mundial em serviços de informação. Nos grandes momentos da vida – desde comprar um carro, passando por mandar seu filho para a faculdade, até a crescer o negócio se conectando com novos clientes – nós empoderamos consumidores e empresas a gerenciarem seus dados com confiança. Nós ajudamos as pessoas a tomarem o controle de suas vidas e acessarem serviços financeiros, os negócios a tomarem decisões mais inteligentes e prosperarem, os credores a emprestarem de forma mais responsável e as organizações a prevenirem fraude de identidade e crime.&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;Empregamos cerca de 17.000 pessoas em 37 países e a cada dia estamos investindo em novas tecnologias, profissionais talentosos e inovação para ajudar todos os clientes a maximizarem cada oportunidade. A Experian plc está listada na Bolsa de Valores de Londres (EXPN) e compõe o índice FTSE 100.&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;Saiba mais em &lt;a href=&#34;http://www.experianplc.com&#34;&gt;&lt;span class=&#34;s5&#34;&gt;www.experianplc.com&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; ou visite o nosso hub de conteúdo global para as últimas notícias sobre a empresa &lt;a href=&#34;http://www.experian.com/blogs/news&#34;&gt;&lt;span class=&#34;s5&#34;&gt;www.experian.com/blogs/news&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Foz do Iguaçu recebe reunião sobre desenvolvimento da Internet na América Latina e Caribe</title>
      <link>http://tableless.com.br/foz-do-iguacu-recebe-reuniao-sobre-desenvolvimento-da-internet-na-america-latina-e-caribe/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/foz-do-iguacu-recebe-reuniao-sobre-desenvolvimento-da-internet-na-america-latina-e-caribe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Os mais renomados especialistas sobre Internet da América Latina e Caribe se reunirão, em Foz do Iguaçu (PR), no período de 22 a 26 de maio, com o intuito de analisar e discutir a situação das Tecnologias da Informação e Comunicação (TIC) na região. O LACNIC27, encontro anual organizado pelo Registro de Endereçamento da Internet para a América Latina e o Caribe (LACNIC) contará este ano com o apoio do Comitê Gestor da Internet no Brasil (CGI.br) e do Núcleo de Informação e Coordenação do Ponto BR (NIC.br) como co-organizadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante o evento, serão realizados ainda encontros de outras organizações que contribuem para o desenvolvimento da Internet: CSIRTs (Grupos de Resposta a Incidentes de Segurança da LAC), LACNOG (Fórum de Operadores de Rede da América Latina e Caribe), LACTLD (Organização regional que agrupa os ccTLDs da América Latina e Caribe) e o LAC-IX (Associação dos Pontos de Troca de Tráfego Internet da América Latina e Caribe).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento receberá até 650 participantes, pertencentes às organizações líderes da Internet, bem como representantes de governos, do setor acadêmico e da sociedade civil. Uma vez preenchidas as vagas, haverá ainda a possibilidade de inscrição como visitante do evento, que dará direito de acesso apenas às sessões abertas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta edição trará pela primeira vez o “Dia do IPv6”, em que será outorgado o Jim Bound Award, bem como realizadas apresentações e painéis de destaque na área de implementação do IPv6. Outra atividade de destaque no evento é o Peering Fórum, um espaço que visa proporcionar a oportunidade de conversas e negociação de acordos de interconexão e de trânsito entre Provedores de Internet, Provedores de Conteúdo e Pontos de Troca de Tráfego Internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A agenda do LACNIC 27 traz ainda tutoriais técnicos relevantes como a Oficina Antiabuso, o Fórum de Interconexão Regional e o Fórum de Segurança de Redes, entre outras atividades. Todos estes temas serão tratados por influentes especialistas da região e do mundo, entre eles: Merike Kaeo, Timothy Winters, Mikel Jimenez Fernández e Goran Marby.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A agenda completa e mais informações sobre o evento estão disponíveis em: &lt;a href=&#34;http://www.lacnic.net/web/eventos/lacnic27&#34;&gt;http://www.lacnic.net/web/eventos/lacnic27&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;LACNIC27&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Data: 22 a 26 de maio de 2017&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Horário: a partir de 9h00&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Local do evento: Bourbon Cataratas Convention &amp;amp; Spa Resort&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Endereço: Av. das Cataratas km 2,5, Nº 2345 – Foz do Iguaçu &amp;#8211; PR&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Endereço web: &lt;a href=&#34;http://www.lacnic.net/pt/web/eventos/lacnic27&#34;&gt;http://www.lacnic.net/pt/web/eventos/lacnic27&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Moz://a</title>
      <link>http://tableless.com.br/novo-logo-mozilla/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/novo-logo-mozilla/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A Mozilla mudou seu logo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde o ano passado a Mozilla estava passando por um processo de rebranding. Não foi um processo como qualquer outra empresa faz: a Mozilla pediu a opinião de toda a sua comunidade. Ela contratou uma agência de Londres chamada &lt;a href=&#34;http://johnsonbanks.co.uk/thoughtfortheweek/mozilla-the-chosen-route/&#34;&gt;Johnson Banks&lt;/a&gt;, que fez sete identidades primárias. &lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/opendesign/now-for-the-fun-part/&#34;&gt;A comunidade ajudou a escolher nesse site&lt;/a&gt; qual logo era mais legal, bonito, adequado e que se encaixava mais com a cultura da Mozilla e tudo o que ela representava. As sete propostas eram:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/opendesign/design-route-a-the-eye/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/Mozilla1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;450&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56961&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/opendesign/design-route-e-wireframe-world/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/Mozilla2.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;450&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56962&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/opendesign/design-route-f-the-impossible-m/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/Mozilla3.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;450&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56963&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/opendesign/design-route-g-flik-flak/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/Mozilla4-1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;450&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56964&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/opendesign/design-route-d-protocol/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/Mozilla5.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;450&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56965&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/opendesign/design-route-c-the-open-button/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/Mozilla6.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;450&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56966&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/opendesign/design-route-b-the-connector/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/Mozilla7.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;450&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56967&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada uma dessas propostas tem um conceito explicando os motivos de terem sido feitos assim. Clique em cada uma das imagens para entender melhor cada um deles.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Today, we believe these principles matter more than ever. And as a not-for-profit organization, we’re uniquely able to build products, technologies, and programs that keep the Internet growing and healthy, with individuals informed and in control of their online lives.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Depois de sete meses Baseado na escolha da comunidade, a agência trabalhou mais um pouco no logo e finalmente eles decidiram como ia ficar. O grande lançamento foi hoje e o resultado é esse:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O logo tem o intuito de reforçar que a internet é o coração de todos os esforços da Mozilla, mostrando o comprometimento para a intenção original de que o link é o começo de uma internet sem filtros e sem mediações para uma experiência para o consumo de conteúdo rico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/Mozilla-12jan-1500px_logo-1400x990.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1400&#34; height=&#34;990&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56969&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma coisa interessante que a Mozilla destacou, é que usando um logo baseado em uma font, há a possibilidade da comunidade combinar o logo com outras montagens usando imagens, tornando o logo muito flexível, fazendo um paralelo com a riqueza e criatividade que existe na web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/Mozilla-12jan-1500px_architecture-1400x990.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1400&#34; height=&#34;990&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56968&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trocar o &lt;strong&gt;ill&lt;/strong&gt; por &lt;strong&gt;://&lt;/strong&gt; é uma ideia sensacional, já que o &lt;strong&gt;://&lt;/strong&gt; é universal ao remeter à uma das bases mais fundamentais da internet que é a URL. É muito legal todo o estudo que eles tiveram, levando muito em consideração aos mais de 3000 comentários que a iniciativa rendeu. Por exemplo, antes do &lt;strong&gt;://&lt;/strong&gt; o &amp;#8220;M&amp;#8221; é minúsculo, já que estamos &lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/opendesign/route-one-protocol-2-0/#comments&#34;&gt;lembrando uma URL e como você bem sabe, não usamos letras maiúsculas em URLs&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/Mozilla-12jan-1500px_color-1400x990.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1400&#34; height=&#34;990&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56970&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu gostei muito do novo logo. Dá um baque no início, mas lendo os conceitos, os comentários da comunidade e todas as cores com que agora o logo novo tem, dá para sentir uma vibe muito boa numa das empresas que mais respeitam o usuário e principalmente uma das que mais lutam por uma internet livre. Long live to the &lt;strong&gt;Moz://a&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/johnsonbanks_Mozilla_healthyinternet_2.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1478&#34; height=&#34;834&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56975&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/johnsonbanks_Mozilla_love.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1500&#34; height=&#34;1061&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56976&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/01/johnsonbanks_Mozilla_save.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1500&#34; height=&#34;1061&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56977&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mozilla libera primeira compilação do Servo, o seu motor de renderização</title>
      <link>http://tableless.com.br/mozilla-libera-primeira-compilacao-do-servo-o-seu-motor-de-renderizacao/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/mozilla-libera-primeira-compilacao-do-servo-o-seu-motor-de-renderizacao/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;https://blog.servo.org/2016/06/30/servo-nightlies/&#34;&gt;lançou&lt;/a&gt; a primeira compilação de &lt;a href=&#34;https://servo.org/&#34;&gt;Servo&lt;/a&gt;, seu novo engine. Esta é a primeira demonstração que Jack Moffitt, líder do projeto na Mozilla, descreveu como &amp;#8220;um mecanismo de navegação de última geração com foco no desempenho e robustez.&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pacotes para o MacOS e Linux estão disponíveis para download aqui: &lt;a href=&#34;https://servo-builds.s3.amazonaws.com/index.html&#34;&gt;Servo Developer Preview downloads&lt;/a&gt;. A Mozilla promete que os pacotes para Windows e Android estarão disponíveis &amp;#8220;em breve&amp;#8221; e você pode verificar todo o código fonte no &lt;a href=&#34;https://github.com/servo/servo/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt;. Viu por que eu gosto da Mozilla?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para tentar facilitar a interação, a Mozilla fez este novo motor com uma interface totalmente HTML. Ele ainda não está totalmente compatível (tentei escrever este post, usando WordPress, pelo Servo, mas as telas ficam &amp;#8220;meio&amp;#8221; quebradas). A interface, por enquanto, está totalmente pelada. Não tem abas visíveis, não tem barra de endereço, não há sidebar, rodapé ou algo assim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moffitt disse que esta interface é &amp;#8220;inteiramente escrita em HTML, CSS e JavaScript&amp;#8221; e que &amp;#8220;inclui muitas animações e interações ricas que você encontraria em aplicações nativas, mas que nem sempre funcionam bem em navegadores atuais.&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;embed-youtube&#34; style=&#34;text-align:center; display: block;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Em abril de 2013, a Mozilla e a Samsung anunciaram planos para desenvolver um engine da &amp;#8220;próxima geração&amp;#8221; usando a linguagem de programação &lt;a href=&#34;https://www.rust-lang.org/&#34;&gt;Rust&lt;/a&gt;. Eles queriam reconstruir o navegador a partir do zero em hardware moderno, ignorando velhos pressupostos que tiveram que ser feitas antes multicore e hardware paralelo. O objetivo final na época era trazer a tecnologia para Android e ARM, mas que evoluiu desde então para um motor que está sendo desenvolvido para Windows, Mac OS X, Linux e Android. Como Moffitt falou antes, &amp;#8220;Servo re-imagina a arquitetura do navegador no mercado moderna de computadores multi-core, GPUs e linguagens de programação mais seguras.&amp;#8221;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Ainda assim, esta é apenas uma demo técnica destina-se a dar aos desenvolvedores uma chance de experimentar o Servo. Eventualmente, a Mozilla espera que o motor Servo &amp;#8220;irá definir um novo padrão para de desempenho para engine web&amp;#8221;.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Desde 2014 (sim, faz tempo) o &lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/research/2014/04/17/another-big-milestone-for-servo-acid2/&#34;&gt;motor Servo já passa no teste Acid2&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Eu tenho dúvidas, mas torço muito pela Mozilla. Meu browser principal é o Firefox e quero muito continuar contando com a privacidade e as facilidades que a Mozilla oferece. Mesmo assim, fico em dúvida sobre a performance do browser por conta da construção em JS e CSS. O &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/atom-o-novo-editor-github/&#34;&gt;Atom&lt;/a&gt;, editor de texto do GitHub, é feito usando JS, e é lerdo pra caramba. Mesma coisa para o &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/o-editor-de-textos-open-source-da-adobe-o-brackets/&#34;&gt;Brackets da Adobe&lt;/a&gt; que é uma carroça. Vamos ver como ele vai se sair.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;small&gt;&lt;a href=&#34;http://venturebeat.com/2016/07/01/mozilla-releases-first-nightly-build-of-servo-its-next-generation-browser-engine/&#34;&gt;fonte: VentureBeat&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Novas features no Safari</title>
      <link>http://tableless.com.br/novas-features-no-safari/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/novas-features-no-safari/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Na última semana, uma nova versão do Safari foi publicada com o release do iOS 9.3 e o El Capitan 10.11. As versões iOS 9.3 e Safari 9.1 para o OS X são atualizações importantes que imcorporam várias novas funcionalidades do WebKit. Estas são as features consideradas prontas para serem usadas pelos Devs.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;elemento-picture&#34;&gt;Elemento Picture&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O elemento &lt;code&gt;&amp;lt;picture&amp;gt;&lt;/code&gt; é um container usado para agrupar diferentes versões de uma mesma imagem usando o elemento &lt;code&gt;&amp;lt;source&amp;gt;&lt;/code&gt;. Ela é interessante por que oferece um fallback para que o browser possa escolher qual a imagem correta dependendo das capacidades do dispositivo, como densidade de pixels e tamanho de tela. Isso possibilita usar formatos de imagens baseados no conceito de graceful degradation. A habilidade de especificar media queries como atributos no elemento &lt;code&gt;source&lt;/code&gt; permite a manipulação de imagens nos breakpoints de sites responsivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiser saber mais sobre o elemento &lt;code&gt;picture&lt;/code&gt;, dê uma olhada na &lt;a href=&#34;http://w3c.github.io/html/semantics-embedded-content.html#the-picture-element&#34;&gt;especificação HTML 5.1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;variáveis-no-css&#34;&gt;Variáveis no CSS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Variáveis no CSS, formalmente conhecidas como CSS Custom Properties, permite que os devs reduzam a duplicação e a complexidade de código, tornando mais fácil a manutenção de CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leia mais sobre variáveis no CSS &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/como-usar-variaveis-no-css-de-forma-nativa/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://webkit.org/blog/5989/css-variables-in-webkit/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;font-feature-properties&#34;&gt;Font Feature Properties&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Font Feature Properties&lt;/strong&gt; permite usar estilos especiais de textos e efeitos disponíveis em fontes como ligaduras e small-caps. Esses efeitos não são simulações feitas pelo browser, mas os estilos são desenhados pelo author. Existem fonts que você pode usar ligaduras ou não. Se essa opção estiver disponível na familia da font, você poderá optar por usar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/04/IMG_0252.jpeg&#34; alt=&#34;IMG_0252&#34; width=&#34;2178&#34; height=&#34;739&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-53572&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/04/Screen-Shot-2016-04-01-at-3.01.27-PM.png&#34; alt=&#34;Screen Shot 2016-04-01 at 3.01.27 PM&#34; width=&#34;382&#34; height=&#34;200&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-53573&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode &lt;a href=&#34;https://webkit.org/blog/5735/css-font-features/&#34;&gt;ler mais sobre isso aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;propriedade-will-change&#34;&gt;Propriedade Will Change&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A propriedade &lt;strong&gt;will-change&lt;/strong&gt; permite que você adiante para o browser quais propriedades irão ser modificadas em um elemento. Essa dica dada para os browsers, os ajuda a fazer otimizações nesses efeitos antes que eles aconteçam, melhorando um bocado a performance.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;entre-outras&#34;&gt;Entre outras&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Houveram outras mudanças no Safari ligadas ao browser em si. Por exemplo: eles retiraram (aleluia!) aquele delay de 350 milisegundos ao fazer o tap em elementos. Além de atualizações no Web Inspector etc&amp;#8230; Veja todas as mudanças aqui: &lt;a href=&#34;https://webkit.org/blog/6008/new-web-features-in-safari/&#34;&gt;https://webkit.org/blog/6008/new-web-features-in-safari/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sublime Text está sendo desenvolvido de novo</title>
      <link>http://tableless.com.br/sublime-text-esta-sendo-desenvolvido-de-novo/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/sublime-text-esta-sendo-desenvolvido-de-novo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sublime Text é um dos editores de texto mais populares. Existem vários outros editores populares, como o Atom que ainda não engatou e o VIM, que tem uma curva de aprendizado bem grande. Até o Brakets ganhou um bocado de mercado nesse tempo de silêncio. Contudo, durante o ano passado, todo mundo percebeu que o Sublime estagnou. Muita gente achou que o projeto estava morto e ninguém sabia como andava o desenvolvimento da próxima versão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta semana, no entanto, o editor voltou à vida com o lançamento de uma nova atualização para Sublime Text 3. O lançamento de hoje traz uma série de importantes correções de bugs, introduz um novo .sublime-syntax e acelera o carregamento de arquivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta é a primeira atualização disponível para todo mundo com a nova definição de sintaxe, o &lt;strong&gt;.sublime-syntax&lt;/strong&gt;, que melhorou muito a syntax highlight e a performance do editor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A equipe também abriu, pela primeira vez, o código fonte de muitos dos pacotes que já vinham junto com o editor por padrão. Sublime Text também tem um novo membro da equipe, nada mais, nada menos que o criador do Package Control, Will Bond.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Sublime Text 3 está em desenvolvimento desde pelo menos o início de 2013, mas ficou parado por meses ao longo dos últimos anos, sendo que a última versão beta foi lançada em Março de 2015.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja todas as &lt;a href=&#34;https://www.sublimetext.com/blog/articles/sublime-text-3-build-3103&#34;&gt;mudanças no post deles&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O status da conectividade mundial</title>
      <link>http://tableless.com.br/o-status-da-conectividade-mundial/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/o-status-da-conectividade-mundial/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Geralmente existem 3 motivos pelos quais grande parte da população mundial não está online ainda, são elas:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Infraestrutura&lt;/strong&gt;: Pessoas não acessam a internet por que eles não vivem em lugares com infraestrutura física, não permitindo a conexão.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Preço&lt;/strong&gt;: Algumas pessoas não conseguem arcar com os custos de acesso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Relevância&lt;/strong&gt;: Pessoas não se conectam por que eles estão alheios à internet, não leem ou não entendem o conteúdo disponível.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Pelo menos é isso que o report anual que a o pessoal da &lt;a href=&#34;http://internet.org&#34;&gt;Internet.org&lt;/a&gt; informa logo nas primeiras páginas. Se você quiser um dado mais palpável: somente 1 em cada 3 pessoas conseguem acessar a internet. Isso é bem pouco. Se você parar para perceber, a febre dos smartphones é bastante recente. Aqui os aparelhos e os serviços de acesso à internet são bem caros. Tudo isso dificulta para uma adesão maior do grande público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/report-internetorg-conexoes-velocidade-mobile.jpg&#34; alt=&#34;report-internetorg-conexoes-velocidade-mobile&#34; width=&#34;908&#34; height=&#34;608&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-47400&#34; srcset=&#34;uploads/2015/03/report-internetorg-conexoes-velocidade-mobile.jpg 908w, uploads/2015/03/report-internetorg-conexoes-velocidade-mobile-208x139.jpg 208w, uploads/2015/03/report-internetorg-conexoes-velocidade-mobile-400x268.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 908px) 100vw, 908px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O gráfico acima é bem interessante. Veja qual a qualidade da conexão da grande maioria do público brasileiro que acessa a internet. Só 2% dos usuários tem 4G. E ainda tem dev (e gerente) que diz que acessibilidade e performance são assuntos para serem abordados no final do projeto. Pelo contrário. Ambos precisam ser tratados como uma feature do projeto. Há também um outro gráfico que mostra o tráfego mobile nas velocidades 2G, 3G e 4G. Aqui no Brasil, a galera que usa 2G tem um tráfego um pouco maior que a galera 3G/4G.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/internetorg-mobile-trafego-dados.jpg&#34; alt=&#34;internetorg-mobile-trafego-dados&#34; width=&#34;906&#34; height=&#34;586&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-47399&#34; srcset=&#34;uploads/2015/03/internetorg-mobile-trafego-dados.jpg 906w, uploads/2015/03/internetorg-mobile-trafego-dados-215x139.jpg 215w, uploads/2015/03/internetorg-mobile-trafego-dados-400x259.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 906px) 100vw, 906px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser se aprofundar mais nos dados, o que eu aconselho muito, &lt;a href=&#34;https://fbnewsroomus.files.wordpress.com/2015/02/state-of-connectivity1.pdf&#34;&gt;baixe o PDF aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Finalistas do Prêmio Todos@Web são divulgados</title>
      <link>http://tableless.com.br/finalistas-premio-todosweb-sao-divulgados/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/finalistas-premio-todosweb-sao-divulgados/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A 3ª edição do Prêmio Nacional de Acessibilidade na Web – Todos@Web, completa nesta quinta-feira (13) mais uma importante etapa: a divulgação dos projetos finalistas, entre eles, websites, instituições, cidadãos, aplicativos e tecnologias assistivas que promovem o acesso de pessoas com deficiências na Web. Para conhecer os selecionados pela comissão julgadora, acesse: &lt;a href=&#34;http://premio.w3c.br/finalistas/&#34;&gt;http://premio.w3c.br/finalistas/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O prêmio, que é promovido pelo escritório brasileiro do World Wide Web Consortium (W3C), instalado na sede do Núcleo de Informação e Coordenação do Ponto BR (NIC.br) e do Comitê Gestor da Internet no Brasil (CGI.br), recebeu mais de 50 inscrições durante pouco mais de dois meses. As categorias do Todos@Web são: Pessoas e instituições, Projetos web, Aplicativos e tecnologias assistivas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;As categorias aplicativos e tecnologias assistivas concentraram a maior parte dos inscritos este ano. Isso mostra que o prêmio tem chamado atenção dos desenvolvedores web. Os profissionais desta área estão mobilizados não apenas para participar do Todos@Web, mas principalmente para tornar os sites acessíveis, que é o principal objetivo da premiação”, pontua Reinaldo Ferraz, especialista em desenvolvimento Web do W3C Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A categoria de aplicativos e tecnologias assistivas também se destacou pela qualidade dos trabalhos. Segundo Reinaldo, todos os projetos inscritos foram bastante criativos. Um player de vídeo, um sistema de gerenciamento de conteúdo e um plug-in que colabora para a acessibilidade na Web passaram para a fase final desta categoria do prêmio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o secretário-adjunto da Secretaria de Estado dos Direitos da Pessoa com Deficiência e um dos jurados do Todos@Web, Cid Torquato, &amp;#8220;fomentar a acessibilidade digital é fundamental para a inclusão das pessoas com deficiência, possibilitando seu acesso aos produtos e serviços, públicos e privados, disponibilizados na Internet&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os finalistas foram selecionados por uma comissão julgadora formada por especialistas em acessibilidade, usabilidade, desenvolvimento Web, representantes de instituições de auxílio a pessoas com deficiência, representantes de governos Federal, Estadual e Municipal e pessoas com deficiência. Os requisitos de avaliação contemplaram desde questões técnicas, a exemplo do uso correto dos padrões Web, acessibilidade, semântica, até temas como criatividade, design, impacto do trabalho na promoção da acessibilidade na Web e resultados obtidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Premiação&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cerimônia de entrega do prêmio Todos@Web acontecerá em 4 de dezembro – na semana do Dia Internacional da Pessoa com Deficiência –, no auditório da Secretaria dos Direitos da Pessoa com Deficiência, na Barra Funda, em São Paulo. O evento é aberto ao público e terá início às 19h. Para confirmar a sua presença, envie um e-mail para eventos@nic.br. Essa será uma oportunidade para que os finalistas apresentem os trabalhos para os jurados. Os três projetos mais votados em cada uma das categorias vencerão o Todos@Web. Os detalhes sobre a premiação e os critérios de seleção estão disponíveis no regulamento &lt;a href=&#34;http://premio.w3c.br/regulamento/&#34;&gt;http://premio.w3c.br/regulamento/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Convite à reflexão&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em consonância com o prêmio, o W3C Brasil promoverá no dia anterior à cerimônia do Todos@Web, em 3 de dezembro, data em que se comemora o Dia Internacional da Pessoa com Deficiência, uma ação online. O site do escritório brasileiro do W3C (&lt;a href=&#34;http://www.w3c.br/&#34;&gt;http://www.w3c.br/&lt;/a&gt;) adotará um recurso que deixa a página escura, com navegação possível apenas por meio do teclado. Será uma simulação aproximada da realidade de deficientes visuais. A ideia é mostrar como a acessibilidade é importante e eficaz num sítio bem construído.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Web Fundamentals – Dicas do Google</title>
      <link>http://tableless.com.br/web-fundamentals-dicas-google/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/web-fundamentals-dicas-google/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Google sempre tem dicas importantes para quem constrói produtos e websites. Uma dessas dicas é o projeto &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/web/fundamentals/&#34;&gt;Web Fundamentals&lt;/a&gt;: uma página que junta uma série de boas práticas para a construção de websites e produtos para browsers modernos.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Web Fundamentals is a comprehensive resource for multi-device web development. We&amp;#8217;re just getting started and want your help, if you see something amiss or have a suggestion &lt;a href=&#34;https://github.com/Google/WebFundamentals/issues&#34; title=&#34;File an issue on GitHub&#34;&gt;file an issue&lt;/a&gt; or &lt;a href=&#34;https://github.com/Google/WebFundamentals/pulls&#34; title=&#34;Submit a pull request on GitHub&#34;&gt;submit a pull request&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Além de &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/web/fundamentals/performance/&#34;&gt;dicas de performance&lt;/a&gt;, eles colocaram uma série de boas práticas sobre &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/web/fundamentals/principles/&#34;&gt;princípios de design&lt;/a&gt;, dicas de como tratar as &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/web/fundamentals/input/&#34;&gt;interações de inserção de dados&lt;/a&gt; pelo usuário e até &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/web/fundamentals/monetization/&#34;&gt;monetização&lt;/a&gt;, claro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Indispensável e serve de referência para aquelas dúvidas rápidas que temos durante o dia a dia. Vários textos, se não todos, tem versão em português (mas isso não deveria importar, não é?).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://developers.google.com/web/fundamentals/&#34;&gt;Web Fundamentals &amp;#8211; Best practices for modern web development&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>W3C e WHATWG: amor e ódio</title>
      <link>http://tableless.com.br/w3c-e-whatwg-amor-e-odio/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/w3c-e-whatwg-amor-e-odio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se você é novo na área deve entender que o desenvolvimento para internet passou por várias revoluções. O Tableless nasceu de uma delas. Uma das revoluções mais recentes e que você deve ter acompanhado de perto foi o nascimento do HTML5. Na verdade, pouca gente sabe como tudo aconteceu, mas é bem simples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O WHATWG (The Web Hipertext Application Technology Working Group) é um grupo de desenvolvedores que não se conformavam com a velocidade que as coisas aconteciam no W3C. Portanto eles são um grupo separado do W3C. Esse grupo foi fundado por membros da Mozilla, Apple e Opera por volta de 2004. Eles resolveram iniciar a escrita de uma nova recomendação para o HTML, já que o W3C iria abandonar o HTML e focar seus esforços em linguagens baseadas em XML. É por isso que algum dia no seu passado você começou a fechar as tags BR com uma barra no final (&lt;br /&gt;). Sugiro que leia &lt;a href=&#34;http://html5forwebdesigners.com/history/index.html#the_schism_whatwg_tf&#34;&gt;esse capitulo do livro HTML5 For Web Designers&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje entendemos que esse seria um caminho bem ruim. Portanto o WHATWG resolveu, de forma independente, iniciar essa documentação de forma que os desenvolvedores e os browsers pudessem avançar o desenvolvimento web com uma tecnologia nova e totalmente focada em inovações. Deu certo. Como os membros tinham influência na comunidade e também dentro dos browsers, o HTML5 logo se tornou popular. Os browsers começaram a adotar as novidades imediatamente e os desenvolvedores começaram a implementar em seus projetos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só que a partir daí iniciou uma rixa entre o WHATWG e o W3C. Mas o próprio &lt;a href=&#34;http://dig.csail.mit.edu/breadcrumbs/node/166&#34;&gt;Tim Berners-Lee tenha admitido em Outubro de 2006&lt;/a&gt; que as tentativas deles de dirigir a web do HTML para XML não estavam funcionando muito bem. Foi aí que o W3C decidiu criar um HTML Working Group, começando do zero e usando as especificações do WHATWG como base para a futura versão do HTML. Isso foi bom e ruim: o W3C agora iniciou um grupo que vai trabalhar no HTML 5 (note o espaço antes do 5) e o WHATWG estava trabalhando na versão HTML5 (sem espaços), que seria usada pelo próprio W3C como base!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não vamos avançar mais na história porque existem muitos detalhes e eu estaria reescrevendo um texto que você pode ler &lt;a href=&#34;https://github.com/whatwg/web-history&#34; title=&#34;Um resumo da história escrita pelo próprio WHATWG&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://html5forwebdesigners.com/history/index.html#the_schism_whatwg_tf&#34; title=&#34;A história do WHATWG contada pelo livro HTML5 para Web Designers.&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dos problemas é: quando há duas especificações, qual os desenvolvedores devem seguir? Aposto que você, hoje em dia, vai pouco na documentação do W3C, não é? Normalmente as informações de novidades no HTML5 vem de blogs especializados no assunto (Tipo nóis aqui). De onde esses blogs tiram essas informações? Eu gosto bastante do WHATWG porque a documentação deles é bastante ativa. Eles escrevem a documentação se baseando em pequenos pedaços e não como algo monolítico, que muda de tempos em tempos depois de muita, muita revisão. Eles são mais ágeis.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;When there are two versions of a spec, what&amp;#8217;s a programmer to do? There&amp;#8217;s no one answer. &amp;#8220;Generally we tell developers to look at the WHATWG version, which tends to be developed with better technical accuracy,&amp;#8221; &lt;small&gt;advised Mozilla Chief Technology Officer Andreas Gal.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Há um artigo na &lt;a href=&#34;http://www.cnet.com&#34;&gt;C|Net&lt;/a&gt; muito interessante que fala sobre essa picuinha entre os dois grupos. Se você quiser entender mais sobre o assunto leia: &lt;a href=&#34;http://www.cnet.com/news/html5-is-done-but-two-groups-still-wrestle-over-webs-future/&#34;&gt;HTML5 is done, but two groups still wrestle over Web&amp;#8217;s future&lt;/a&gt;, escrito pelo &lt;a href=&#34;http://twitter.com/stshank&#34;&gt;Stephen Shankland&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas quem decide quais as futuras novidades? O W3C está &lt;a href=&#34;http://www.cnet.com/news/w3c-buttons-down-html5-opens-up-html5-1/&#34;&gt;trabalhando no HTMl 5.1&lt;/a&gt;, que inclui uma série de novidades em Canvas e drag-and-drop. Mas o WHATWG também está trabalhando em coisas assim. Há outro problema apontado pelo WHATWG, onde o W3C vive copiando partes da recomendação deles e usando nas suas documentações oficiais. No artigo que o Stephen escreveu há um exemplo falando sobre a especificação sobre os padrões de URL, onde o W3C tem um rascunho sobre o assunto, mas em alguns momentos o W3C aponta o rascunho do WHATWG como sendo a última versão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O W3C tem tentado se mover mais rápido no processo de transformar rascunhos em recomendações. Mas isso não é tão fácil. Se você se move rápido, você precisa de desapegar algumas coisas. A ideia do W3C é que tudo seja altamente estável. Não dá para correr e entregar alguma coisa se aquilo em algum momento vai travar alguma coisa. Essa é a grande diferença entre o W3C e o WHATWG. Para mim é bastante compreensível.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;If you&amp;#8217;re going to burn an HTML5 browser into silicon, you want to have something that is reasonably stable, you want a good idea that features in it are interoperable and not experimental. That&amp;#8217;s basically the heart of the friction that occurs between the WHATWG and W3C.&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Existem três pilares principais: W3C, browsers e devs. E eu sempre presto atenção nos browsers. Se os browsers acham legal uma determinada especificação, eles começam a adotar essa especificação, de forma que os devs implementam essa novidade em seus projetos. O que sobra para o W3C? O papel dele é bastante importante para regulamentar estes padrões. Não creio que o W3C vá sair de cena ou algo do tipo. Ele é imprescindível para o desenvolvimento da web. Mas precisa seguir a velocidade dos devs, assim como os browsers tem feito. Por isso é importante a atuação de representantes dos próprios browsers nos grupos de trabalho do W3C. Por isso, que é muito importante que VOCÊ participe das listas de discussão dos grupos de trabalho. Aqui tem todas as &lt;a href=&#34;http://lists.w3.org/&#34;&gt;listas de email que você pode participar do W3C&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos ver como isso tudo se desenrola e participe. Não seja um dev passivo às mudanças.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Agora sim: o HTML5 se tornou oficialmente uma Recomendação</title>
      <link>http://tableless.com.br/agora-sim-o-html5-se-tornou-oficialmente-uma-recomendacao/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/agora-sim-o-html5-se-tornou-oficialmente-uma-recomendacao/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A galera do HTML Working Group publicou hoje que o HTML5 se tornou uma recomendação oficial do W3C. Se você não conhece a história toda, entenda que o HTML5 não saiu originalmente do W3C, ele foi iniciado por alguns desenvolvedores rebeldes que formaram um grupo chamado WhatWG. A partir daí o resto é história.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Today we think nothing of watching video and audio natively in the browser, and nothing of running a browser on a phone,” disse o Tim Berners-Lee, Diretor do W3C. “We expect to be able to share photos, shop, read the news, and look up information anywhere, on any device. Though they remain invisible to most users, HTML5 and the Open Web Platform are driving these growing user expectations.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O HTML5 teve muita importância porque trouxe um pacote de novidades para os desenvolvedores, transformando o modo com que desenvolvíamos para a web. A chegada das novas tags, APIs e principalmente da possibilidade de tocar vídeos e audio sem a necessidade de qualquer plugin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja a &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/blog/news/archives/4167&#34;&gt;notícia completa aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Padrões Web para o futuro</title>
      <link>http://tableless.com.br/padroes-web-para-o-futuro/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/padroes-web-para-o-futuro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O W3C em parceria com a Microsoft (!) fez um vídeo muito bacana mostrando um pouco da evolução da Internet com a ajuda dos padrões web e dos desenvolvedores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você ainda não participa de nenhuma lista de discussão do W3C, ou nunca contribuiu para a construção dos Padrões e das Recomendações, saiba que isso é bastante fácil de fazer, inclusive aqui no Brasil. &lt;a href=&#34;http://vimeo.com/m/110256895&#34;&gt;Veja o vídeo&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://w3.org/participate&#34;&gt;participe&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://vimeo.com/110256895&#34;&gt;Web standards for the future&lt;/a&gt; from &lt;a href=&#34;http://vimeo.com/w3c&#34;&gt;W3C&lt;/a&gt; on &lt;a href=&#34;https://vimeo.com&#34;&gt;Vimeo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O futuro chegou: O elemento picture</title>
      <link>http://tableless.com.br/o-futuro-chegou-o-elemento-picture/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/o-futuro-chegou-o-elemento-picture/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O título é muito tentador, não é? Então, eu apenas estou completando o que a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/author/daniguerrato/&#34;&gt;Dani Guerrato&lt;/a&gt; disse nesse artigo sobre &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/imagens-responsivas-de-alta-performance/&#34;&gt;Imagens Responsivas (Elemento Picture)&lt;/a&gt;. O &amp;#8220;futuro&amp;#8221;, agora, é nosso querido presente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dia 04/06/2014 o site &lt;a href=&#34;http://alistapart.com/blog/post/testing-responsive-images/&#34;&gt;A List Apart postou um artigo&lt;/a&gt; falando sobre o elemento &lt;em&gt;picture&lt;/em&gt; que era estudado há um bom tempo e foi &lt;strong&gt;finalmente&lt;/strong&gt; implementado para testes no Google Chrome Canary (Browser para testes das mais novas coisas que inventam). E, como ressalva, outros browsers, como o &lt;a href=&#34;https://bugzilla.mozilla.org/show_bug.cgi?id=870022&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt;, já estão atrás de adicionar no seu ambiente de testes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-grande-problema-da-atual-imagem-responsiva&#34;&gt;O grande problema da atual imagem responsiva&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes dessa grande notícia sobre o &lt;code&gt;picture&lt;/code&gt;, outras &amp;#8220;soluções&amp;#8221; eram usadas por desenvolvedores pelo mundo à fora. Uma delas é o famoso e básico &lt;code&gt;max-width: 100%;&lt;/code&gt;. No começo, acharam que era a melhor solução, só esqueceram de lembrar que ele apenas adaptava o tamanho de uma imagem que já era grande, ou seja, o visual ficava bacana, mas o tamanho da requisição ainda era do tamanho nativo da imagem. Por mais que ela estivesse aparecendo bonita, sem quebrar o layout, um usuário que acessava pelo celular ainda carrega aquela imagem de dimensão 800&amp;#215;600.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, o pessoal não desanimou, e após se deparar com o problema a cima, foi proposto o grande &lt;a href=&#34;https://github.com/scottjehl/picturefill&#34;&gt;picturefill&lt;/a&gt;, que é basicamente uma cópia fiel ao &lt;code&gt;picture&lt;/code&gt;, só que usa uma muleta: Javascript.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Particularmente dizendo, essa foi a melhor solução encontrada, já que praticamente simulava o nativo &lt;code&gt;picture&lt;/code&gt; de cima em baixo. Porém, muitos ainda reclamavam (por algum motivo) sobre ter que forçar um Javascript para fazer funcionar, sendo que o próprio era levíssimo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-introdução-ao-picture&#34;&gt;A introdução ao picture&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O picture foi a solução mais plausível, semântica e dentro dos &amp;#8220;web standards&amp;#8221; proposto pela comunidade. Com o &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/Wilto/547b88c657b511fb1dc5&#34;&gt;grande apoio de todos&lt;/a&gt;, conseguiram criar um &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/html-picture-element/&#34;&gt;rascunho na própria W3&lt;/a&gt; para futuras discussões sobre o mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mas então, o que há de tão bom nisso?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse novo elemento nós dá a &amp;#8220;simples&amp;#8221; opção de escolher qual imagem é mais adequada para cada tamanho de tela que acessar o site. Seja uma TV, Desktop, Smartphone, Tablet, Kindle ou qualquer outra coisa que conseguirmos usar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na prática, faremos algo mais ou menos assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;picture&amp;gt;
   &amp;lt;source media=&#34;(min-width: 500px)&#34; src=&#34;grande.jpg&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;source media=&#34;(min-width: 250px)&#34; src=&#34;medio.jpg&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;source src=&#34;pequena.jpg&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;img src=&#34;pequena.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;p&amp;gt;Textos&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/picture&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Dentro do elemento picture, inserimos o source com os devidos tamanhos a serem &amp;#8220;verificados&amp;#8221; e assim carregar a imagem certa para aquela tela. Pense nisso como uma media querie inline para imagens :). Porém, como alguns navegadores &lt;del&gt;ie&lt;/del&gt; podem não suportar o elemento picture, colocamos um fallback com o antigo elemento img, assim a imagem ainda aparecerá, mesmo sendo num navegador de dinossauros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra opção também será usar o atributo &lt;code&gt;srcset&lt;/code&gt;, onde é definido várias imagens para cada media, e assim, o navegador &amp;#8220;escolhe&amp;#8221; a melhor imagem para exibir. A adaptação fica mais ou menos assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;picture&amp;gt;
   &amp;lt;source media=&#34;(min-width: 500px)&#34; srcset=&#34;grande-1.jpg 1x, grande-2.jpg 2x&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;source media=&#34;(min-width: 250px)&#34; srcset=&#34;medio-1.jpg 1x, medio-2.jpg 2x&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;source srcset=&#34;pequena-1.jpg 1x, pequena-2.jpg 2x&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;img src=&#34;pequena-1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;p&amp;gt;Textos&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/picture&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O legal do srcset, é que com a ajuda do autor e do próprio navegador, a escolha da imagem fica &amp;#8220;inteligente&amp;#8221;. O user-agent analisa a conexão do usuário, questões de experiência de usuário, preferências do usuário entre outras coisas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;colocando-em-prática&#34;&gt;Colocando em prática&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No post do A List Apart, ele ensinam como podemos fazer os testes no elemento picture. Você basicamente tem que:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ter o &lt;a href=&#34;http://www.google.com/intl/en/chrome/browser/canary.html&#34;&gt;Chrome Canary&lt;/a&gt; instalado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Apos adquirir o navegador, coloque isso na barra de endereço: &lt;code&gt;chrome://flags/#enable-experimental-web-platform-features&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Clique em &lt;em&gt;enable&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reinicie o navegador.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Após seguir esses passos, entre no Chrome Canary e visite o &lt;a href=&#34;http://www.reidark.com.br/picture.html&#34;&gt;teste que eu fiz do elemento picture já funcionando&lt;/a&gt;. Para testar é simples, vai redimensionando o navegador e dando refresh na página, a imagem vai mudar de acordo com o tamanho da tela. O legal é, caso você tente entrar num navegador normal, vai aparecer a imagem &amp;#8220;Fallback&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça o teste você também, é bom já ir pegando as &amp;#8220;manhas&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;permanecendo-com-os-pés-no-chão&#34;&gt;Permanecendo com os pés no chão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É muito legal saber que a comunidade conseguiu tudo isso, mas não vamos nos apressar demais. Ainda está em fase de testes, porém &lt;a href=&#34;https://github.com/yoavweiss/Blink/issues&#34;&gt;vamos apoiar e ajudar&lt;/a&gt; ao máximo essa nova fase.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Queria mostrar que, com a ajuda de todos, conseguiram implementar uma nova funcionalidade ao html extremamente essencial. Agora é questão de tempo para os navegadores mais novos irem experimentando e levando a ideia cada vez mais adiante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;levante-a-bandeira&#34;&gt;Levante a bandeira&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bem amigos, creio que agora seja uma hora importante para toda a comunidade. Queria vir mostrar que o picture não é mais um simples &amp;#8220;rascunho&amp;#8221; e sim uma importante funcionalidade que será implementando de acordo com o tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A notícia sobre os testes com o picture foi extremamente excitante, por isso espero que possamos discutir aqui nos comentários o futuro disso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixarei alguns links úteis, caso queiram ver:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Post on A List Apart: &lt;a href=&#34;http://alistapart.com/blog/post/testing-responsive-images/&#34;&gt;Testing Responsive Images&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Issues about picture and bugs: &lt;a href=&#34;https://github.com/yoavweiss/Blink/issues&#34;&gt;Issues on Github&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Picture on W3: &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/html-picture-element/&#34;&gt;The picture element&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ResponsiveImages.org: &lt;a href=&#34;http://responsiveimages.org/&#34;&gt;About picture&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É isso ai galera, abraços!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Criando um “blog” no Github com tinypress.</title>
      <link>http://tableless.com.br/criando-um-blog-github-com-tinypress/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/criando-um-blog-github-com-tinypress/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Amigos, amigos, amigos, a internet é imprevisível. Há um tempo atrás eu trouxe pra vocês o novo CMS chamado &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/ghost-simples-e-perfeita-plataforma-para-publicacoes/&#34;&gt;Ghost&lt;/a&gt;. E eu, navegando por ai, vagarosamente, me esbarro (novamente) nessa ferramenta excepcional chamada &lt;a href=&#34;https://tinypress.co/&#34;&gt;Tinypress&lt;/a&gt;, que é praticamente um novo &amp;#8220;gerenciador&amp;#8221; de &lt;a href=&#34;http://reidark.github.io/criando-paginas-no-github/&#34;&gt;blog&lt;/a&gt; com integração ao Github.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;eu-não-entendo-nada-de-github-e-agora&#34;&gt;Eu não entendo nada de Github, e agora?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Calma, muita calma. Não precisa ficar desesperado, nesse básico tutorial você vai ver que não precisa entender muito de github para ter seu próprio blog hospedado lá. O tinypress faz praticamente tudo automático, e você só vai mexer nos códigos caso você queira, e, se quiser, acompanhe porque vou mostrar nesse artigo como pode ser feito.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-o-tinypress&#34;&gt;O que é o Tinypress?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/Captura-de-Tela-2014-04-23-às-20.51.26.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/Captura-de-Tela-2014-04-23-às-20.51.26.png&#34; alt=&#34;Tinypress Github Blog&#34; width=&#34;682&#34; height=&#34;258&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-42246&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/Captura-de-Tela-2014-04-23-às-20.51.26.png 682w, uploads/2014/04/Captura-de-Tela-2014-04-23-às-20.51.26-400x151.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 682px) 100vw, 682px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de tudo eu já aviso: Ele cria um blog estático. Ok, pra alguns isso não seria novidade nenhuma, mas para quem não sabe o que é: Blog estático é basicamente páginas HTML ou Markdown (nesse caso) serem geradas em forma de post. Sim, não existe conexão com um banco de dados para puxar informações, é tudo estático, tá tudo ali, tudo escrito em documento já pronto. O que o tinypress faz é puxar essas páginas e exibir elas em forma de post. Mais ou menos como funciona o Middleman ou o Jekyll, para quem já se aventurou por estas bandas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tinypress funciona basicamente assim:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Você entra no site e libera o acesso no github para a aplicação do tinypress.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Escolha entre os templates já prontos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Escolher o nome do blog e a quantidade de posts por página.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se você não tiver um repositório de página pessoal ainda (seunome.github.io) ele automaticamente cria uma (repositório público).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pronto, você já está hábil para começar a fazer publicações.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;interface-e-como-postar&#34;&gt;Interface e como postar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/Captura-de-Tela-2014-04-23-às-21.12.44.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/Captura-de-Tela-2014-04-23-às-21.12.44.png&#34; alt=&#34;Tinypress Interface&#34; width=&#34;728&#34; height=&#34;254&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-42248&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/Captura-de-Tela-2014-04-23-às-21.12.44.png 728w, uploads/2014/04/Captura-de-Tela-2014-04-23-às-21.12.44-400x139.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 728px) 100vw, 728px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A interface é básica, porém, é tudo que você precisa para escrever um texto, artigo ou qualquer coisa para um blog. Sim, quando eu digo básico, é &lt;strong&gt;bem&lt;/strong&gt; básico mesmo, hehe. Mas existem coisas bacanas na publicação do post, tem como escolher as tags, categorias, url amigável entre outros. A é, também tem como você escolher o post como publicado ou apenas draft (rascunho).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/Captura-de-Tela-2014-04-23-às-21.21.01.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/Captura-de-Tela-2014-04-23-às-21.21.01.png&#34; alt=&#34;Tinypress advanced options&#34; width=&#34;665&#34; height=&#34;284&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-42249&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/Captura-de-Tela-2014-04-23-às-21.21.01.png 665w, uploads/2014/04/Captura-de-Tela-2014-04-23-às-21.21.01-400x170.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 665px) 100vw, 665px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como as páginas no github, o Tinypress usa a linguagem Markdown para os posts. Caso você não saiba &amp;#8220;escrever&amp;#8221; em .markdown (.md) olhe sua syntax básica &lt;a href=&#34;http://daringfireball.net/projects/markdown/syntax&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;. Relaxa, não é nada difícil, dá pra aprender rapidinho, até porquê você não vai usar nada avançado, por isso foque mais em aprender o uso de links, títulos, imagens e afins. Recomendo fortemente aprender essa linguagem não apenas para o blog, mas para te beneficiar ao escrever para alguns repositórios do github em outros projetos, visto que a linguagem usada é o markdown.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;tinypress tem resquicios de que foi criada com Jekyll, um &amp;#8220;gerador&amp;#8221; estático de &amp;#8220;blogs&amp;#8221;, você não precisa saber Jekyll para manusear os posts e coisas do tipo, mas caso queira mudar alguma coisa no código principal, aqui fica a dica do &lt;a href=&#34;http://jekyllrb.com/docs/github-pages/&#34;&gt;Jekyll&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;e-o-repositório-como-fica&#34;&gt;E o repositório, como fica?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Assim como eu expliquei no começo desse artigo, usarei algumas explicações básicas no meio do texto para os menos familiarizados conhecerem melhor o github.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pra quem ainda não se aventurou no universo do github, &lt;strong&gt;repositório&lt;/strong&gt; (público) é como se fosse uma pasta sua, com arquivos do formato que desejar para outras pessoas verem (ou não) suas aplicações, códigos e outras coisas, e assim formar um grande universo &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt;. Não preciso nem falar que é online né, haha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tinypress cria seu repositório de blog(seunome.github.io), ou seja, sua página no github. Dentro dele ele coloca os arquivos necessários para o blog rodar. Para verificar como ficou o meu repositório, entre &lt;a href=&#34;https://github.com/reidark/reidark.github.io&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lembrete:&lt;/strong&gt; Você só altera os arquivos se você quiser, nada do que está aqui é obrigatório, leia caso realmente queira alterar alguma coisa no template.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode alterar os arquivos na unha. Eu não sou o tipo de cara que gosta de mexer no que tá queto, mas, com certeza, num futuro próximo vou alterar um pouco do CSS do tema e talvez até criar um tema próprio. E como fazer isso? Navegue nas pastas do seu repositório. Como nós vamos ir direto na pasta onde se encontra o tema (css) vá até: &lt;em&gt;seu-repositório/public/css&lt;/em&gt; (&lt;a href=&#34;https://github.com/reidark/reidark.github.io/tree/master/public/css&#34;&gt;reidark.github.io/public/css&lt;/a&gt;). Pronto, ai está todo o CSS dá página, altere como desejar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*** Como eu altero esses arquivos:?**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R:&lt;/strong&gt; Olha, pra alterar meus repositórios no Github, eu gosto de usar o github for PC/MAC. É o software do github que você baixa na sua máquina e consegue editar facilmente seus repositórios. Você pode fazer o download aqui: &lt;a href=&#34;https://windows.github.com/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;https://mac.github.com/&#34;&gt;MAC&lt;/a&gt;. Depois de baixado, é só abrir e logar sua conta. Depois de logar sua conta você terá acesso a todos os seus repositórios, para alterá-los, basta &amp;#8220;clonar&amp;#8221; esse repositório para algum lugar do seu computador. Pronto, agora faça suas alterações, brinque, fuce. Após você salvar o arquivo, no software do github vai ter um &amp;#8220;commit pendente&amp;#8221; que seria basicamente uma alteração no arquivo original. Basta você ir lá, &amp;#8220;commitar&amp;#8221; (enviar) essa alteração que é basicamente apertar 1 botão e pronto!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você tenha dúvidas para alterar os arquivos, é só olhar naquela mesma página em que você efetuou o download, lá tem explicações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você também pode usar o Git (provavelmente os mais experientes com versionamento irão fazer isso), mas isso eu já consideraria um pouco avançado, porém, você é livre para &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-1/&#34;&gt;aprender Git&lt;/a&gt; (altíssimo recomendado).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;eu-devo-fazer-esse-blog&#34;&gt;Eu devo fazer esse blog?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É aqui que eu queria chegar. Eu recomendaria esse tipo de blog estático para desenvolvedores e pessoas evangelizadoras do &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt;. Lembre-se, o seu blog é código aberto (repositório público) e qualquer um pode xeretar por lá, isso significa que eles podem te ajudar, enviando commits para melhorar, ou apenas olhar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não coloque esperanças em criar um baita blog de entretenimento com essa ferramenta, claramente ela não foi feita pra isso (caso você queira tentar, você é livre, meu amigo). Mas eu defendo totalmente a idéia de desenvolvedores criarem blogs para a postagem de artigos pessoais e outras coisas para o avanço do código aberto, já que nossa comunidade é basicamente movida a isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sejam livres para inovar, até porque essas coisas são feitas para isso!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que eu tenha conseguido apresentar essa nova ferramenta bacana pra vocês. Caso ela tenha algumas novas versões, pode ter certeza que eu volto pra mostrar, haha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns links que podem ser interessantes:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Site Oficial &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://tinypress.co/&#34;&gt;tinypress.co&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Twitter Oficial &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://twitter.com/tinypress_co&#34;&gt;@tinypress&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meu blog criado com tinypress (básico) &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://reidark.github.io/&#34;&gt;reidark.github.io&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abraços 🙂&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anotações Palestra 16ELW – Zeno Rocha</title>
      <link>http://tableless.com.br/anotacoes-palestra-16elw-zeno-rocha/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/anotacoes-palestra-16elw-zeno-rocha/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Essas foram as minhas anotações que extrai da palestra que o &lt;a href=&#34;http://zenorocha.com&#34;&gt;Zeno Rocha&lt;/a&gt; fez no 16 Encontro Locaweb de Curitiba em 2014.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda vamos passar por mais 3 cidades: &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/16o-encontro-locaweb-de-profissionais-de-internet-porto-alegre/&#34;&gt;Porto Alegre&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/16o-encontro-locaweb-de-profissionais-de-internet-rio-de-janeiro/&#34;&gt;Rio de Janeiro&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/16o-encontro-locaweb-de-profissionais-de-internet-sao-paulo/&#34;&gt;São Paulo&lt;/a&gt;. Se você ainda não participou deste evento, corra! O Tableless escolheu os palestrantes e estamos falando sobre assuntos bem diversos sobre desenvolvimento web. &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br&#34;&gt;Faça sua inscrição&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;sobre-sua-carreira-e-comportamento&#34;&gt;Sobre sua carreira e comportamento&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A moda toda é largar tudo e empreender em alguma coisa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Todo mundo é manipulado pelas cifras do mercado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nós temos vários heróis no mercado como o Steve Jobs, Bill Gates etc&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mas não é tão fácil chegar no ponto destes caras. Você deve mirar fazer algo maior que eles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você pode seguir outro caminho, fazer outras coisas, ter outras oportunidades.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;saiba-reconhecer-as-oportunidades&#34;&gt;Saiba Reconhecer as oportunidades.&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Em 2010 a Apple matou o Flash e reconheceu o HTML5 como uma alternativa válida&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As oportunidades podem ser simples experimentos com qualquer linguagem. Qual o sentido de criar experimentos que só você vai gostar ou que só vai servir para você aprender?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mas esses experimentos aparentemente sem importância podem alavancar sua carreira de maneira imprevisível.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O Futuro é o HTML11. &lt;a href=&#34;http://vimeo.com/html11&#34;&gt;http://vimeo.com/html11&lt;/a&gt; 😉&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;não-tenha-medo-do-novo&#34;&gt;Não tenha medo do novo&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O Flash já foi o queridinho um dia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mas outras ferramentas e tecnologias podem chegar e quando chegam, você precisa saber se comportar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como você se comporta diante de mudanças?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O que importa é como você vai encarar essas mudanças.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Encare o desafio e não deixe o bonde passar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;não-deixe-o-bonde-passar&#34;&gt;Não deixe o bonde passar&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tenha um desafio. Crie um projeto open source, não importa o que seja, mas faça. Claro, de preferência que seja útil para alguém.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não tenha medo de divulgar seu código.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não tenha medo de se expor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não tenha medo de palestrar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;freela-não-compensa-8230&#34;&gt;Freela não compensa&amp;#8230;&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ligue o foda-se para o dinheiro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A não ser que você precise mesmo, mas para manter seu filho, sua casa e etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dinheiro é consequência.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Opte por experiências e não por dinheiro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Foque-se em apenas uma coisa. Freela pode dar errado. Não opte por fazer freela.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Será que contribuir em um projeto opensource não é melhor que fazer um freela? Pode não fazer sentido, mas pense bem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se você não mensurar suas tarefas, você não vai saber quanto leva pra fazer seus projetos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você estima baseado nas suas experiências.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lembre-se: estimativa não é para acertar, mas é pra chegar perto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;qualidade-acima-de-quantidade&#34;&gt;Qualidade acima de quantidade&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Prefira trabalhar 1 ano em um case bem feito do que em vários ruins.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tenha orgulho de mostrar seu nome em projetos bem feitos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;pró-atividade-é-tudo&#34;&gt;Pró-atividade é tudo&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Não espere seu chefe mandar, se a demanda não existe, crie uma.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crie demandas que dão valor aos seus projetos internos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crie demandas que dão valor à empresa que você trabalha&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Faça pessoas chorarem com seu projeto. Mude a cabeça das pessoas com suas ideias.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não espere alguém dizer o que você deve fazer.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Invista bastante tempo aprendendo ferramentas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;E quando aprendeu bastante uma ferramenta, aprenda outra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Invista tempo, mas não fique apegado a isso.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;ame-a-segunda-feira&#34;&gt;Ame a segunda-feira&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Não odeie a sexta-feira. Se você passa a semana inteira esperando que ela acabe, peça demissão e vá embora.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;tente-mudar-o-mundo&#34;&gt;Tente mudar o mundo&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Não importa qual mundo seja. Pode ser o seu mundo. Pode ser o mundo todo. Não importa, mas mude alguma coisa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A mudança de vários mundos faz uma grande diferença no mercado como um todo&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>