<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cleber Dantas on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/author/cleber-dantas/index.xml</link>
    <description>Recent content in Cleber Dantas on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/author/cleber-dantas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Latência, largura de banda e a velocidade da luz</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/latencia-largura-de-banda-e-a-velocidade-da-luz/</link>
      <pubDate>Wed, 01 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/latencia-largura-de-banda-e-a-velocidade-da-luz/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Será que se aumentarmos a banda da nossa internet de 5Mbps para 10Mbps teremos o dobro de velocidade na navegação de páginas na Web?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comecei esse post com uma pergunta de propósito e espero que você possa responder essa questão ao final da leitura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje enfrentamos um grande problema em todos os sistemas de rede que basicamente é a velocidade de uma informação sair de um ponto e chegar a outro, esse tempo de viagem da tal informação entre dois pontos é o que chamamos de &lt;strong&gt;latência&lt;/strong&gt;. Já faltamos disso &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/navigation-timing-api/&#34; title=&#34;Medindo performance e latência com a Navigation Timing API&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/performance-frontend-parte2/&#34; title=&#34;Performance front-end – Parte 2&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;. Esse artigo complementa o assunto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tempo de latência normalmente é medido em &lt;em&gt;ms&lt;/em&gt; (milissegundos) para a maioria dos sistemas/situações, como não estamos habituados a pensar em milissegundos veja abaixo uma tabela de percepção dos usuários em relação a algumas “esperas”:&lt;/p&gt;

&lt;table width=&#34;100%&#34; border=&#34;1&#34;&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Delay
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      User Reaction
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      0 – 100ms
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Instant
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      100 – 300ms
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Small perceptible delay
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      300 – 1000ms
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Machine is working
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      1s+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Mental context switch
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      10s+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      I’ll come back later…
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claramente se quisermos ter a atenção total de nossos usuários teremos que manter a velocidade de resposta de nossas aplicações em até &lt;strong&gt;300ms&lt;/strong&gt; (complicadíssimo!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ok, já sabemos o que é latência, mas outro conceito importante de aprendermos é o &lt;strong&gt;RTT&lt;/strong&gt; (round trip time) que basicamente é o tempo de ida e volta de um sinal/informação entre dois pontos (latência de um meio de transmissão vezes 2).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O grande problema com a latência na realidade é que hoje já estamos transmitindo os dados/sinais/informações de maneira &lt;strong&gt;muito&lt;/strong&gt; rápida e estamos amarrados a um limite de velocidade também conhecido como &lt;strong&gt;velocidade da luz.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a title=&#34;velocidade da luz&#34; href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Velocidade_da_luz&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;velocidade da luz&lt;/a&gt; por definição é igual a 299 792 458 metros por segundo ou mais ou menos 1079 milhões de quilomêtros por hora (bastante não?), só que (sempre tem um but) essa velocidade toda só é atingida no &lt;a title=&#34;vácuo&#34; href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/V%C3%A1cuo&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;vácuo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom como o vácuo perfeito não é possível na natureza e o não perfeito hoje não é utilizado em grande escala (somente alguns centros de pesquisa possuem câmaras de vácuo) teremos que utilizar outro meio para a transmissão da luz certo? Sim perfeito!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que a &lt;a title=&#34;fibra óptica&#34; href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Fibra_%C3%B3ptica&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;fibra óptica&lt;/a&gt; é realidade não temos duvida =D e é nela que basicamente transmitimos a luz/sinais/informações entre os continentes hoje em dia (normalmente debaixo dos oceanos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A fibra é um meio muito competente para a transmissão da luz, mas é um meio de transmissão e não a ausência dele (vácuo). Todo &lt;strong&gt;meio&lt;/strong&gt; de transmissão possui um &lt;a title=&#34;índice de refração&#34; href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/%C3%8Dndice_de_refra%C3%A7%C3%A3o&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;índice de refração&lt;/a&gt; associado ao mesmo e no caso da fibra esse valor é de ~1.5.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja abaixo algumas distâncias e tempos de latência entre algumas cidades famosas do nosso querido planeta terra:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;col /&gt; &lt;col /&gt; &lt;col /&gt; &lt;col /&gt; &lt;col /&gt; &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Rota
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Distância
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Tempo – Luz no vácuo
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Tempo – Luz na fibra
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Round Trip Time (RTT) na fibra
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;p id=&#34;new_york_to_san&#34;&gt;
        New York to San Francisco
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;p id=&#34;km_id1&#34;&gt;
        4,148 km
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;p id=&#34;ms_id1&#34;&gt;
        14 ms
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;p id=&#34;ms_id2&#34;&gt;
        &lt;strong&gt;21 ms&lt;/strong&gt;
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;p id=&#34;ms_id3&#34;&gt;
        42 ms
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;p id=&#34;new_york_to_lon&#34;&gt;
        New York to London
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;p id=&#34;km_id2&#34;&gt;
        5,585 km
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;p id=&#34;ms_id4&#34;&gt;
        19 ms
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;p id=&#34;ms_id5&#34;&gt;
        &lt;strong&gt;28 ms&lt;/strong&gt;
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;p id=&#34;ms_id6&#34;&gt;
        56 ms
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;p id=&#34;new_york_to_syd&#34;&gt;
        New York to Sydney
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;p id=&#34;km_id3&#34;&gt;
        15,993 km
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;p id=&#34;ms_id7&#34;&gt;
        53 ms
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;p id=&#34;ms_id8&#34;&gt;
        &lt;strong&gt;80 ms&lt;/strong&gt;
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;p id=&#34;ms_id9&#34;&gt;
        160 ms
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O desafio hoje é tentar reduzir cada vez mais o índice de refração dos meios de transmissão e chegar cada vez mais perto do “limite” da velocidade da luz (complicadíssimo de novo!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perceba que uma resolução de DNS (que acontece em todas as páginas web do mundo) requer um RTT, estabelecer uma conexão TCP (que é por onde uma requisição HTTP é trafegada, leia: &lt;a title=&#34;Anatomia de uma requisição HTTP&#34; href=&#34;http://www.cleberdantas.com/2011/12/anatomia-de-uma-requisicao-http/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Anatomia de uma requisição HTTP&lt;/a&gt;) requer outro RTT, mas sabemos que acontece mais de uma resolução DNS por página e também que são estabelecidas mais de uma conexão TCP para trafegar as diversas requisições HTTP de uma página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo sabendo disso ainda queremos ter aplicações rodando abaixo de 300ms (Are you fucking kidding me?).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ok, sabemos que da para reaproveitar conexões TCP (keep-alive), usar &lt;a title=&#34;CND&#34; href=&#34;http://www.cleberdantas.com/2011/11/content-delivery-network-cdn-voce-ainda-vai-usar-uma/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CDN&lt;/a&gt; e trazer para mais perto dos usuários nossos assets, assim diminuindo o percurso o que diminui a latência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora você pode estar pensando que foi justamente por isso que você contratou aquela internet super veloz de 10/20Mbps do seu fornecedor de internet, para poder navegar muito mais rápido na Web certo? Errado!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja bem a largura de banda (bandwidth) se compararmos com um cano de água quer dizer simplesmente que quanto mais largo o cano mais água eu posso colocar dentro dele, mas se o cano estiver vazio demorará um tempo para o conteúdo do cano ir de um lado ao outro, entende?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ai você deve estar se perguntando, pois é eu comprei mais banda para ter um cano mais largo e portanto transferir mais dados de um lado a outro, se eu tivesse uma banda menor (um cano mais fino) certamente demoraria mais para todos os dados viajar de um canto a outro. Perfeito! Você tem razão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas perceba que a minha pergunta no começo do post foi se aumentar a banda quer dizer aumentar a velocidade de &lt;strong&gt;navegação na web.&lt;/strong&gt; Eu não me referi por exemplo em assistir um vídeo, música, streaming e outras coisas porque para esse tipo de atividade uma banda maior faz TOTAL diferença, quanto mais melhor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E por quê? Por quê para ver vídeo a banda faz diferença e para navegar na Web nem tanto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom a resposta é na verdade simples, ouvir uma música ou ver um vídeo significa dizer que estamos utilizando o protocolo TCP (transporte) para fazer algo que ele foi desenhado para.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O protocolo TCP foi desenhado para transmitir dados em &lt;em&gt;long lived connections&lt;/em&gt; (conexões duradouras) e também para _bulk data transfer_ (grandes quantidades de dados).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Navegar na Web é justamente o oposto, utilizamos conexões curtas e que trafegam poucas quantidades de dados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google fez dois experimentos visando ver a diferença de se aumentar a largura de banda e também de diminuir a latência e ver o que acontece com a navegação na Web (não vídeos, músicas e etc), veja o que acontece quando aumentamos a largura de banda ou então diminuimos a latência:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.cleberdantas.com/wp-content/uploads/2013/04/bandwidth-vs-latency.png&#34; alt=&#34;Page Load Time vs. Bandwidth and Latency&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando fixamos a latência e aumentamos Mbps, depois de 5Mbps a diferença até 10Mbps é de apenas 15% (ajuda, mas nem tanto), primeiro gráfico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por outro lado quando fixamos a banda (nesse caso em 5Mbps) e vamos diminuindo de 20ms em 20ms (segundo gráfico) o ganho se mostra linear! Quanto menos latência maior é a velocidade de carregamento de nossas páginas! (sweet!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O estudo do Google pode ser visto aqui: &lt;a href=&#34;https://docs.google.com/a/chromium.org/viewer?a=v&amp;amp;pid=sites&amp;amp;srcid=Y2hyb21pdW0ub3JnfGRldnxneDoxMzcyOWI1N2I4YzI3NzE2&#34;&gt;https://docs.google.com/a/chromium.org/viewer?a=v&amp;amp;pid=sites&amp;amp;srcid=Y2hyb21pdW0ub3JnfGRldnxneDoxMzcyOWI1N2I4YzI3NzE2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, se seu objetivo é apenas aumentar a velocidade de navegação nas páginas Web aumentar a banda (para mais de 5Mbps) não vai te ajudar muito, mas se você conseguir derrubar as leis da física e fazer algo que ultrapasse a velocidade da luz ou diminua o índice de refração dos meios de transmissão será algo muito melhor =D.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Oh wait!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você esta em uma rede WIFI? 3G? Bom ai o negócio é ainda pior, mas isso é assunto para outro post &lt;img src=&#34;http://www.cleberdantas.com/wp-includes/images/smilies/icon_wink.gif&#34; alt=&#34;;)&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Good news &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;HTTP 2.0 esta sendo desenvolvido e ele esta sendo baseado no protocolo &lt;a title=&#34;SPDY&#34; href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/SPDY&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;SPDY&lt;/a&gt; que entre outras coisas faz um uso MUITOO melhor das conexões TCP (teremos melhoria de performance só de migrar \o/), mas ainda estamos numa fase inicial do projeto, vamos aguardar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conclusão&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Navegar na Web é “latency bound”, aumentar a banda depois de um certo nível não faz sentido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diminuir a latência é muito difícil (leis da física caem sobre nossas cabeças)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;HTTP 2.0 nos ajudará bastante&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS: Se gostou do post compartilhe com seus amigos, principalmente se forem Devs Web&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obrigado e vamos falar mais nos comentários?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abs&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>