<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Carlos Renato Gaddini on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/author/carlos-renato-gaddini/index.xml</link>
    <description>Recent content in Carlos Renato Gaddini on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/author/carlos-renato-gaddini/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>I de Inteligente</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/i-de-inteligente/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/i-de-inteligente/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A famosa letra &lt;strong&gt;i&lt;/strong&gt; que remete a nossa era &amp;#8211; &lt;em&gt;a da informação&lt;/em&gt; &amp;#8211; na maioria das vezes significa &lt;strong&gt;i&lt;/strong&gt; de invenção. A mesma letra &lt;strong&gt;i&lt;/strong&gt; daquela marca famosa da fruta mordida, que diz que seu “_i_” (&lt;em&gt;eu&lt;/em&gt;, em inglês) é como algo pessoal mas acho que de pessoal não tem nada, pois eles colocaram &lt;strong&gt;i&lt;/strong&gt; em tudo, até no OS&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Há alguns poucos anos não tínhamos praticamente nenhuma tecnologia popular pois vivíamos em outra velocidade inventiva, mas da última década para cá houve uma considerável mudança. Gosto de pensar que não apenas a tecnologia evoluiu, mas que as pessoas também evoluíram de alguma maneira inteligente. Rapidamente aprenderam a usar as tecnologias que surgiram como se estas sempre tivessem existido. Por isso acredito que certamente houve algum tipo de evolução.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mais assombroso é pensar que as pessoas assimilaram bem as tecnologias para uso pessoal, como smartphones, tablets, GPS veiculares, smart TVs e até mesmo refrigeradores com acesso à internet. Tudo isso já faz parte do cotidiano de todas as classes sociais e afirmo que esse movimento não haverá volta. As pessoas não conseguem mais viver sem elas. Em breve vivenciaremos a “internet das coisas”, mas isso deixo para outro artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, o que está acontecendo com as nossas empresas? Por que a tecnologia não está sendo bem vista e acompanhada com a mesma velocidade? Será que o prefixo &amp;#8220;i&amp;#8221; comentado acima limita mesmo as tecnologias apenas ao uso pessoal? Será que a capacidade produtiva pode ser afetada tanto que, ao invés de ser uma ferramenta extra, apenas se torne pura distração? Já faz alguns anos que vi alguns aplicativos envolvendo realidade aumentada &amp;#8211; a&lt;em&gt; la minority report&lt;/em&gt; &amp;#8211; que permite, por exemplo, um técnico ver o diagrama das peças projetando-se sobre a imagem de uma câmera, o que dá com precisão as diretivas de como se proceder à manutenção, evitar erros e também aprimorando o seu conhecimento.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Isso não agrega valor e qualidade ao serviço executado? Consequentemente não aumenta o lucro da empresa prestadora?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Quem sabe um serviço de compras online em que basta tirar a foto de um objeto, e o sistema já faz a cotação detalhada, com marca, fabricante e melhores preços. Ou ainda um serviço online para logística, cruzando informações entre GPS, melhores trajetos, trânsito em tempo real e compartilhamento de frete para criar um sistema rápido, eficiente e barato de despacho de mercadorias? E veja que estes são apenas alguns exemplos, dentre milhões e milhões de aplicações e funcionalidades das tecnologias &lt;em&gt;IP x sem fio&lt;/em&gt; que já temos disponíveis e baratas. Por que o empresário brasileiro continua tão resistente em mudar, em evoluir?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, quando ofereço um simples PBX VoIP como um facilitador e economizador, sou tratado com estranheza, às vezes como piada. Claro, alguns vão dizer que o nível ou a classe dos clientes que está ruim. Isso não é verdade, pois a maioria do comércio e prestadores de serviços representa 80% do mercado e sim, a maioria ainda trata seus negócios daquela maneira feudal, quase provinciana do século XVIII&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Câmeras IP, fibras ópticas, servidores NAS e firewall com filtro de conteúdo, entre outras tantas tecnologias, são consideradas caras demais e totalmente desnecessárias, como se fosse possível ter computadores rodando Windows XP sem perder a funcionalidade ou segurança. Ora, enquanto continuarem com esse pensamento, essas afirmações serão parcialmente verdadeiras, deixando espaço para essa mal-afamada “insegurança evolutiva tecnológica” &amp;#8211; IET (acabei de inventar esse termo mas acho ficou legal…;-)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é o cotidiano de muitos que lêem esse artigo no momento, mas como resolver o problema? Como mudar? Como melhorar o empreendedorismo tecnológico nesse país? Difícil, mas tem jeito!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A melhor maneira é o convencimento, e nunca o confronto. Primeiramente, devemos ensinar nossos clientes sobre o que é tecnologia e como ela pode melhorar a empresa &amp;#8211; e consequentemente o lucro. Ensinar que, ao fazer uma propaganda sobre o quanto sua empresa investe em tecnologia, pode fazer com que ela se torne cult e isso afete positivamente o marketing (de novo, lembra da empresa do “i” ?). Convencer um empresário que já está há muitos anos na praça não é fácil, pois o primeiro argumento dele será que “sempre funcionou assim”, que “sempre deu certo”, e muitos mais “sempre isso”, “sempre aquilo”. Só que hoje algumas marcas “de sempre” estão sofrendo para continuar no mercado porque estão sendo engolidas pelas marcas mais competitivas e inteligentes. Exemplo: A tradicional Volkswagen do Brasil perdeu duas décadas de liderança no mercado porque parou no tempo, enquanto marcas como a Fiat e a Ford se modernizaram, agregaram tecnologia e alinharam seus produtos mundialmente, consequentemente assumindo a liderança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O segundo ponto a ser explorado é entender (bem) o ramo de atividade e o tipo de negócio do seu cliente. Uma campanha focada, talvez comparando-o com concorrentes que investem, costuma ser bem convincente &amp;#8211; mas lembre-se de saber bem do que está falando! Pesquise e faça sua lição de casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O terceiro e último ponto, e talvez o mais importante, é se valorizar. Perder uma venda é ruim, mas fazer uma venda ruim é pior. Você pode facilmente se indispor com o cliente, porque não vai suprir as expectativas dele e vai se rebaixar como profissional. Saber dizer _&lt;strong&gt;NÃO&lt;/strong&gt;_ é o ponto-chave, sempre insisto nisso. Aperfeiçoe-se e tenha o controle da informação necessária para sempre apresentar bons projetos &amp;#8211; &lt;em&gt;e bons projetos podem ou não ser os mais baratos&lt;/em&gt; &amp;#8211; mas pense sempre no objetivo a se alcançar. Não adianta orçar um equipamento caro se o cliente utiliza uma aplicação simples e leve. Assim como não dá para utilizar equipamento barato em qualquer situação (e na maioria dos casos não dá mesmo) . Deixe o barato para uso doméstico, porque se algo der errado, pode ter certeza que será o primeiro a ser questionado sobre seu trabalho. Se utilizou um projeto completo e eficiente com marcas idôneas, dificilmente isso acontecerá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confesso que tenho visto um certo otimismo em nossa área. As vendas deram uma “aquecida” porque existem boatos que estamos à beira de uma (nova) recessão. Infelizmente &amp;#8211; &lt;em&gt;ou felizmente&lt;/em&gt; &amp;#8211; quando essas crises vêm, acabam forçando os empresários a se estruturarem e a se organizarem mais, e isso significa investir em tecnologia. E já explico: em época de “vacas gordas” é possível contratar vários funcionários para realizarem tarefas e assim depender menos de sistemas e tecnologias. O inverso também ocorre quando o “cinto aperta” : É feita uma seleção de funcionários, mantendo os mais especializados e dispensando os mais “braçais”. Consequentemente, os mais especializados vão exigir ferramentas melhores para trabalhar e produzir resultados, e é nisso que entramos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui claramente sempre haverá um conflito empresarial: &lt;strong&gt;Ter que investir&lt;/strong&gt;, ou &lt;strong&gt;ser obrigado a investir&lt;/strong&gt;? A resposta é simples: ter que investir já faz parte do negócio. Se há um planejamento, nele deve-se incluir um percentual sobre o lucro a se investir, ou gastar em manutenção. O “ser obrigado a investir” acontece quando, acima do planejamento, alguma situação externa como uma crise força a empresa a compensar de alguma maneira a queda nas vendas. Ou isso, ou encolher o tamanho da empresa, o que na maioria dos casos é fatal para o negócio &amp;#8211; &lt;em&gt;como fez a General Motors dos EUA em virtude da avalanche de vendas dos automóveis asiáticos naquele país. Por fim, acabou sendo vendida para não precisar fechar. Gosto de utilizar a indústria automobilística como exemplo, porque além de sempre estarem na mídia, hoje são empresas das mais proativas que existem.&lt;/em&gt; &amp;#8211; Em tecnologia não é diferente porque o plano de negócios também tem de ser explorado de uma maneira inteligente e condizente com a situação do mercado e não apenas no modo &amp;#8220;de sempre&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Afinal é web, online ou cloud? Não sei mas quero tudo nas nuvens!</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/afinal-e-web-online-ou-cloud-nao-sei-mas-quero-tudo-nas-nuvens/</link>
      <pubDate>Thu, 29 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/afinal-e-web-online-ou-cloud-nao-sei-mas-quero-tudo-nas-nuvens/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Felizmente vem pouco a pouco entrando nas pautas de desenvolvimento um conceito que já é adotado mundialmente principalmente encabeçado pelas desenvolvedoras de software livre: &lt;em&gt;O conceito de intercomunicação entre aplicações e intercomunicação entre ecossistemas diferentes&lt;/em&gt;, como softwares online com desktop, desktop para desktop e online para online. E isso certamente é um grande progresso a nível de Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O grande “canal” que está possibilitando conectar tudo que é informático no mundo é a internet. Internet que para milhões de pessoas é uma espécie de “linha de telefone” para ligar computadores uns aos outros diretamente a serviços como o Facebook, Twitter ou email de uma maneira simples: o computador A manda uma mensagem por um aplicativo e esse por pulsos elétricos é recebido no computador B como se fosse um SMS. Pois é esse é o conceito do senso comum por aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As pessoas não fazem idéia da &lt;em&gt;parafernalha&lt;/em&gt; necessária por trás da tela para fazer tudo isso funcionar. E funcionar rápido e eficazmente. Não imaginam por quantas camadas as informações passam, são convertidas em bytes, depois empacotadas, divididas em inúmeras partes, viajam pelo protocolo IP até um servidor que recebe, processa, remonta e armazena a informação que depois é retransmitida a outros &lt;em&gt;n&lt;/em&gt; servidores depois redivididas, retransmitidas, para serem recompostas e recebidas pelo software cliente e então é vista instantâneamente de mídias n para n. Isso sem falar em APIs de diversos aplicativos. Se analisarmos tecnicamente podemos dizer que, por exemplo no Facebook uma simples mensagem de 32kb de tamanho pode gerar 500, 600 ou mais kb em diferentes servidores e máquinas como desktop ou celulares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geramos muita informação e queremos que ela seja não só 100% confiável, mas 100% acessível de qualquer lugar a qualquer hora e que também que fique guardada eternamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Redes de computadores não são exatamente uma novidade assim como a utilização de computadores para comunicação e a internet. Mas o que mudou que fez nós também mudarmos nosso comportamento social, econômico e comercial?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A incrível possibilidade de ter nossos dados acessíveis instantaneamente de qualquer lugar do mundo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;E isso foi parar nos sistemas das empresas. Para mim, que sou das “antigas” gosto de chamar de &lt;strong&gt;netserver&lt;/strong&gt;, mas esse termo está meio impopular. Aqui no Brasil, os primeiros sistemas “fora de casa” não poderiam serem chamados de “aplicação em um servidor externo” porque deixaria os clientes um pouco confusos e não soaria comercial. E também porque não estava sendo contratado um servidor dedicado para cada cliente. Foi então que se popularizou o termo &lt;strong&gt;online&lt;/strong&gt; que embora tecnicamente não quer dizer absolutamente nada além de estar “ligado” em uma tradução livre, foi bem aceito. Foi aí que entrei na onda de fazer sistemas online, termo que uso até hoje em algumas aplicações da qual participo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certa vez, há uns 4 anos, um cliente me ligou desesperado em uma segunda-feira marcando uma reunião em sua empresa. Prontamente atendi ao pedido do cliente e na reunião, o seu responsável de TI foi enfático em afirmar que o sistema que eles haviam adquirido recentemente estava tecnologicamente defasado, que deveria ser urgentemente atualizado. Fique espantado. Na ocasião estávamos “up-to-date” em relação a tecnologia disponível para web na época. Então indaguei qual seria a tecnologia que seu sistema deveria ser feito para não estar mais defasado e então ele disse com uma única palavra que me deixou perplexo e quase atônito: &amp;#8220;Cloud! Quero que meu sistema seja Cloud!&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de uns 20s para reiniciar meu sistema, comecei a pensar naquilo que ele havia me solicitado. E&amp;#8230; fiquei sem resposta. Apenas disse que voltaria para meu QG e que iria pesquisar junto à minha equipe de desenvolvimento e em breve lhe daria uma resposta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até então, o conceito que eu sabia sobre Cloud era simples: que estava em mais de um lugar na internet ou computação distribuída &amp;#8211; termo que eu havia conhecido no mundo Linux &amp;#8211; e que não representaria substancialmente alguma mudança no comportamento da aplicação, seria transparente para o cliente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas como sabemos, o Brasil é muito inventivo &amp;#8211;  também gosto de chamar de “terra das oportunidades” &amp;#8211; porque as vezes tenho a impressão que algumas empresas ficam o dia todo pesquisando coisas na internet “gringa” e transformam isso em negócios &amp;#8211; mas isso fica para um outro artigo quem sabe…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abri minha página de busca e pesquisei &lt;strong&gt;cloud&lt;/strong&gt; para ver o que aparecia. Para minha surpresa, 3 empresas estava oferendo cloud aqui no Brasil. Me surpreendi, afinal porque serviço cloud separado? O que estava sendo oferecido?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, como eu já falei &lt;em&gt;cloud&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;cloud computing&lt;/em&gt; significa apenas disponibilizar vários servidores em redes e/ou locais diferentes mas que se comportem como um só. Sim é isso! Mas… o que ví foi o oferecimento de hospedagem escalável &amp;#8211; que é possível mudar capacidades separadas de componentes virtuais como memória, processadores ou espaço em disco &amp;#8211; sem precisar adotar pacotes para mudar de categoria de hospedagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, em qualquer uma das duas situações &amp;#8211; a original ou a nacional &amp;#8211; não traria qualquer diferença para esse cliente com seu volume de dados. Marquei nova reunião para &lt;em&gt;tentar&lt;/em&gt; explicar isso e após alguns minutos o cliente disse o seguinte: &lt;em&gt;Não quero saber se é online ou cloud, quero meu sistema nas nuvens!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como estamos em uma “terra de coronéis” e que a sua palavra é a que vale, sorteei uma das 3 empresas e encaminhei a contratação para o cliente. Transferi para lá e ele tá usando até hoje feliz da vida…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não vou citar nomes, nem falar dessa ou daquela empresa provedora dessas tecnologias, mas tenho sentido o Brasil um pouco sem opções. Vejo inúmeras empresas oferecendo serviços, mas quando faço uma investigação, caio nas seguintes situações: a) A empresa em si não tem tecnologia nenhuma, apenas revende serviços dos datacenters nacionais como a Embratel, Telefonica e Terra Empresas; b) Ficam fora do país (Índia, China ou EUA) o que acarreta em dificuldade de suporte, latência alta (acima de 50ms) e problemas crônicos de roteamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas então, o que fazer?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Simples! Ter seu próprio server.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje tenho tido bons resultados nessa idéia e vale a pena experimentar. Uma coisa deve ser falada: hospedagem é boa para sites, não para sistemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quais são as vantagens e desvantagens de alugar um Server dedicado?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desvantagens:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Custo (ainda) elevado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Exige mais conhecimento técnico do administrador&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ter critério maior nas atualizações&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dificuldade de expansão&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Vantagens:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Maior segurança&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Facilidade de backup&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Atualizações específicas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Expansão facilitada&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Direcionamento para o Plano de Negócios&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Hoje algumas empresas estão se especializando no fornecimento de servidores dedicados a preços bem acessíveis e com uma configuração razoável. O mundo está em constante mudança, não é mesmo?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O que acontece abaixo da linha do horizonte dos “freelas”</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/o-que-acontece-abaixo-da-linha-horizonte-dos-freelas/</link>
      <pubDate>Fri, 16 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/o-que-acontece-abaixo-da-linha-horizonte-dos-freelas/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Atender a uma empresa organizada, chamada de TOP é o sonho de 10 entre cada 10  profissionais de TI. Quando digo uma empresa organizada não quero dizer tamanho da empresa, pois já ví micro e pequenas empresas com organização exemplar e o resultado da organização é saber o que quer. O oposto seria uma empresa desorganizada, do tipo de cliente mais difícil (e as vezes impossível) de atender: Aquele que não sabe o que quer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos supor que uma empresa precisa criar ou recriar seu site, mas chega a essa conclusão apenas porque clientes começam a contatar pedindo informações sobre seu produtos ou serviços na internet. 1, 2, 3 de repente 10 clientes pedem. Isso acaba chegando ao dono, ou gerente, ou responsável, enfim, quem decide as coisas. O responsável pega o telefone, liga para uma agência e pede dados a respeito de criação de um site. Essa agência vai até o cliente, faz uma reunião, colhe dados como:  Área de atuação, nicho de clientes, produto ou serviço oferecido etc. Depois faz uma pesquisa de mercado, analisa sites de concorrentes e cria um storeboard. Marca novamente com o cliente, faz um  workshop, discute opções de layout, cores e o “tamanho” do site. Então começa a trabalhar em um layout e finalmente oferece ao cliente juntamente com o valor e o contrato. Se aprovado, estabelece os prazos, faz os cheques e começa o trabalho. Senão, adeus e muito obrigado. Fica para a próxima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem não se encaixa nessa forma de trabalho, recorre ao freelas. Na maioria dos casos é por indicação e o contrata tendo base nesse chamado &lt;strong&gt;portfólio&lt;/strong&gt;. Outra parte comum são os profissionais que trabalham em pequenas agências e fazem um serviço “por fora” para baratear o preço final. Esses profissionais geralmente tem que agarrar tudo que aparecer, para poderem ter uma rentabilidade razoável. Você começa a fazer um site, descobre que o cliente não tem um logotipo padronizado, daí o cliente aproveita e já lhe pede pra fazer um cartão de visita, um folder, um email marketing, e por aí vai&amp;#8230; Não há problema nisso, a menos que você heróicamente levante uma bandeira dizendo que é especializado, só faz site etc. São poucos, convém lembrar. Outro fator comum que vejo é que com &lt;em&gt;clientes melhores&lt;/em&gt;, cumprem metas, prazos e paparicam o cliente, com outros nem tanto. Mas isso também faz parte do jogo, afinal existem clientes e clientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o que realmente faz qualquer freela ficar doente são os clientes desorganizados. Recentemente fechei um site de um cliente assim. Ele tinha um site com mais de 5 anos no ar que já não servia pra mais nada. Como na época quem fez o site, fez em flash e no site só tinha o arquivo compilado. Até o telefone estava desatualizado e não dava pra alterar. Então, conforme eu falei acima &amp;#8211; &lt;em&gt;a questão dos clientes solicitando&lt;/em&gt; &amp;#8211; perceberam que precisavam atualizar a coisa toda&amp;#8230;Mas não tinham idéia de como queriam o novo site. Muito menos material para o mesmo. Resumindo, um cliente desorganizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas&amp;#8230; Como faço para trabalhar então?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Simples, coloque algumas regras desde o primeiro telefonema e não ceda por nada neste mundo:&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&#34;1-tudo-no-papel&#34;&gt;1) Tudo no papel.&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Papel não esquece e não renegocia. Descreva da melhor forma possível o que vai ser feito e faça um contrato. E faça dele sempre o ponto de partida para qualquer negociação.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&#34;2-defina-direitos-e-deveres&#34;&gt;2) Defina Direitos e Deveres.&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Que parte lhe cabe e qual parte cabe ao cliente? Sim o cliente também tem obrigação de fornecer algum material. Defina detalhadamente tudo : Fotos, textos, páginas, etc. Ele não tem nada? Então você vai ter que providenciar e deixe claro que vai cobrar por isso. Ah, não se esqueça de pôr isso no contrato também.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&#34;3-é-um-serviço-baseado-em-layout&#34;&gt;3) É um serviço baseado em layout?&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Como um site por exemplo. Antes de aprovar faça uma imagem, imprima e certifique-se do cliente assinar tudo que for mandado e aprovado. Depois disso, você começa a fazer o código. Assim você não vai cair na armadilha do “mais um botãozinho aqui, um menuzinho ali, uma fotinho lá”.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&#34;4-pagamento&#34;&gt;4) Pagamento.&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Ah o pagamento… Pra isso trabalhamos não é mesmo? Exigir um adiantamento é ruim, passa uma imagem inapropriada a seu respeito. 10% é o valor máximo ao fechar um serviço. Comece a trabalhar, se descobrir que é um cliente desorganizado fica mais fácil de você pular fora. E 50% na entrega. Sem pagamento, sem entrega. Simples assim.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&#34;5-tenha-prazer-no-que-faz&#34;&gt;5) Tenha prazer no que faz.&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Tá até ficando batido ouvir isso, mas essa é a máxima de qualquer profissional. Se o serviço não correr pro lado que lhe agrade, algo está errado. Se possível tente explicar e orientar o cliente de que ele está desviando do objetivo. Lembre-se você é o especialista, ele não.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&#34;6-divulgue-seu-serviço&#34;&gt;6) Divulgue seu serviço.&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Você é um freela e depende de divulgação para ter mais trabalhos. Hoje isso está extremamente facilitado pelas redes sociais. Use e abuse da mesmas. Divulgue TODOS os seus serviços porque isso também vai lhe servir de &lt;em&gt;controle de qualidade&lt;/em&gt;. Se você não quer divulgar algo que fez, releia o item 5.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&#34;7-estabeleça-um-valor-por-hora&#34;&gt;7) Estabeleça um valor por hora.&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Se você não sabe quanto quer ganhar por hora trabalhada, como fará um orçamento? É muito importante saber o seu custo para então juntamente com a previsão de horas trabalhadas gerar um orçamento. Convém também colocar no contrato e notificar que serviços extras ao orçado serão cobrado como horas técnicas e já informar o valor. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom são essas regras que adquirí com alguns anos trabalhando na área. Me proporcionam uma forma para administrar os serviços da melhor forma possível. Claro que com o passar do tempo cada um vai adaptando uma ou outra regra a sua realidade, mas garanto que não vai fugir muito disso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero poder ter ajudado com esse “bate-papo” e comentem a opinião de vocês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grande abraço.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>