<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Codeshow on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/codeshow/index.xml</link>
    <description>Recent content in Codeshow on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/codeshow/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Codeshow 2010</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/codeshow-2010/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/codeshow-2010/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Você gosta de eventos sobre desenvolvimento web e afins, não gosta? Eu particularmente não gosto muito quando o cara abre o notebook, liga na telona e fala 3 horas sem parar repetindo apenas o que está aparecendo nos slides. Isso é chato e você não aprende nada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabemos também que se você é como nós, você gosta de ver código, entender alternativas para problemas que você tem todos os dias. Saber se o HTML 5 ou o CSS 3 já pode ser o usado e o que exatamente funciona nos browsers de hoje em dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensando nisso, projetamos um evento chamado &lt;a href=&#34;http://codeshow.visie.com.br/&#34;&gt;Codeshow&lt;/a&gt;. O Codeshow é um evento num formato novo, em que não há palestras. Você vai assistir à construção de uma aplicação em um dia, a partir do zero, usando ferramentas como Git, HTML5, CSS3, web2py e MongoDB. Iremos separar Programadores e Designers diferentes. Cada sala tratará de assuntos específicos para cada área, mas ambas estarão trabalhando em um mesmo projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem não sabe, essa é a segunda edição do Codeshow. Desta vez iremos reformatar totalmente o &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/campus/&#34;&gt;Campus Online&lt;/a&gt; da Visie. Iremos criar layout para mobiles, utilizar HTML 5 para exibir vídeos e CSS 3 para facilitar a vida. Iremos utilizar Web2Py para levantar o sistema e Git como controle de versão. No final do dia, iremos juntar as salas finalizar o projeto integrando as partes do projeto que Designers e Programadores fizeram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Será no dia 27 de Maio de 2010, no Espaço Apas na Rua Pio XI, n° 1200, Alto da Lapa &amp;#8211; São Paulo &amp;#8211; SP, CEP 05060-001.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Custa apenas R$30 e você pode ver mais informações e &lt;a href=&#34;http://codeshow.visie.com.br/&#34;&gt;fazer sua inscrição aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>