<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Victor Reidark Matias on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/author/victor-reidark-matias/index.xml</link>
    <description>Recent content in Victor Reidark Matias on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/author/victor-reidark-matias/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>O futuro chegou: O elemento picture</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/o-futuro-chegou-o-elemento-picture/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/o-futuro-chegou-o-elemento-picture/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O título é muito tentador, não é? Então, eu apenas estou completando o que a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/author/daniguerrato/&#34;&gt;Dani Guerrato&lt;/a&gt; disse nesse artigo sobre &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/imagens-responsivas-de-alta-performance/&#34;&gt;Imagens Responsivas (Elemento Picture)&lt;/a&gt;. O &amp;#8220;futuro&amp;#8221;, agora, é nosso querido presente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dia 04/06/2014 o site &lt;a href=&#34;http://alistapart.com/blog/post/testing-responsive-images/&#34;&gt;A List Apart postou um artigo&lt;/a&gt; falando sobre o elemento &lt;em&gt;picture&lt;/em&gt; que era estudado há um bom tempo e foi &lt;strong&gt;finalmente&lt;/strong&gt; implementado para testes no Google Chrome Canary (Browser para testes das mais novas coisas que inventam). E, como ressalva, outros browsers, como o &lt;a href=&#34;https://bugzilla.mozilla.org/show_bug.cgi?id=870022&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt;, já estão atrás de adicionar no seu ambiente de testes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-grande-problema-da-atual-imagem-responsiva&#34;&gt;O grande problema da atual imagem responsiva&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes dessa grande notícia sobre o &lt;code&gt;picture&lt;/code&gt;, outras &amp;#8220;soluções&amp;#8221; eram usadas por desenvolvedores pelo mundo à fora. Uma delas é o famoso e básico &lt;code&gt;max-width: 100%;&lt;/code&gt;. No começo, acharam que era a melhor solução, só esqueceram de lembrar que ele apenas adaptava o tamanho de uma imagem que já era grande, ou seja, o visual ficava bacana, mas o tamanho da requisição ainda era do tamanho nativo da imagem. Por mais que ela estivesse aparecendo bonita, sem quebrar o layout, um usuário que acessava pelo celular ainda carrega aquela imagem de dimensão 800&amp;#215;600.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, o pessoal não desanimou, e após se deparar com o problema a cima, foi proposto o grande &lt;a href=&#34;https://github.com/scottjehl/picturefill&#34;&gt;picturefill&lt;/a&gt;, que é basicamente uma cópia fiel ao &lt;code&gt;picture&lt;/code&gt;, só que usa uma muleta: Javascript.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Particularmente dizendo, essa foi a melhor solução encontrada, já que praticamente simulava o nativo &lt;code&gt;picture&lt;/code&gt; de cima em baixo. Porém, muitos ainda reclamavam (por algum motivo) sobre ter que forçar um Javascript para fazer funcionar, sendo que o próprio era levíssimo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-introdução-ao-picture&#34;&gt;A introdução ao picture&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O picture foi a solução mais plausível, semântica e dentro dos &amp;#8220;web standards&amp;#8221; proposto pela comunidade. Com o &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/Wilto/547b88c657b511fb1dc5&#34;&gt;grande apoio de todos&lt;/a&gt;, conseguiram criar um &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/html-picture-element/&#34;&gt;rascunho na própria W3&lt;/a&gt; para futuras discussões sobre o mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mas então, o que há de tão bom nisso?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse novo elemento nós dá a &amp;#8220;simples&amp;#8221; opção de escolher qual imagem é mais adequada para cada tamanho de tela que acessar o site. Seja uma TV, Desktop, Smartphone, Tablet, Kindle ou qualquer outra coisa que conseguirmos usar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na prática, faremos algo mais ou menos assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;picture&amp;gt;
   &amp;lt;source media=&#34;(min-width: 500px)&#34; src=&#34;grande.jpg&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;source media=&#34;(min-width: 250px)&#34; src=&#34;medio.jpg&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;source src=&#34;pequena.jpg&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;img src=&#34;pequena.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;p&amp;gt;Textos&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/picture&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Dentro do elemento picture, inserimos o source com os devidos tamanhos a serem &amp;#8220;verificados&amp;#8221; e assim carregar a imagem certa para aquela tela. Pense nisso como uma media querie inline para imagens :). Porém, como alguns navegadores &lt;del&gt;ie&lt;/del&gt; podem não suportar o elemento picture, colocamos um fallback com o antigo elemento img, assim a imagem ainda aparecerá, mesmo sendo num navegador de dinossauros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra opção também será usar o atributo &lt;code&gt;srcset&lt;/code&gt;, onde é definido várias imagens para cada media, e assim, o navegador &amp;#8220;escolhe&amp;#8221; a melhor imagem para exibir. A adaptação fica mais ou menos assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;picture&amp;gt;
   &amp;lt;source media=&#34;(min-width: 500px)&#34; srcset=&#34;grande-1.jpg 1x, grande-2.jpg 2x&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;source media=&#34;(min-width: 250px)&#34; srcset=&#34;medio-1.jpg 1x, medio-2.jpg 2x&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;source srcset=&#34;pequena-1.jpg 1x, pequena-2.jpg 2x&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;img src=&#34;pequena-1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;p&amp;gt;Textos&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/picture&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O legal do srcset, é que com a ajuda do autor e do próprio navegador, a escolha da imagem fica &amp;#8220;inteligente&amp;#8221;. O user-agent analisa a conexão do usuário, questões de experiência de usuário, preferências do usuário entre outras coisas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;colocando-em-prática&#34;&gt;Colocando em prática&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No post do A List Apart, ele ensinam como podemos fazer os testes no elemento picture. Você basicamente tem que:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ter o &lt;a href=&#34;http://www.google.com/intl/en/chrome/browser/canary.html&#34;&gt;Chrome Canary&lt;/a&gt; instalado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Apos adquirir o navegador, coloque isso na barra de endereço: &lt;code&gt;chrome://flags/#enable-experimental-web-platform-features&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Clique em &lt;em&gt;enable&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reinicie o navegador.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Após seguir esses passos, entre no Chrome Canary e visite o &lt;a href=&#34;http://www.reidark.com.br/picture.html&#34;&gt;teste que eu fiz do elemento picture já funcionando&lt;/a&gt;. Para testar é simples, vai redimensionando o navegador e dando refresh na página, a imagem vai mudar de acordo com o tamanho da tela. O legal é, caso você tente entrar num navegador normal, vai aparecer a imagem &amp;#8220;Fallback&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça o teste você também, é bom já ir pegando as &amp;#8220;manhas&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;permanecendo-com-os-pés-no-chão&#34;&gt;Permanecendo com os pés no chão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É muito legal saber que a comunidade conseguiu tudo isso, mas não vamos nos apressar demais. Ainda está em fase de testes, porém &lt;a href=&#34;https://github.com/yoavweiss/Blink/issues&#34;&gt;vamos apoiar e ajudar&lt;/a&gt; ao máximo essa nova fase.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Queria mostrar que, com a ajuda de todos, conseguiram implementar uma nova funcionalidade ao html extremamente essencial. Agora é questão de tempo para os navegadores mais novos irem experimentando e levando a ideia cada vez mais adiante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;levante-a-bandeira&#34;&gt;Levante a bandeira&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bem amigos, creio que agora seja uma hora importante para toda a comunidade. Queria vir mostrar que o picture não é mais um simples &amp;#8220;rascunho&amp;#8221; e sim uma importante funcionalidade que será implementando de acordo com o tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A notícia sobre os testes com o picture foi extremamente excitante, por isso espero que possamos discutir aqui nos comentários o futuro disso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixarei alguns links úteis, caso queiram ver:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Post on A List Apart: &lt;a href=&#34;http://alistapart.com/blog/post/testing-responsive-images/&#34;&gt;Testing Responsive Images&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Issues about picture and bugs: &lt;a href=&#34;https://github.com/yoavweiss/Blink/issues&#34;&gt;Issues on Github&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Picture on W3: &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/html-picture-element/&#34;&gt;The picture element&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ResponsiveImages.org: &lt;a href=&#34;http://responsiveimages.org/&#34;&gt;About picture&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É isso ai galera, abraços!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Criando um “blog” no Github com tinypress.</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/criando-um-blog-github-com-tinypress/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/criando-um-blog-github-com-tinypress/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Amigos, amigos, amigos, a internet é imprevisível. Há um tempo atrás eu trouxe pra vocês o novo CMS chamado &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/ghost-simples-e-perfeita-plataforma-para-publicacoes/&#34;&gt;Ghost&lt;/a&gt;. E eu, navegando por ai, vagarosamente, me esbarro (novamente) nessa ferramenta excepcional chamada &lt;a href=&#34;https://tinypress.co/&#34;&gt;Tinypress&lt;/a&gt;, que é praticamente um novo &amp;#8220;gerenciador&amp;#8221; de &lt;a href=&#34;http://reidark.github.io/criando-paginas-no-github/&#34;&gt;blog&lt;/a&gt; com integração ao Github.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;eu-não-entendo-nada-de-github-e-agora&#34;&gt;Eu não entendo nada de Github, e agora?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Calma, muita calma. Não precisa ficar desesperado, nesse básico tutorial você vai ver que não precisa entender muito de github para ter seu próprio blog hospedado lá. O tinypress faz praticamente tudo automático, e você só vai mexer nos códigos caso você queira, e, se quiser, acompanhe porque vou mostrar nesse artigo como pode ser feito.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-o-tinypress&#34;&gt;O que é o Tinypress?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/Captura-de-Tela-2014-04-23-às-20.51.26.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/Captura-de-Tela-2014-04-23-às-20.51.26.png&#34; alt=&#34;Tinypress Github Blog&#34; width=&#34;682&#34; height=&#34;258&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-42246&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/Captura-de-Tela-2014-04-23-às-20.51.26.png 682w, uploads/2014/04/Captura-de-Tela-2014-04-23-às-20.51.26-400x151.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 682px) 100vw, 682px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de tudo eu já aviso: Ele cria um blog estático. Ok, pra alguns isso não seria novidade nenhuma, mas para quem não sabe o que é: Blog estático é basicamente páginas HTML ou Markdown (nesse caso) serem geradas em forma de post. Sim, não existe conexão com um banco de dados para puxar informações, é tudo estático, tá tudo ali, tudo escrito em documento já pronto. O que o tinypress faz é puxar essas páginas e exibir elas em forma de post. Mais ou menos como funciona o Middleman ou o Jekyll, para quem já se aventurou por estas bandas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tinypress funciona basicamente assim:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Você entra no site e libera o acesso no github para a aplicação do tinypress.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Escolha entre os templates já prontos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Escolher o nome do blog e a quantidade de posts por página.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se você não tiver um repositório de página pessoal ainda (seunome.github.io) ele automaticamente cria uma (repositório público).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pronto, você já está hábil para começar a fazer publicações.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;interface-e-como-postar&#34;&gt;Interface e como postar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/Captura-de-Tela-2014-04-23-às-21.12.44.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/Captura-de-Tela-2014-04-23-às-21.12.44.png&#34; alt=&#34;Tinypress Interface&#34; width=&#34;728&#34; height=&#34;254&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-42248&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/Captura-de-Tela-2014-04-23-às-21.12.44.png 728w, uploads/2014/04/Captura-de-Tela-2014-04-23-às-21.12.44-400x139.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 728px) 100vw, 728px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A interface é básica, porém, é tudo que você precisa para escrever um texto, artigo ou qualquer coisa para um blog. Sim, quando eu digo básico, é &lt;strong&gt;bem&lt;/strong&gt; básico mesmo, hehe. Mas existem coisas bacanas na publicação do post, tem como escolher as tags, categorias, url amigável entre outros. A é, também tem como você escolher o post como publicado ou apenas draft (rascunho).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/Captura-de-Tela-2014-04-23-às-21.21.01.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/Captura-de-Tela-2014-04-23-às-21.21.01.png&#34; alt=&#34;Tinypress advanced options&#34; width=&#34;665&#34; height=&#34;284&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-42249&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/Captura-de-Tela-2014-04-23-às-21.21.01.png 665w, uploads/2014/04/Captura-de-Tela-2014-04-23-às-21.21.01-400x170.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 665px) 100vw, 665px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como as páginas no github, o Tinypress usa a linguagem Markdown para os posts. Caso você não saiba &amp;#8220;escrever&amp;#8221; em .markdown (.md) olhe sua syntax básica &lt;a href=&#34;http://daringfireball.net/projects/markdown/syntax&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;. Relaxa, não é nada difícil, dá pra aprender rapidinho, até porquê você não vai usar nada avançado, por isso foque mais em aprender o uso de links, títulos, imagens e afins. Recomendo fortemente aprender essa linguagem não apenas para o blog, mas para te beneficiar ao escrever para alguns repositórios do github em outros projetos, visto que a linguagem usada é o markdown.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;tinypress tem resquicios de que foi criada com Jekyll, um &amp;#8220;gerador&amp;#8221; estático de &amp;#8220;blogs&amp;#8221;, você não precisa saber Jekyll para manusear os posts e coisas do tipo, mas caso queira mudar alguma coisa no código principal, aqui fica a dica do &lt;a href=&#34;http://jekyllrb.com/docs/github-pages/&#34;&gt;Jekyll&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;e-o-repositório-como-fica&#34;&gt;E o repositório, como fica?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Assim como eu expliquei no começo desse artigo, usarei algumas explicações básicas no meio do texto para os menos familiarizados conhecerem melhor o github.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pra quem ainda não se aventurou no universo do github, &lt;strong&gt;repositório&lt;/strong&gt; (público) é como se fosse uma pasta sua, com arquivos do formato que desejar para outras pessoas verem (ou não) suas aplicações, códigos e outras coisas, e assim formar um grande universo &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt;. Não preciso nem falar que é online né, haha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tinypress cria seu repositório de blog(seunome.github.io), ou seja, sua página no github. Dentro dele ele coloca os arquivos necessários para o blog rodar. Para verificar como ficou o meu repositório, entre &lt;a href=&#34;https://github.com/reidark/reidark.github.io&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lembrete:&lt;/strong&gt; Você só altera os arquivos se você quiser, nada do que está aqui é obrigatório, leia caso realmente queira alterar alguma coisa no template.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode alterar os arquivos na unha. Eu não sou o tipo de cara que gosta de mexer no que tá queto, mas, com certeza, num futuro próximo vou alterar um pouco do CSS do tema e talvez até criar um tema próprio. E como fazer isso? Navegue nas pastas do seu repositório. Como nós vamos ir direto na pasta onde se encontra o tema (css) vá até: &lt;em&gt;seu-repositório/public/css&lt;/em&gt; (&lt;a href=&#34;https://github.com/reidark/reidark.github.io/tree/master/public/css&#34;&gt;reidark.github.io/public/css&lt;/a&gt;). Pronto, ai está todo o CSS dá página, altere como desejar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*** Como eu altero esses arquivos:?**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R:&lt;/strong&gt; Olha, pra alterar meus repositórios no Github, eu gosto de usar o github for PC/MAC. É o software do github que você baixa na sua máquina e consegue editar facilmente seus repositórios. Você pode fazer o download aqui: &lt;a href=&#34;https://windows.github.com/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;https://mac.github.com/&#34;&gt;MAC&lt;/a&gt;. Depois de baixado, é só abrir e logar sua conta. Depois de logar sua conta você terá acesso a todos os seus repositórios, para alterá-los, basta &amp;#8220;clonar&amp;#8221; esse repositório para algum lugar do seu computador. Pronto, agora faça suas alterações, brinque, fuce. Após você salvar o arquivo, no software do github vai ter um &amp;#8220;commit pendente&amp;#8221; que seria basicamente uma alteração no arquivo original. Basta você ir lá, &amp;#8220;commitar&amp;#8221; (enviar) essa alteração que é basicamente apertar 1 botão e pronto!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você tenha dúvidas para alterar os arquivos, é só olhar naquela mesma página em que você efetuou o download, lá tem explicações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você também pode usar o Git (provavelmente os mais experientes com versionamento irão fazer isso), mas isso eu já consideraria um pouco avançado, porém, você é livre para &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/iniciando-no-git-parte-1/&#34;&gt;aprender Git&lt;/a&gt; (altíssimo recomendado).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;eu-devo-fazer-esse-blog&#34;&gt;Eu devo fazer esse blog?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É aqui que eu queria chegar. Eu recomendaria esse tipo de blog estático para desenvolvedores e pessoas evangelizadoras do &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt;. Lembre-se, o seu blog é código aberto (repositório público) e qualquer um pode xeretar por lá, isso significa que eles podem te ajudar, enviando commits para melhorar, ou apenas olhar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não coloque esperanças em criar um baita blog de entretenimento com essa ferramenta, claramente ela não foi feita pra isso (caso você queira tentar, você é livre, meu amigo). Mas eu defendo totalmente a idéia de desenvolvedores criarem blogs para a postagem de artigos pessoais e outras coisas para o avanço do código aberto, já que nossa comunidade é basicamente movida a isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sejam livres para inovar, até porque essas coisas são feitas para isso!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que eu tenha conseguido apresentar essa nova ferramenta bacana pra vocês. Caso ela tenha algumas novas versões, pode ter certeza que eu volto pra mostrar, haha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns links que podem ser interessantes:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Site Oficial &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://tinypress.co/&#34;&gt;tinypress.co&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Twitter Oficial &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://twitter.com/tinypress_co&#34;&gt;@tinypress&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meu blog criado com tinypress (básico) &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://reidark.github.io/&#34;&gt;reidark.github.io&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abraços 🙂&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Macaw: O que você vê é o que você tem.</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/macaw-o-que-voce-ve-e-o-que-voce-tem/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/macaw-o-que-voce-ve-e-o-que-voce-tem/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Sempre digo que minha missão como desenvolvedor é descobrir coisa nova. Não importa se irei usar ou não, se gostei ou não, o importante é saber que aquilo existe, e que, provavelmente um dia, por alguma alteração nas constelações, terei que usar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E hoje, sem mais nem menos, venho lhes apresentar o novo &amp;#8220;WYSIWYG&amp;#8221; (ele &lt;del datetime=&#34;2014-04-05&#34;&gt;não&lt;/del&gt; entraria nessa categoria, mas é que semelhanças são meras coincidências) chamado &lt;a href=&#34;http://macaw.co/&#34;&gt;MACAW&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;uma-ideia&#34;&gt;Uma ideia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/Macaw.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/Macaw.png&#34; alt=&#34;Macaw&#34; width=&#34;400&#34; height=&#34;400&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-42007&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Macaw, assim como outros projetos que vem surgindo por ai, teve seu início no Kickstarter, pedindo fundos para poder iniciar o projeto. Em primeira mão seria desenvolvido especialmente para OS X, mas abriram o leque de opções e também ofereceram uma versão para PC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto teve a frente tomada por &lt;a href=&#34;http://attasi.com/&#34;&gt;Tom Giannattasio&lt;/a&gt; e outros desenvolvedores. O pessoal curtiu tanto a ideia desses malucos que conseguiram arrecadar em torno de 275,929 doletas.  Se você quiser, pode conferir o projeto na Kickstarter clicando &lt;a href=&#34;https://www.kickstarter.com/projects/macaw/macaw-the-code-savvy-web-design-tool&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;da-teoria-á-prática&#34;&gt;Da teoria á prática&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A teoria desse novo software é a seguinte: &amp;#8220;Pare de escrever código, desenhe ele.&amp;#8221; Parece um pouco bizarro, mas em prática ficou decente. Não sou uma prova viva de que isso realmente funcione, mas, assim como o nosso amigo Dreamweaver, você pode simplesmente ir &amp;#8220;desenhando&amp;#8221; e posicionando os elementos no lugar que você quer e está feito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Achei legal que ele já vem acompanhado do sistema de Grids, com vários tamanhos e estilos, pra você usar da forma que preferir. É claro que você tem a opção de editar o CSS, não apenas usar o mouse pra controla-lo. Os criadores afirmam e mostram que os projetos podem ser responsivos, semânticos e accessíveis. Talvez seja essa a diferença do Macaw para qualquer outro Software nesse estilo, a opção de, optar como você quer que seu código saia no final do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo que seja um &amp;#8220;WYSIWYG&amp;#8221;, você não vai perder a semântica do HTML5, que é uma das coisas mais importantes no padrão web de hoje em dia (as ferramentas de busca agradecem!). Não vai perder o acesso do celular por seu site estar todo quebrado, porque você pode fazer ele responsivo e também não vai uma pessoa com necessidade ou um simples robô &amp;#8220;na mão&amp;#8221; por não conseguir interpretar o seu código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/macaw2.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/macaw2.png&#34; alt=&#34;Macaw.co&#34; width=&#34;620&#34; height=&#34;859&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-42008&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/macaw2.png 620w, uploads/2014/04/macaw2-400x554.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 620px) 100vw, 620px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8220-getting-started-8221&#34;&gt;&amp;#8220;Getting Started&amp;#8221;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente o software não é &amp;#8220;&lt;strong&gt;free&lt;/strong&gt;&amp;#8220;. Ele possui um &lt;a href=&#34;http://download.macaw.co/&#34;&gt;Trial de 15 dias&lt;/a&gt; para testes, e, caso você se apaixone, pode &lt;a href=&#34;https://secure.macaw.co/&#34;&gt;comprá-lo&lt;/a&gt; por &lt;em&gt;apenas&lt;/em&gt; 179 dólares. Está disponível para OS X e PC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O preço é um pouco salgado pra quem realmente curtiu o programa, mas tudo vai do custo x benefício. Se vai lhe ajudar ou salvar, é algo que você deve tirar a conclusão e ver se realmente vale o investimento.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;concluindo&#34;&gt;Concluindo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu nunca gostei de softwares nesse estilo, com essa proposta de &amp;#8220;retirar&amp;#8221; o coding de um projeto. Mas, por outro lado, não posso dizer que o Macaw promete muita coisa. É como eu disse no começo desse artigo: esse software não serve pra mim, mas, talvez, ele servirá pra alguém, e se esse alguém souber usar muito bem, ele saberá fazer sites tão bonitos/semânticos/accessíveis quanto qualquer outro. Eu não gosto de ignorar conhecimento. Mesmo que eu nunca use esse software, saberei que ele existe e que um dia pode ser tornar uma febre por ai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falei pouco sobre o Macaw, mas eu queria vir trazer essa introdução do programa à vocês, acho interessante deixar todo mundo a par do que está rolando ai por fora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixarei aqui alguns links úteis caso queiram olhar um pouquinho mais do MACAW:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Site oficial &amp;gt; &lt;a href=&#34;http://macaw.co/&#34;&gt;macaw.co&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Download Trial &amp;gt; &lt;a href=&#34;http://download.macaw.co/&#34;&gt;download.macaw.co&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comprar &amp;gt; &lt;a href=&#34;https://secure.macaw.co/&#34;&gt;secure.macaw.co&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fórum de discussão &amp;gt; &lt;a href=&#34;http://forum.macaw.co/&#34;&gt;forum.macaw.co&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Projeto no Kickstarter &amp;gt; &lt;a href=&#34;https://www.kickstarter.com/projects/macaw/macaw-the-code-savvy-web-design-tool&#34;&gt;Macaw: The Code-Savvy Web Design Tool&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos discutir sobre o assunto, porque discutir é sempre saudável, hehe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abraços, até a próxima 😉&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ghost – A simples e perfeita plataforma para publicações</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/ghost-simples-e-perfeita-plataforma-para-publicacoes/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/ghost-simples-e-perfeita-plataforma-para-publicacoes/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Descobrir novas plataformas é um barato pra mim. Estar envolvido no que aparece de novo na internet é algo simplesmente prazeroso. Ideias de outras pessoas me impressionam, até quando parece ser algo tão simples, mas, por ser tão simples, é que é especial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caros amigos e amigas, venho lhes apresentar a nova (não tão nova assim) plataforma para blogging/publicações na web: &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://ghost.org&#34;&gt;Ghost&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ghost-simplificando-o-que-há-de-complicado&#34;&gt;Ghost, simplificando o que há de complicado.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/ghost.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/ghost-588x294.png&#34; alt=&#34;ghost&#34; width=&#34;588&#34; height=&#34;294&#34; class=&#34;aligncenter size-medium wp-image-41529&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/ghost-588x294.png 588w, uploads/2014/03/ghost-329x164.png 329w, uploads/2014/03/ghost-620x310.png 620w, uploads/2014/03/ghost-400x200.png 400w, uploads/2014/03/ghost.png 800w&#34; sizes=&#34;(max-width: 588px) 100vw, 588px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu não sei vocês, mas nunca fui fã de rezar terço do WordPress. Claro, não estou tirando mérito nenhum da plataforma, e a discussão nem é pra isso (longe de mim). Apenas quero enfatizar que, para pequenas aplicações e blogs, o WordPress, algumas vezes (principalmente pra quem não tem muita expêriencia) acaba sendo um tiro no escuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E, sem mais, nem menos, foi pra isso que surgiu a plataforma Ghost: &amp;#8220;&lt;em&gt;just a blogging platform&lt;/em&gt;&amp;#8220;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como outras plataformas, ela é open-source e você pode fazer exatamente o que quiser com ela (eu, particularmente, odeio alterar o &amp;#8220;core&amp;#8221; das plataformas, mas sinta-se em casa).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi um projeto tão bacana que teve iniciativa na Kickstarter, apenas para criarem o projeto. O resultado a gente já sabe, conseguiram os fundos necessários e trouxeram a plataforma viva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto do Kickstater pode ser visto &lt;a href=&#34;https://www.kickstarter.com/projects/johnonolan/ghost-just-a-blogging-platform&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;This project was successfully funded on May 28, 2013&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-ele-funciona&#34;&gt;Como ele funciona&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ghost é uma plataforma que não utiliza banco de dados, se assim posso dizer, eles trabalham com o node.js, que, utilizando as próprias palavras da equipe do Node.js, é o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;&lt;em&gt;Node.js usa um modelo de I/O direcionada a evento não bloqueante que o torna leve e eficiente, ideal para aplicações em tempo real com troca intensa de dados através de dispositivos distribuídos.&lt;/em&gt;&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembrando que, para surpresa de alguns (ah, nem tanto), node.js roda Javascript no server-side e não no client-side.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ghost, assim como o WordPress e outras plataformas, está disponível para criar online (com amostra grátis de 30 dias) apenas para você ver como o serviço funciona, e, a que vamos usar, para você fazer o download dos arquivos e editar no seu próprio computador (localhost) e subir online aonde você desejar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você queira se aventurar agora mesmo e já ir fuçando, deixarei o link para o download e doc aqui: &lt;a href=&#34;http://docs.ghost.org/pt-BR/installation/&#34;&gt;Ghost &amp;#8211; Downloads and Docs&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mas eu nunca rodei node.js no meu computador, como faço?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calma amigo, o próprio Ghost já adiantou 500 pedras e disponibilizou um tutorial show de bola online para você rodar o node.js na sua máquina, seja ela Windows, Mac ou Linux. Para ver esse tutorial &lt;a href=&#34;http://docs.ghost.org/pt-BR/installation/&#34;&gt;entra aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;desenvolvendo-no-paraíso-8230&#34;&gt;Desenvolvendo no paraíso&amp;#8230;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ok, ok, não ataquem pedras, sei que exagerei um pouquinho, rs. Mas, brincadeiras à parte, desenvolver no Ghost é extramente gostoso. Eles tem &lt;a href=&#34;http://docs.ghost.org/usage/settings/&#34;&gt;uma simples documentação para desenvolvedores&lt;/a&gt; para você conferir o que pode usar ou não no seu tema. E é aqui que entra a parte simples do Ghost, que o torna prático e eficaz, o &amp;#8220;código-fonte&amp;#8221; dele é o básico do básico (extremamente fácil de editar e fazer um tema próprio).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/Ghost-Fonte.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/Ghost-Fonte-588x294.jpg&#34; alt=&#34;Ghost - Fonte&#34; width=&#34;588&#34; height=&#34;294&#34; class=&#34;aligncenter size-medium wp-image-41532&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/Ghost-Fonte-588x294.jpg 588w, uploads/2014/03/Ghost-Fonte-329x164.jpg 329w, uploads/2014/03/Ghost-Fonte-618x310.jpg 618w, uploads/2014/03/Ghost-Fonte-400x200.jpg 400w, uploads/2014/03/Ghost-Fonte.jpg 1360w&#34; sizes=&#34;(max-width: 588px) 100vw, 588px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para criar seu próprio tema é mais ainda, basta &lt;em&gt;reescrever&lt;/em&gt; o tema que vem default nele, chamado de &amp;#8220;casper&amp;#8221; (lembrando que isso é indicação do próprio criador do Ghost para quem deseja criar seu próprio tema).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apenas tenha em mente que os arquivos de tema seguem uma hierarquia (e eu aconselho você a não se aventurar em mudar isso) que é:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;.
├── /assets
|   └── /css
|       ├── screen.css
|   ├── /fonts
|   ├── /images
|   ├── /js
├── default.hbs
├── index.hbs [required]
└── post.hbs [required]
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E caso você queira surfar um pouco mais na criação de temas para Ghost, recomendo com alto nível de prioridade você ler esse doc: &lt;a href=&#34;http://docs.ghost.org/themes/&#34;&gt;How To Make Ghost Themes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;publicações-e-visão-geral&#34;&gt;Publicações e visão geral&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Olha, eu simplesmente adorei o design do layout default do Ghost. Pra alguém que deseja apenas um blog, só pra postar algumas coisinhas, é um tema perfeito, você não vai precisar sair comprando ou pedindo para alguém criar algum tema para você, o casper (tema padrão) dá conta muito bem do recado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/Ghost-Index.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/Ghost-Index-588x275.jpg&#34; alt=&#34;Ghost - Index&#34; width=&#34;588&#34; height=&#34;275&#34; class=&#34;aligncenter size-medium wp-image-41537&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/Ghost-Index-588x275.jpg 588w, uploads/2014/03/Ghost-Index-329x154.jpg 329w, uploads/2014/03/Ghost-Index-660x310.jpg 660w, uploads/2014/03/Ghost-Index-400x187.jpg 400w, uploads/2014/03/Ghost-Index.jpg 1360w&#34; sizes=&#34;(max-width: 588px) 100vw, 588px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A forma de publicar é simples, você escreve seu post, seguindo as normas de HTML para marcações, como utilizar &lt;code&gt;hgroup (H1 / H2 / H3 ...)&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;(img)&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;(a)&lt;/code&gt;, e assim por diante&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/Ghost-Post.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/Ghost-Post-588x275.jpg&#34; alt=&#34;Ghost - Post&#34; width=&#34;588&#34; height=&#34;275&#34; class=&#34;aligncenter size-medium wp-image-41536&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/Ghost-Post-588x275.jpg 588w, uploads/2014/03/Ghost-Post-329x154.jpg 329w, uploads/2014/03/Ghost-Post-660x310.jpg 660w, uploads/2014/03/Ghost-Post-400x187.jpg 400w, uploads/2014/03/Ghost-Post.jpg 1360w&#34; sizes=&#34;(max-width: 588px) 100vw, 588px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contando também que ele oferece o sistema de url amigável e também criar posts como páginas estáticas, e que, todo post vem com 3 redes sociais para o usuário poder compartilhar: Facebook, Twitter e Google+.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A página para editar as configurações é bem intuitiva e você pode fazer várias alterações bacanas, como trocar facilmente a imagem de fundo do header do seu site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/Ghost-Settings.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/Ghost-Settings-588x274.jpg&#34; alt=&#34;Ghost - Settings&#34; width=&#34;588&#34; height=&#34;274&#34; class=&#34;aligncenter size-medium wp-image-41540&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/Ghost-Settings-588x274.jpg 588w, uploads/2014/03/Ghost-Settings-329x153.jpg 329w, uploads/2014/03/Ghost-Settings-660x307.jpg 660w, uploads/2014/03/Ghost-Settings-400x186.jpg 400w, uploads/2014/03/Ghost-Settings.jpg 1360w&#34; sizes=&#34;(max-width: 588px) 100vw, 588px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você também pode adicionar informação ao seu usuário, como foto, email, website, biografia, e assim, essas informações aparecerão no final de todo post de sua autoria. Bacana né?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pequeno-impasse-8230&#34;&gt;Pequeno impasse&amp;#8230;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não é um problema, na realidade, longe disso, mas colocar seu tema online não é tão fácil assim. Mas não se assuste, estou apenas falando que não é tão fácil quanto fazer upload dos arquivos por FTP e o site/blog já está rodando zero bala.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como Ghost usa do node.js para poder funcionar, precisamos rodar nosso blog em um local onde node.js esteja instalado e possa ser rodado, que é o caso da Nuvem, Dedicados ou até mesmo do seu computador com DNS para internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pra ficar mais fácil eles disponibilizaram um tutorial para explicar como funciona, que você pode ver &lt;a href=&#34;http://docs.ghost.org/installation/deploy/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;fazendo-do-jeito-mais-fácil&#34;&gt;Fazendo do jeito mais fácil&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Eu, como não sou nada experiente em dedicados e cloud, uso o serviço que a própria Ghost oferece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você paga por mês 5 doláres para ter acesso há 1 blog com máximo de 10000 visitas por mês. Então, eu simplesmente faço o tema do meu blog no meu computador local, depois eu faço o upload do meu tema pra &amp;#8220;hospedagem&amp;#8221; hosteada pela Ghost, simples e fácil, em dois palitos eu tenho meu tema online sem nenhuma dificuldade (sem ter que ficar configurado node.js pra lá e pra cá, rsrs).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso queira fazer como eu, verifique na sua conta &lt;a href=&#34;https://ghost.org/settings/billing/&#34;&gt;os seus planos&lt;/a&gt;, ai você assinar qual ser mais viável pro seu bolso e utilidades.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;comentários-gerais&#34;&gt;Comentários Gerais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aguarde, o futuro do Ghost é apenas crescer mais e mais, isso é certeza. Não se sabe o que se pode fazer com a plataforma, porque mesmo sendo para blogging, já vi alguns temas exóticos de pessoas usando para publicar trabalhos de portfólio e tudo mais. Por isso, dê uma chance ao Ghost, quem sabe não rola algum sentimento, não é?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com todo perdão ao meu exagero, mas estou apaixonado por essa plataforma. Tive que vir fazer esse post de &amp;#8220;apresentação&amp;#8221; , apenas para vocês ficarem sabendo e criarem o interesse de ir buscar novas informações e regalias dessa nova plataforma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Irei deixar alguns links úteis, caso queiram visitar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ghost, Site Official &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://ghost.org/&#34;&gt;Entrar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ghost, Instalação e Docs &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://docs.ghost.org/installation/&#34;&gt;Entrar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ghost, Guia para criação de temas &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://docs.ghost.org/usage/&#34;&gt;Entrar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ghost, Forum &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://ghost.org/forum/&#34;&gt;Entrar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ghost on Github &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://github.com/tryghost/Ghost&#34;&gt;Fork&lt;/a&gt; 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É certeza que voltarei com mais tutoriais sobre a plataforma, sem sombra de dúvidas, foi por isso que primeiro trouxe uma rápida introdução para vocês ficarem à parte do que se trata o Ghost.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Utilizando as metatags de OpenGraph</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/utilizando-meta-tags-facebook/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/utilizando-meta-tags-facebook/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Creio que você, usuário frenético de facebook já tenha visto algo mais ou menos assim na sua linha do tempo:&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_40213&#34; style=&#34;width: 484px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/imagem-P.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-40213&#34; alt=&#34;Imagem compartilhamento Facebook.&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/imagem-P.jpg&#34; width=&#34;474&#34; height=&#34;153&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/imagem-P.jpg 474w, uploads/2014/01/imagem-P-329x106.jpg 329w&#34; sizes=&#34;(max-width: 474px) 100vw, 474px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Facebook Share
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Esse tipo de compartilhamento é devido ao uso das meta tags que o próprio facebook oferece aos desenvolvedores, as famosas &lt;strong&gt;metas :og&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;Open Graph&lt;/strong&gt;. Elas existem com o intuito de especificar metas no &lt;code&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/code&gt; para sua publicação no facebook ser a mais agradável e apresentável possível.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-você-precisa-saber-e-fazer&#34;&gt;O que você precisa saber e fazer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A syntax para essa tag é básica:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;OG TAG&#34; content=&#34;VALOR&#34;&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A seguir veremos as tags que podemos especificar para modificar nossa publicação:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;locale&#34;&gt;Locale&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;meta property=&#34;og:locale&#34; content=&#34;en_US&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nessa tag definimos basicamente o local/idioma da publicação. O valor &lt;em&gt;default&lt;/em&gt; dela é _en&lt;em&gt;US&lt;/em&gt;. É interessante o idioma dessa tag acompanhar o mesmo que está definido dentro do &lt;code&gt;&amp;lt;html lang=&amp;quot;&amp;quot;&amp;gt;&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu, particularmente, não uso _pt&lt;em&gt;BR&lt;/em&gt; para publicações no facebook, e para ser bem sincero não encontro muitas pessoas que usam. Porém, a documentação do Open Graph diz para optarmos pelo idioma em qual o site, artigo ou portfólio está escrito.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;url&#34;&gt;URL&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;meta property=&#34;og:url&#34; content=&#34;http://www.meusite.com.br/ola-mundo&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A tag URL é usada para definir o link destino da publicação. Ela também é usada para definir o tanto de  likes e shares que uma página possui, sem desmembrar nenhum dado perdido por ai, como um like ali e um like aqui. Tudo é “somado” na URL especificáda.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;title&#34;&gt;Title&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;meta property=&#34;og:title&#34; content=&#34;Utilizando as meta tags do Facebook.&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;og:site_name&#34; content=&#34;Tableless&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No HTML puro, a forma que usamos para especificar, tanto o nome a página quanto o nome do site é a tag &lt;code&gt;&amp;lt;title&amp;gt;&lt;/code&gt;. As meta tags:og vão um pouco a mais que isso. É fornecido 2 tags para usar em relação ao título da página:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;property=&amp;quot;og:title&amp;quot;&amp;gt;&lt;/code&gt; Específica o título da página, assim como essa: &lt;em&gt;Utilizando as meta tags do Facebook&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;property=&amp;quot;og:site_name&amp;quot;&amp;gt;&lt;/code&gt; Especifica o nome do site: &lt;em&gt;Tableless&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;description&#34;&gt;Description&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;meta property=&#34;og:description&#34; content=&#34;O tutorial para compartilhar o conteúdo do seu site de forma eficaz.&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Acho que essa tag não necessita de muita explicação. É basicamente a descrição da sua postagem. Mas é importante ressaltar de colocar um bom texto chamativo e interessante, para o usuário ver a publicação, gostar e acessar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É interessante a sua descrição não ultrapassar o máximo de 200 caracteres.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;images&#34;&gt;Images&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;meta property=&#34;og:image&#34; content=&#34;www.meusite.com.br/imagem.jpg&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;og:image:type&#34; content=&#34;image/jpeg&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;og:image:width&#34; content=&#34;800&#34;&amp;gt; /** PIXELS **/
&amp;lt;meta property=&#34;og:image:height&#34; content=&#34;600&#34;&amp;gt; /** PIXELS **/&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A syntax mostrada logo a cima seria a ideal para um bom compartilhamento. Lembre-se que imagens são a porta de entrada. Você pode ter um bom título, uma boa descrição, mas nada se compara com o impacto que uma imagem provoca no usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Colocando apenas a URL da imagem já é necessário para que sua postagem a apresente. Porém, quando você não especifica o tamanho da imagem, a miniatura vai ser estabelecida com as dimensões originais, e assim o próprio facebook vai decidir se o thumbnail vai ser:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pequeno&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_40213&#34; style=&#34;width: 484px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/imagem-P.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-40213&#34; alt=&#34;Imagem compartilhamento Facebook.&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/imagem-P.jpg&#34; width=&#34;474&#34; height=&#34;153&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/imagem-P.jpg 474w, uploads/2014/01/imagem-P-329x106.jpg 329w&#34; sizes=&#34;(max-width: 474px) 100vw, 474px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Facebook Share Pequeno
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Isso acontece porque ela não é grande o suficiente para ser um Thumbanil de modelo grande, e caso tentássemos &amp;#8220;esticar&amp;#8221; a imagem para transformar num thumbanil grande a qualidade ficaria MUITO ruim. Mas não se esqueça, se você especificar na tag uma dimensão pequena, mesmo que sua dimensão original seja grande, ela vai aparecer pequena, como no modelo a cima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E caso a imagem seja grande, ou se você especificou uma dimensão grande na tag, ela irá aparecer assim:&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_40214&#34; style=&#34;width: 330px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/imagem-G.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-medium wp-image-40214&#34; alt=&#34;Compartilhamento com Thumbnail grande.&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/imagem-G-320x310.jpg&#34; width=&#34;320&#34; height=&#34;310&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/imagem-G-320x310.jpg 320w, uploads/2014/01/imagem-G-173x168.jpg 173w, uploads/2014/01/imagem-G.jpg 396w&#34; sizes=&#34;(max-width: 320px) 100vw, 320px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Facebook Share Grande
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Os formatos que o Facebook aceita é: JPEG, PNG, GIF, e BMP. A dica que eu dou é sempre optar pelo JPG e sempre especificar o formato e as dimensões da imagem. Isso faz o Facebook “entender melhor” o que você está enviando.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;type&#34;&gt;Type&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;meta property=&#34;og:type&#34; content=&#34;website&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Define o tipo do seu site. O valor &lt;em&gt;default&lt;/em&gt; desse atributo é o &lt;em&gt;website&lt;/em&gt;. Geralmente é isso mesmo que é usado, o valor &lt;em&gt;website&lt;/em&gt;. Mas, caso o seu conteúdo for um artigo, você pode optar pela tag &lt;em&gt;article&lt;/em&gt; e assim especificar novos valores (o próprio Tableless faz isso.)&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;meta property=&#34;og:type&#34; content=&#34;article&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;article:author&#34; content=&#34;reidark&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;article:section&#34; content=&#34;Tutoriais&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;article:tag&#34; content=&#34;Facebook, tags, og, open graph&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;article:published_time&#34; content=&#34;date_time&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;escopo-final&#34;&gt;Escopo Final&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Especificando todas as meta tags:og o seu cabeçalho tem que ficar preenchido mais ou menos dessa maneira:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;og:locale&#34; content=&#34;pt_BR&#34;&amp;gt;

&amp;lt;meta property=&#34;og:url&#34; content=&#34;http://www.meusite.com.br/ola-mundo&#34;&amp;gt;

&amp;lt;meta property=&#34;og:title&#34; content=&#34;Título da página ou artigo&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;og:site_name&#34; content=&#34;Nome do meu site&#34;&amp;gt;

&amp;lt;meta property=&#34;og:description&#34; content=&#34;Minha boa descrição para intrigar os usuários.&#34;&amp;gt;

&amp;lt;meta property=&#34;og:image&#34; content=&#34;www.meusite.com.br/imagem.jpg&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;og:image:type&#34; content=&#34;image/jpeg&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;og:image:width&#34; content=&#34;800&#34;&amp;gt; /** PIXELS **/
&amp;lt;meta property=&#34;og:image:height&#34; content=&#34;600&#34;&amp;gt; /** PIXELS **/

/** CASO SEJA UM SITE NORMAL **/

&amp;lt;meta property=&#34;og:type&#34; content=&#34;website&#34;&amp;gt;

/** CASO SEJA UM ARTIGO **/

&amp;lt;meta property=&#34;og:type&#34; content=&#34;article&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;article:author&#34; content=&#34;Autor do artigo&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;article:section&#34; content=&#34;Seção do artigo&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;article:tag&#34; content=&#34;Tags do artigo&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;article:published_time&#34; content=&#34;date_time&#34;&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se que essa forma de publicação no Facebook atrai pessoas para seu site, seja tanto para ler um artigo, ou apenas dar uma olhada, e assim acaba sendo uma espécie de SEO para rede sociais. Então não esqueça de acrescentar isso ao seu site, vai te ajudar 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tenha em mente que isso é o básico, mas é essencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você queira pular de ponta nessas meta tags Open Graph, entre &lt;a href=&#34;http://ogp.me/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; e se divirta 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu esqueci alguma coisa? Então me ajude, comente aqui em baixo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abraços!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Domínio Gratuito existe, mas, devo usá-lo?</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/dominio-gratuito-existe-mas-devo-usa-lo/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/dominio-gratuito-existe-mas-devo-usa-lo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Toda pessoa que produz conteúdo na internet tem, pelo menos, 1 desejo unânime: Que seu conteúdo seja visto. Para isso existem diversos caminhos a trilhar, como é o caso das normas de otimização para as ferramentas de busca, também denominado SEO. Um dos pontos chave para isso é o domínio, ou, para os menos familiarizados, o &amp;#8220;nome&amp;#8221; do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém, um problema sempre é encontrado para os iniciantes nessa área: dinheiro. Acho que você já deve ter escutado de um amigo ou conhecido seu aquela famosa frase: &lt;em&gt;“Quero começar a produzir um conteúdo para internet, mas sei lá, não to muito afim de gastar uma grana.”&lt;/em&gt;. Isso acontece, e eu diria que é até com uma certa frequência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E aqui vai a pergunta: Como eu consigo produzir conteúdo, mas sem gastar praticamente nada?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para a resposta nós temos um leque de opções: Aplicações (sites) que fazem sites online e geram para o &amp;#8220;cliente&amp;#8221; um nome/domínio no final, com um prefixo gratuito. Também existem as hospedagens gratuitas que repetem o mesmo processo, dão aos usuários um domínio com um determinado prefixo. E também há os sites que oferecem o domínio gratuito.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;preciso-de-um-outro-domínio-para-meu-site-devo-usar-um-gratuito&#34;&gt;Preciso de um outro domínio para meu site, devo usar um gratuito?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A resposta é simples: Não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos entender o porque disso: Leitores, clientes e usuários precisam ter confiança para acessar seu site. Passar a impressão de confiança é tudo, e é claro, você não consegue isso usando um domínio: &lt;a href=&#34;http://www.meusitesuperlegal.tk&#34;&gt;www.meusitesuperlegal.tk&lt;/a&gt; . Isso não existe. Domínios são praticamente moedas de 2 caras, ou eles atraem, ou eles espantam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você está começando com seu blog e o domínio dele apresenta blogspot.com.br, saiba que isso é uma vantagem. Lembre, você está começando do zero, e, ainda mais, não está gastando nada. Não mate logo de inicio seu blog utilizando outro domínio gratuito, dê privilégio à aquele prefixo wordpress.com ou até mesmo blogspot.com.br. Saiba que, por serem bons prefixo gratuitos (inevitável) são de empresas privilegiadas, e que, por um bom SEO, talvez seu blog ou site apareça logo e início nos motores de busca. Quantas vezes você já procurou algo “estranho”, dificilmente encontrado no google e logo na primeira página aparece um blog com o prefixo blogspot.com.br trazendo todo o conteúdo que você precisava?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;domínio-com-localidade-e-idioma-é-importante&#34;&gt;Domínio com localidade e idioma é importante.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se seu conteúdo apresenta característica nacional, com toda certeza opte por um domínio .com.br. Quando se faz uma busca com preferência em localidades e idiomas o .com.br faz a festa. Não estou, de maneira alguma , dizendo que .com ou .net não conseguirão correr ao lado, mas, sejamos realistas, domínios brasileiros devem ser identificados como tal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E, esse é o ponto crucial que os domínios gratuitos com certeza não oferecem. Como por exemplo, o domínio .tk é destinado ao sites usados na Polinésia. Diferença notável.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;confiança-é-tudo&#34;&gt;Confiança é tudo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Coloque a seguinte situação: um usuário que navega na internet procurou por certo conteúdo e no resultado apareceram 2 sites com as mesmas “palavras chave” da pesquisa realizada: Um com um domínio &lt;strong&gt;.com.br&lt;/strong&gt; e outro com um domínio gratuito e “estranho”. Não se sabe, talvez os 2 sites apresentem conteúdos ricos e importantes, mas, por uma questão de segurança, esse usuário vai optar pelo domínio .com.br.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entenda que um domínio gratuito pode ser usado por qualquer um, em qualquer lugar para qualquer site. Ao contrário disso, domínios pagos, como eu citei no exemplo (.com.br) são, geralmente comprados pra quem realmente tem o interesse de passar confiança e importância ao conteúdo que produz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, lembre-se, pessoas má intencionadas podem tanto usar domínios gratuitos quanto domínios pagos, mas, por questão de “acessibilidade financeira” optam pelo gratuito. Essas pessoas geralmente são os famosos “lamers” que ficam procurando como produzir um conteúdo que “machuque” a maquiná ou até mesmo o próprio usuário que acessar aquele site, e quando conseguem produzir tal conteúdo querem o mais rápido possível espalhar pela web, e então, o domínio gratuito que pode ser adquiro facilmente acaba sendo a “bola da vez”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;domínio-gratuito-não-é-encurtador-de-url&#34;&gt;Domínio gratuito NÃO É encurtador de URL.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não tenha a impressão errada. Entenda que isso: &lt;strong&gt;Seusite.rel7.com&lt;/strong&gt; é diferente disso: &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://goo.gl/KNkntr&#34;&gt;http://goo.gl/KNkntr&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Encurtadores de URL surgiram na internet com o propósito de realmente fazer honra ao seu nome: encurtar urls. Eles fazem basicamente aquele URL imensa ficar pequena, e que assim, você possa colocar em diversos locais. Muitas vezes por causa de geradores, URLs ficam com 100 caracteres, usando um encurtador ela cairia para 10 caracteres.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;concluindo&#34;&gt;Concluindo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você quer produzir conteúdo pra internet, honre o que você produz. Eu entendo que ninguém gosta de “testar” algo novo já gastando dinheiro. Mas entenda, investir pelo menos num domínio não sai nada caro, e se você crê que seu conteúdo vale ouro pode ter certeza que esse investimento vai virar lucro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usar um domínio pago gera ao cliente confiança. É disso que você precisa para ele acessar o que você produz e assim fazer com que você se torne conhecido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evite, evite ao máximo o uso de domínios gratuitos, caso você consiga, nunca os use. Construa um bom domínio baseado no seu conteúdo e para qual localidade e publico alvo ele está destinado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E lembre-se, SEO é um grande conjunto de normas, e, um bom domínio é uma delas. Trabalhe bem em cima dele que você com certeza verá o retorno e a gratificação por estar produzindo um bom conteúdo na internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É isso, abraços.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>