<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Criação on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/cria%C3%A7%C3%A3o/index.xml</link>
    <description>Recent content in Criação on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/cria%C3%A7%C3%A3o/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Nada de Capa – Quando a firula é mais do que a função</title>
      <link>http://tableless.com.br/nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Quem assistiu a animação da Pixar &amp;#8220;Os Incríveis&amp;#8221; conhece essa cena do vídeo. Nela o Sr. Incrível vai até a estilista Edna Mode para remendar o seu uniforme velho, mas ela o convence a criar um novo uniforme. Ele aproveita a deixa e pede para ela criar uma roupa clássica bem legal com capa e botas, quando ela berra a famosa frase:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nada de capa!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À partir daí a Edna cita uma relação de vários heróis que foram detonados por causa da capa. Homem-Trovão, Mega-Homem, Dinamite, entre outros e todos foram traídos pela falta de utilidade da capa em seus uniformes. Se pensarmos bem, a capa não tem valor funcional nenhum aos heróis, a não ser pela estética. Ainda que eu esteja falando de algo que não existem na verdade, alguém já viu alguma profissão onde a capa faz realmente alguma coisa? Não né!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/10/thumb-nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao-002.jpg&#34; alt=&#34;thumb-nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao-002&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;334&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-51533&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-acreditem-sites-também-possuem-capas&#34;&gt;Mas acreditem, sites também possuem capas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Desde que a Internet comercial existe, designers do mundo todo tentam mostrar a sua arte através dos layouts em sites. Não muito distante o Flash reinava nessa época. Era incrível ver aqueles sites animados com vários efeitos especiais e música tocando ao fundo. Era legal demais né!? #sqn&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Flash, Ajax, jQuery, e atualmente o Parallax. Os designers &amp;#8220;pira&amp;#8221; nessas bagaça!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu me pergunto para quê tanta firula? Ninguém entra na Internet e diz &amp;#8220;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Nossa, estou doido para entrar naquele site lindão cheio de animação&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&amp;#8220;. NINGUÉM quer isso! O usuário quer apenas encontrar o conteúdo desejado. É simples assim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro eu concordo, eu sei que existe exceções. HTML5 está aí para provar isso! Sei que nessas mesmas linguagens e técnicas há bons trabalhos, da mesma forma como há bons profissionais trabalhando com cada um desses exemplos. A questão que eu vejo é que o foco está errado. Muita gente trabalha desse jeito por dominar essa ou aquela linguagem ou está acostumado com determinada técnica, quando quem deveria definir como o projeto tem que ser é o usuário!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;É ele o foco de tudo!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/10/thumb-nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao-001.jpg&#34; alt=&#34;thumb-nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao-001&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;389&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-51531&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso para não falar das inúmeras plataformas em que um site roda hoje em dia. É desktop com zilhões de resoluções, netbooks, tablets, smartphones e outros tipos de tela. E não me venham com a frase pronta &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Ah, ninguém vai entrar no site da minha empresa pelo XBox!&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8221; que não cola mais ok!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-e-aí-qual-a-solução&#34;&gt;Mas e aí, qual a solução?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É preciso entender para QUEM vamos projetar nossos sites. É à partir da decisão clara do público é que definimos que tipo de tecnologia iremos usar, inclusive das citadas antes. Basta lembrar de como os famosos &amp;#8216;banners&amp;#8217; em formato de &amp;#8216;slider&amp;#8217; que ocupam uma parte significativa da página inicial de muitos site e analisem criteriosamente a taxa de conversão dos mesmo e se pergunte o quanto vale tê-los por lá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não souber essa resposta, pense que você precisa levar um foguete até a Lua e possui recursos limitados em terra e precisa trabalhar com o mínimo possível para chegar até lá. Cada consumo de energia e espaço será determinante para o fracasso ou sucesso dessa empreitada. Com site é a mesma coisa!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;então-repita-comigo-designer-nada-de-capa&#34;&gt;Então repita comigo designer: NADA DE CAPA!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Da próxima vez que você pensar em enfeitar o seu site com uma bela capa, pense em quantas vezes essa &amp;#8220;belezura&amp;#8221; vai fazer requisição no banco de dados, o tempo que o site levará para carregar por causa dela, o como o usuário interagirá com a capa, e só depois disso me diga se ainda sim vai usá-la.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até o próximo artigo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;😀&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desenvolvendo App para Windows Phone com App Studio</title>
      <link>http://tableless.com.br/desenvolvendo-app-para-windows-phone-com-app-studio/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/desenvolvendo-app-para-windows-phone-com-app-studio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Para as pessoas que observam a plataforma do Windows Phone, grandes oportunidades estão disponíveis para desenvolver soluções ainda não desenvolvidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para deixar a implementação dessas ideias de forma amigável para quem não conhece muito sobre o estudo da programação ou não está familiarizado com o desenvolvimento para esse sistema operacional, a Microsoft disponibilizou gratuitamente um sistema web para desenvolvimento de apps para Windows Phone chamado de Windows App Studio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é necessário codificar linhas de código, o que pode poupar tempo para quem deseja desenvolver soluções simples, porém essa plataforma não descarta o uso da codificação do código, tudo vai depender do aplicativo que você vai desenvolver e se a plataforma atenderá a sua necessidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde  o inicio do projeto da sua aplicação o App Studio apresenta uma  interface que dispensa a codificação de estruturas de comunicação com a internet ou interface gráfica por código de programação, pois o sistema realiza isso para você mostrando o preview automaticamente quando é acrescentado novas ferramentas e funcionalidades no app.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50960&#34; style=&#34;width: 701px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/08/ScreenHunter_11-Aug.-26-00.29.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34; wp-image-50960&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/08/ScreenHunter_11-Aug.-26-00.29.jpg&#34; alt=&#34;Ambiente de desenvolvimento da App Studio&#34; width=&#34;691&#34; height=&#34;362&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Ambiente de desenvolvimento da App Studio
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Aplicativo acima foi desenvolvido usando o App Studio e o mesmo está disponível para download na loja&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/pt-br/store/apps/eu-escolhi-esperar/9nblggh2kfjd&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Ver aplicativo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu poderia apresentar a criação de um aplicativo simples usando essa plataforma, porém a Microsoft já disponibilizou um vídeo ensinando essa ferramenta disponível na Microsoft Academy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Separei dois videos que será de grande ajuda para contribuir com a sua ideia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.microsoftvirtualacademy.com/pt-pt/training-courses/crie-seu-primeiro-aplicativo-com-windows-app-studio-8631&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Assistir: Criando o seu primeiro App&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.microsoftvirtualacademy.com/pt-pt/training-courses/introduo-ao-desenvolvimento-de-aplicativos-mveis-8525&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Assistir: Criando o seu primeiro App (mais funcionalidades)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora é só colocar a sua ideia em desenvolvimento! e qualquer dúvida estou a disposição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abraço e até o próximo post.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Não sou artista, sou designer</title>
      <link>http://tableless.com.br/nao-sou-artista-sou-designer/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/nao-sou-artista-sou-designer/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Hello World, eu sou cristianoweb, e esse é o meu 1º artigo no Tableless! Olá amigos leitores, esse será um texto de estreia!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para começar, nada melhor do que eu me apresentar, certo? Meu nome é &lt;strong&gt;Cristiano Santos&lt;/strong&gt;, mais conhecido na Internet como &lt;strong&gt;cristianoweb&lt;/strong&gt; e trabalho com criação desde 2001. Na época eu era designer gráfico e diagramador no setor de criação de uma grande escola/curso aqui do Rio de Janeiro. Trabalhei nessa função por 5 anos e depois fui promovido à supervisor de criação, quando resolvi sair para me lançar como designer web freelancer em 2008.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde que eu sou moleque, eu sempre quis ser desenhista. Meu pai é desenhista projetista de elevadores e lá em casa nunca faltou lápis e papel. Sim, meu pai desenhava elevadores &amp;#8220;na mão&amp;#8221;, pois ainda não existia Autocad na época. Apesar dos nossos estilos de desenho serem totalmente diferentes, certamente ver o meu pai na sua mesa no quarto dos fundos da nossa casa, influenciou quem eu viria a ser anos mais tarde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O velho virava noite para entregar projetos da sua empresa e isso claramente me chamou atenção. Mas antes de eu conseguir trabalhar com criação eu já fiz de tudo um pouco sem ser desenhar. Fui vendedor de sapatos e roupas masculinas, promotor de brinquedos e alimentos e até operador de telemarketing. Toda essa experiência me deu bagagem para o meu trabalho hoje!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verdade!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trabalhar diretamente com o público me deu uma enorme flexibilidade para tantos comportamentos e opiniões diferentes. No comércio, quanto mais você entende as pessoas, maior a chance de você vender. Não bastava conhecer bem um produto, era preciso conhecer as pessoas! E conversar com os meus clientes, saber das suas necessidades, ouvir os seus desejos, suas inspirações, sempre me ajudou a vender mais.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-o-que-isso-tem-a-ver-com-criação&#34;&gt;Mas o que isso tem a ver com criação?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tudo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trabalhar com criação é mais do que saber sobre cores, formas, grids, ícones, texturas ou fontes. Ser criativo é saber focar nas pessoas. É entender as necessidades das pessoas, mesmo que elas próprias não saibam ainda.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_47487&#34; style=&#34;width: 790px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img class=&#34;wp-image-47487&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/thumb-hello-world-eu-sou-cristianoweb-e-esse-e-o-meu-1o-artigo-no-tableless-001.png&#34; alt=&#34;Trabalhar com criação é mais do que saber sobre cores, formas, grids, ícones, texturas ou fontes.&#34; width=&#34;780&#34; height=&#34;585&#34; srcset=&#34;uploads/2015/03/thumb-hello-world-eu-sou-cristianoweb-e-esse-e-o-meu-1o-artigo-no-tableless-001.png 800w, uploads/2015/03/thumb-hello-world-eu-sou-cristianoweb-e-esse-e-o-meu-1o-artigo-no-tableless-001-185x139.png 185w, uploads/2015/03/thumb-hello-world-eu-sou-cristianoweb-e-esse-e-o-meu-1o-artigo-no-tableless-001-400x300.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 780px) 100vw, 780px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Trabalhar com criação é mais do que saber sobre cores, formas, grids, ícones, texturas ou fontes.
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quando o &lt;strong&gt;Diego Eis&lt;/strong&gt; me convidou para escrever no &lt;strong&gt;Tableless&lt;/strong&gt;, eu pensei muito na minha editoria. Além da honra de estar num dos sites que influenciaram a minha carreira quando eu decidi trabalhar como designer web, há também a responsabilidade de falar para o público que está acostumado a grandes debates por aqui. Então decidi que meus artigos serão pautados no &lt;strong&gt;foco do usuário&lt;/strong&gt;. Não só na questão das interfaces, mas também em tudo que influencia ANTES de criarmos os layouts. Todo o universo que rege os profissionais de criação e desenvolvimento e que nos faz tomar um caminho ou outro na criação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como meta, deixo aqui uma frase que eu sempre uso antes de começar todos os projetos:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;não-sou-artista-sou-designer&#34;&gt;Não sou artista, sou designer.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Falo isso para estar sempre focado no usuário que entrará no site que eu criei em conjunto com outros profissionais. O site não é meu, é desse usuário. É preciso deixar o ego de lado da prancheta de trabalho e focar nas pessoas como diz &lt;strong&gt;Steve Krug&lt;/strong&gt; no seu livro &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Não me faça pensar&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8220;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devemos criar sites úteis, e ao pensar dessa forma chegamos à conclusão de que isso não é uma decisão individual. Criar sites focado no usuário é preciso um esforço de vários tipos de profissionais e aqui é o ponto que eu gostaria de chegar nesse artigo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-coautoria-é-fundamental&#34;&gt;A coautoria é fundamental.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como eu costumo dizer: &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;o desenvolvedor é um criativo, um redator web é um criativo, um arquiteto de informação é um criativo, não só o designer web&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8220;. Precisamos nos unir para criarmos uma boa experiência de usuário. Somos pessoas criando sites para pessoas. Nada melhor que um time multidisciplinar integrado e com muita sinergia para criar interfaces realmente úteis.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;não-sou-dono-do-site&#34;&gt;Não sou dono do site&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nem sempre as pessoas usam o site do jeito que projetamos. Por mais testes que se façam (e é sempre recomendável essa prática), sempre existirá um ou vários usuários que pensarão num jeito completamente diferente de acessar o seu site. &lt;strong&gt;Steve Krug&lt;/strong&gt; diz que &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;usuários gostam de escolhas impensadas&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8220;, portanto, estejam preparados para abrir mão de ótimas soluções caso os usuários pensem de forma contrária a sua. Basta ver o comportamento estranho das pessoas usando o campo de comentário do Facebook fazendo uma menção apenas marcando o nome de um amigo sem NENHUM texto, em vez de clicar no link &amp;#8220;compartilhar&amp;#8221; para enviar uma mensagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há nesse caso um erro na interface? Não, claro que não! Mas é preciso estar preparado para abrir mão de certas convenções por conta dos usuários. Além disso, sugiro que você guarde também um espaço para a coautoria de criação do seu cliente. Afinal, é ele quem paga o projeto e todos nós estamos sujeitos à essas concessões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para finalizar, deixo a célebre frase de &lt;strong&gt;Fernando Pessoa&lt;/strong&gt; para inserir um pensamento simples e ao mesmo tempo forte, impactante e que ela nos represente em todos os nossos projetos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Sê plural como o Universo.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até o próximo artigo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>jQuery é bom para designers</title>
      <link>http://tableless.com.br/jquery-e-bom-para-designers/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Aug 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/jquery-e-bom-para-designers/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No começo da web JavaScript era considerado uma linguagem de programação completamente difícil e inútil. Afinal, depois de uma semana estudando a linguagem, o sujeito só conseguia escrever um script que validasse um formulário de contato que muitas vezes dava erro em outros browsers que não o Internet Explorer. Isso acontecia porque tanto o Netscape quanto o Browser azul tinha seus prórpios padrões de implementações de solução para o Javascript que era ainda estava engatinhando como linguagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dessa forma, muitos códigos proprietários solucionavam problemas em determinado browser, que faziam o programador javascript (sim, isso já foi cargo) fazer muita volta para solucionar em outro browser. Isso acarretava em problemas imensos em manutenção. O cliente, em um belo domingo de sol ligava e dizia que o formulário estava &amp;#8220;pulando&amp;#8221;, muitas vezes acompanhado de um não sei nem o que é browser/navegador: &amp;#8220;eu dou dois cliques no ícone da internet e entro&amp;#8221;. Então lá ia o programador e precisava revisar dois, três códigos que faziam a mesma coisa em navegadores diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda bem que, assim como o HTML e o CSS, o JavaScript também sofreu sua padronização, facilitando a criação de &lt;a href=&#34;http://elcio.com.br/reusable/jquery/diretrizes.pt&#34;&gt;scripts que facilitam muito a vida do designer&lt;/a&gt;, deixando o designer cada vez mais feliz sem precisar consultar um programador. Uma dessas soluções foi a biblioteca &lt;a href=&#34;http://jquery.com&#34;&gt;jQuery&lt;/a&gt;. Uma biblioteca tão simples que designers conseguem fazer ótimos efeitos com apenas algumas linhas de comando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos a um exemplo/tutorial prático: um menu com submenus. Quando a pessoa clicar no link o submenu deve aparecer, com um efeito de slide.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o html usamos uma marcação simples, indicando quem é o menu e quem é o submenu.&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;html&#34; line=&#34;1&#34;&gt;&lt;ul class=&#34;menu&#34;&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&#34;#&#34;&gt;Item 1&lt;/a&gt;
  &lt;/li&gt;
  
  
  &lt;li class=&#34;itemPai&#34;&gt;
    Item 2
  &lt;/li&gt;
  
  
  &lt;ul class=&#34;subMenu&#34;&gt;
    &lt;li&gt;
      &lt;a href=&#34;#&#34;&gt;SubItem 1&lt;/a&gt;
    &lt;/li&gt;
    
    
    &lt;li&gt;
      &lt;a href=&#34;#&#34;&gt;SubItem 2&lt;/a&gt;
    &lt;/li&gt;
    
    
    &lt;li&gt;
      &lt;a href=&#34;#&#34;&gt;SubItem 3&lt;/a&gt;
    &lt;/li&gt;
    
  &lt;/ul&gt;
  
  
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&#34;#&#34;&gt;Item 3&lt;/a&gt;
  &lt;/li&gt;
  
  
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&#34;#&#34;&gt;Item 4&lt;/a&gt;
  &lt;/li&gt;
  
  
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&#34;#&#34;&gt;Item 5&lt;/a&gt;
  &lt;/li&gt;
  
&lt;/ul&gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para ativar o jQuery você precisa baixá-la do site oficial (é apenas um aquivo js pequenininho) e coloque-a de preferencia na pasta ou em uma subpasta de onde está seu aquivo html, precisamos colocar a seguinte linha (de preferencia entre as tags &lt;head&gt; e &lt;/head&gt; ):&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;pasta/onde/está/a/jquery.js&#34;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Após a inclusão da jQuery podemos usá-la sem problemas. Coloque seu código entre as tags &lt;script&gt; e &lt;script&gt; depois da chamada da jQuery. Tenha em mente que todo o que você vai fazer é chamado pela chave $ e interligamos os comandos com pontos. Então, para chamarmos o elemento que queremos colocar uma ação, no caso clicar, usamos a chave $ e para referenciamos, usamos as mesmas chamadas que usamos para o css.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$(&#39;ul.menu li.itemPai&#39;)&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora, linkamos esse objeto com a ação click, ou seja quando a pessoa clicar no link propriamente dito.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$(&#39;ul.menu li.itemPai&#39;).click()&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E passamos para ele uma função que fará nosso efeito de slide.&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;javascript&#34; line=&#34;1&#34;&gt;$(&#39;ul.menu li.itemPai&#39;).click(function(){
// Aqui virá a função
})
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora, a função que fará o efeito. Chamamos com a chave $ quem queremos animar e o linkamos com o tipo de animação. Para o efeito de slide (ou seja, encolher e esticar o elemento dando a ilusão de que ele está saindo de trás do outro elemento para baixo) a jQuery tem dois efeitos prontos que são: slideUp que recolhe o elemento e slideDown que expande o elemento. Ainda temos o slideToggle, que recolhe o elemento se estiver expandido ou vice-versa. Então iremos usar slideToggle para este efeito. Também usamos o return false para fazer com que o link não seja executado, retirando o usuario da nossa página.&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;javascript&#34; line=&#34;1&#34;&gt;$(&#39;ul.menu li.itemPai&#39;).click(function(){
$(&#39;.menu .submenu&#39;).slideToggle()
return false
})&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E voilá, o efeito está pronto. Exceto por um problema&amp;#8230; Se você colocar este script antes do seu menu, ele não vai funcionar porque você esta referenciando um elemento que ainda não existe para o navegador, logo ele não pode referenciar ninguém. Uma solução seria colocar o seu script após o seu código html, mas isso vai contra uma das práticas de &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/faq&#34;&gt;tableless&lt;/a&gt; que é trabalhar com camadas e, assim como o CSS, não é interessante deixar ele entre o código html por n razões. A outra solução faz parte do escopo do jQuery que faz com que seu script só rode após o carregamento completo do seu código html. Para isso basta criar uma função que englobe seu script dentro da chave $. Ficando assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;javascript&#34; line=&#34;1&#34;&gt;$(function(){
$(&#39;ul.menu li.itemPai&#39;).click(function(){
$(&#39;.menu .submenu&#39;).slideToggle()
return false
})
})&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Isto resolve nosso problema. Agora, precisamos esconder nosso submenu quando a página carregar. Fazemos isso via javascript e não via css porque não queremos que o menu fique invisivel para pessoas que não usam javascript. Para isso, a jQuery tem a função hide que esconde um elemento (display:none). Se você quiser fazer o contrario, basta usar show no lugar de hide.&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;javascript&#34; line=&#34;1&#34;&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E esse é o nosso script final que pode ser visto &lt;a href=&#34;http://dgmike.com.br/tableless/jquery/menu-simples.html&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://dgmike.com.br/tableless/jquery/menu-simples-arquivos-importados.html&#34;&gt;aqui com aplicação de CSS básico&lt;/a&gt;. O interessante da jQuery é que ela é bem inuitiva e tem muitas coisas que já vem no escopo dela que resolvem muitos problemas que os designers querem desenvolver, mas não querem que um programador faça por ser uma coisa tão simples de fazer. jQuery é a parte da programação que os designers sentiam falta e muitas vezes contornavam com um arquivo flash que destruia a semantica de área como o menu que acabamos de construir.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>