<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Browser on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/browser/index.xml</link>
    <description>Recent content in Browser on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/browser/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Mozilla anuncia Firefox 48 para desktop com multi-processamento</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/mozilla-anuncia-firefox-48-para-desktop-com-multi-processamento/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/mozilla-anuncia-firefox-48-para-desktop-com-multi-processamento/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mozilla anunciou em 02 de Agosto, o lançamento do Firefox 48, a introdução de um recurso de multi-processo é muito aguardada para o navegador, juntamente com um punhado de ajustes na interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Firefox 48 é a primeira versão do navegador que inclui Electrólise (ou e10s), um recurso de multi-processo de desenvolvedores do Mozilla que têm sido muito trabalhada nesses últimos sete anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/08/unnamed.jpg&#34; alt=&#34;unnamed&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;530&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-55641&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Multi-processo do Firefox separa os processos de conteúdo da web e interface do usuário, de modo que quando uma página web consume uma grande quantidade de processamento, outras abas abertas, botões e menus não ficam sem resposta. A Mozilla diz que vai ativar o recurso nos bastidores em uma implantação para o os usuários do Firefox 48 ao longo das próximas semanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto o Safari e o Chrome oferecem um recurso semelhante há algum tempo, esta versão do Firefox também está executando a linguagem Rust, da Mozilla, que é projetado para oferecer desempenho comparável ao C++, mas sem a suscetibilidade a falhas de segurança. E como já era sabido, seguindo a tendência de todos os browsers, o Firefox 48 também bloqueia Adobe Flash Player, por padrão, como as grandes empresas de mídia online, como o YouTube cada vez mais mudar para HTML5.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em outros lugares, Mozilla melhorou a Awesome Bar, que agora oferece sugestões de pesquisa mais relevantes, enquanto o painel Descoberta foi redesenhado para torná-lo mais fácil de ler. Além disso, listas de leitura foram fundidas em Marcadores e abas sincronizadas foram realocados para o Painel de História.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por último, as melhorias de segurança na versão 48 também melhoram a protecção de download no Firefox, como a sinalização de downloads incomuns que aparecem para imitar pacotes de instalação populares para fins maliciosos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Blisk é o navegador que todo desenvolvedor sente falta</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/blisk-e-o-navegador-que-todo-desenvolvedor-tem-saudades/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/blisk-e-o-navegador-que-todo-desenvolvedor-tem-saudades/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Projetado especificamente para os desenvolvedores e atualmente disponível para &lt;a href=&#34;https://blisk.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;o Windows&lt;/a&gt; (mas já já tem para Mac e Linux), Blisk é um navegador baseado no Chromium gratuito que visa melhorar a produtividade e qualidade do código, fornecendo uma ampla gama de ferramentas para desenvolvimento Web e testar tanto para desktop e móvel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Blisk vem com um conjunto bem bacana de emuladores pré-instalados de dispositivos populares, tornando mais fácil o teste dos projetos em vários dispositivos e navegadores. O recurso é particularmente útil para comparar como o projeto responde a diferentes resoluções de tela e proporções de pixel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para fazer testes em dispositivos ainda mais simples, o Blisk oferece uma funcionalidade útil de &amp;#8220;rolagem sync&amp;#8221;, que permite aos desenvolvedores a trabalharem simultaneamente com a mesma parte do código em vários dispositivos sem perder o foco. Isto significa que sempre que você rolar uma página no seu dispositivo desktop, Blisk mostrará automaticamente a mesma seção da página em seu dispositivo móvel também.&lt;/p&gt;

&lt;video poster=&#34;https://bliskstatic.azureedge.net/video/poster/switching-blisk-devices-poster.jpg&#34; loop=&#34;&#34; class=&#34;img-thumbnail nopadding&#34;&gt;&lt;source src=&#34;https://bliskstatic.azureedge.net/video/switching-blisk-devices.mp4&#34; type=&#34;video/mp4&#34;&gt;&lt;source src=&#34;https://bliskstatic.azureedge.net/video/switching-blisk-devices.ogg&#34; type=&#34;video/ogg&#34;&gt;Your browser does not support this video.&lt;/video&gt;

&lt;p&gt;O navegador possui um recurso de &amp;#8220;auto refresh&amp;#8221;, que atualiza continuamente o conteúdo da página para que os programadores não têm mais para recarregar várias abas cada vez que fazer alterações em seu código. Não sendo tanta novidade assim, já que é possível usar várias alternativas de Live Reload, mas ter isso no próprio browser, sem ter uma dependencia no projeto, é muito bom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://bliskstatic.azureedge.net/browser/auto-refresh-480.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://bliskstatic.azureedge.net/browser/auto-refresh-480.png&#34; width=&#34;520&#34; height=&#34;325&#34; class /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Blisk também dispõe de uma funcionalidade de captura de tela de um clique que torna mais fácil para os desenvolvedores para documentar questões técnicas. Para tornar a partilha de bugs com sua equipe dev mais eficiente, todas as imagens são automaticamente salvas em um sua conta Blisk, armazenando em nuvem para que todos tenham acesso rápido a eles quando necessário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, Blisk vem com um painel de análise embutido que monitora o seu código para a qualidade, velocidade de carregamento e compatibilidade cross-browser. Ele também rastreia e desenvolvedores de alertas para erros em seu código em tempo real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://bliskstatic.azureedge.net/browser/blisk-analytics.png&#34; width=&#34;504&#34; height=&#34;315&#34; class=&#34;alignnone&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O browser suporta ainda uma série de integrações com outras ferramentas e plataformas, incluindo Asana, Trello, TFS e Google Drive.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blisk.io/&#34;&gt;Baixe o Blisk aqui&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Não se preocupe tanto com o Time To First Byte</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/nao-se-preocupe-tanto-com-o-time-to-first-byte/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/nao-se-preocupe-tanto-com-o-time-to-first-byte/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O pessoal da &lt;a href=&#34;https://blog.cloudflare.com/ttfb-time-to-first-byte-considered-meaningles/&#34;&gt;CloudFlare fez um teste muito interessante&lt;/a&gt;, provando que a medida TTFB (Time To First Byte) não é tão precisa para provarmos que a resposta do servidor de um site é rápida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que eles fizeram: em um servidor de teste eles criaram um delay de resposta HTTP para entender o que realmente é medido. A resposta foi que o TTFB não é uma medida tão útil assim. Quando um browser faz o request de uma página no servidor, ele envia alguns headers para especificar algumas coisas como os formatos de respostas aceitos. O servidor responde dizendo que a página está disponível e envia mais alguns headers contendo informações sobre a página, depois, finalmente, envia o conteúdo da página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No teste da CloudFlare o servidor se comportou um pouco diferente. Quando ele recebe o request, ele enviou a primeira letra do termo &lt;strong&gt;HTTP/1.1 200 OK&lt;/strong&gt; (ou seja, a letra H) e depois esperou por 10 segundos antes de enviar o resto dos headers e a página em si. O &lt;a href=&#34;https://github.com/jgrahamc/ttfb&#34;&gt;código que eles usaram foi escrito em GO&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você fizer um teste no WebPageTest com a página do servidor de teste do TTFB, o WebPageTest vai reportar o tempo do TTFB que o &lt;strong&gt;H&lt;/strong&gt; legou para chegar no servidor e não o tempo que a página em si foi enviada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Medir o TTFB (Time To First Byte) remotamente, significa que você também está medindo a latência, o que obscurece o que o TTFB realmente tenta medir: quão rápido é o servidor para responder a um request.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No artigo deles há uma descrição bem completa sobre toda essa história. O que me tira um pouco do peso, porque o WebPageTest avisou que o TTFB do Tableless é de 6 segundos. Nenhuma desculpa para não diminuir isso, mas vale pensar no que é mais importante. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.cloudflare.com/ttfb-time-to-first-byte-considered-meaningles/&#34;&gt;Confira o artigo na íntegra&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Novas features no Safari</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/novas-features-no-safari/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/novas-features-no-safari/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Na última semana, uma nova versão do Safari foi publicada com o release do iOS 9.3 e o El Capitan 10.11. As versões iOS 9.3 e Safari 9.1 para o OS X são atualizações importantes que imcorporam várias novas funcionalidades do WebKit. Estas são as features consideradas prontas para serem usadas pelos Devs.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;elemento-picture&#34;&gt;Elemento Picture&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O elemento &lt;code&gt;&amp;lt;picture&amp;gt;&lt;/code&gt; é um container usado para agrupar diferentes versões de uma mesma imagem usando o elemento &lt;code&gt;&amp;lt;source&amp;gt;&lt;/code&gt;. Ela é interessante por que oferece um fallback para que o browser possa escolher qual a imagem correta dependendo das capacidades do dispositivo, como densidade de pixels e tamanho de tela. Isso possibilita usar formatos de imagens baseados no conceito de graceful degradation. A habilidade de especificar media queries como atributos no elemento &lt;code&gt;source&lt;/code&gt; permite a manipulação de imagens nos breakpoints de sites responsivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiser saber mais sobre o elemento &lt;code&gt;picture&lt;/code&gt;, dê uma olhada na &lt;a href=&#34;http://w3c.github.io/html/semantics-embedded-content.html#the-picture-element&#34;&gt;especificação HTML 5.1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;variáveis-no-css&#34;&gt;Variáveis no CSS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Variáveis no CSS, formalmente conhecidas como CSS Custom Properties, permite que os devs reduzam a duplicação e a complexidade de código, tornando mais fácil a manutenção de CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leia mais sobre variáveis no CSS &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/como-usar-variaveis-no-css-de-forma-nativa/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://webkit.org/blog/5989/css-variables-in-webkit/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;font-feature-properties&#34;&gt;Font Feature Properties&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Font Feature Properties&lt;/strong&gt; permite usar estilos especiais de textos e efeitos disponíveis em fontes como ligaduras e small-caps. Esses efeitos não são simulações feitas pelo browser, mas os estilos são desenhados pelo author. Existem fonts que você pode usar ligaduras ou não. Se essa opção estiver disponível na familia da font, você poderá optar por usar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/04/IMG_0252.jpeg&#34; alt=&#34;IMG_0252&#34; width=&#34;2178&#34; height=&#34;739&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-53572&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/04/Screen-Shot-2016-04-01-at-3.01.27-PM.png&#34; alt=&#34;Screen Shot 2016-04-01 at 3.01.27 PM&#34; width=&#34;382&#34; height=&#34;200&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-53573&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode &lt;a href=&#34;https://webkit.org/blog/5735/css-font-features/&#34;&gt;ler mais sobre isso aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;propriedade-will-change&#34;&gt;Propriedade Will Change&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A propriedade &lt;strong&gt;will-change&lt;/strong&gt; permite que você adiante para o browser quais propriedades irão ser modificadas em um elemento. Essa dica dada para os browsers, os ajuda a fazer otimizações nesses efeitos antes que eles aconteçam, melhorando um bocado a performance.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;entre-outras&#34;&gt;Entre outras&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Houveram outras mudanças no Safari ligadas ao browser em si. Por exemplo: eles retiraram (aleluia!) aquele delay de 350 milisegundos ao fazer o tap em elementos. Além de atualizações no Web Inspector etc&amp;#8230; Veja todas as mudanças aqui: &lt;a href=&#34;https://webkit.org/blog/6008/new-web-features-in-safari/&#34;&gt;https://webkit.org/blog/6008/new-web-features-in-safari/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bye bye Camino</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/bye-bye-camino/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/bye-bye-camino/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://caminobrowser.org/&#34;&gt;Camino&lt;/a&gt;, browser open-source não será mais desenvolvido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os desenvolvedores do browser para Mac resolveram cancelar oficialmente o desenvolvimento do Camino por causa da lentidão da sua produção. Muito por causa de browsers modernos como Chrome e Firefox que tem uma ritmo de atualização frequente. Hoje em dia um browser não pode ficar um segundo sem alguma novidade. Nem que essa novidade demore para ser lançada, mas serve pra mostrar aos seus usuários que o seu desenvolvimento está a todo vapor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora eles tenham dado a notícia apenas agora, a última atualização que o browser recebeu foi em Março do ano passado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muito triste. Era um bom browser. Eu cheguei a usá-lo durante algum tempo e desisti exatamente pela falta de novidades, embora fosse um dos únicos browsers a ter a interface com o look and feel da Apple.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.theverge.com/2013/5/31/4384138/camino-mac-browser-ends-development-after-decade&#34;&gt;Fonte&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Favicons</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/favicons/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Feb 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/favicons/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;favicons&#34;&gt;Favicons&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você ainda não sabe, Favicons são aqueles pequenos ícones que ficam ao lado da barra de endereços de um navegador e servem, entre outras funções, para identificar rapidamente um site. Os Favicons são um velhos conhecidos dos designers e desenvolvedores. Já são 14 anos de história. E neste meio tempo muita coisa evoluiu. Surgiram smartphones, tablets, televisores, sistemas operacionais modernos, telas de alta resolução e o favicon foi mudando de tamanho, posição e formato, conquistando um espaço muito além da barra de ferramentas do navegador. Neste artigo vamos conhecer mais profundamente esta parte tão importante, mas muitas vezes tão negligenciada, do webdesign.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A função de um favicon não é apenas ser, como o nome nos leva a deduzir, um símbolo relacionado aos favoritos. Favicons são parte integrante do branding.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O primeiro browser a utilizar favicon foi (pasmem!) o Internet Explorer 5. Naqueles idos tempos de 1999 os simpáticos ícones de 16 pixels tinham outras funções como estimar o número de usuários que favoritavam um site com base em requisições do ícone no servidor. Este método deixou de ter utilidade quando os browsers passaram a exibir favicons também na barra de tarefas, independente do site estar salvo nos favoritos ou não. Mas o nome &amp;#8211; uma junção dos termos favorite e icons &amp;#8211; ficou.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;função&#34;&gt;Função&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ícones podem ter diversos propósitos como representar uma determinada ação, superar barreiras de linguagem, sinalização e/ou transmitir uma mensagem. Você não precisa conhecer a língua local em uma estação de trem de outro país para saber onde é a saída. A figura de um homem passando por uma porta acompanhada de uma seta é suficiente para comunicar esta informação. Da mesma forma, portas de banheiro são demarcadas com silhuetas masculinas ou femininas para você não errar na hora do aperto. Estas representações imagéticas acabam rapidamente se tornando convenções sociais. Não é necessário pensar muito para saber qual botão toca ou pausa um aparelho de som ou vídeo&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A função de um favicon não é apenas ser, como o nome nos leva a deduzir, um símbolo relacionado aos favoritos. Favicons são parte integrante do branding. Eles servem para representar um website como uma entidade dentro de um browser.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;design-de-ícones&#34;&gt;Design de ícones&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Criar um ícone é uma atividade multidisciplinar. Semiótica, gestalt, branding e cultura pop são alguns dos assuntos importantes para se ter em mente na hora de projetar ícones. Pesquisa e bom senso também são fundamentais, afinal, um mesmo símbolo pode ter dezenas de significados diferentes de acordo com idade, sexo, nacionalidade, profissão, religião e cultura do público alvo. Além, é claro, do conhecimento técnico necessário para garantir uniformidade, visibilidade, nitidez e identificação de uma imagem em tamanhos reduzidos. Este artigo não tem a pretensão de ensinar design de ícones, mas sim fornecer informações relevantes para utilizar de maneira mais inteligente os recursos disponíveis em diferentes browsers, sistemas operacionais e aparelhos para fazer da iconografia uma ferramenta de divulgação uma marca.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O primeiro browser a utilizar favicon foi (pasmem!) o Internet Explorer 5.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Se você precisa de algumas dicas sobre o por que e como criar um ícone vale a pena ler o livro &lt;a href=&#34;http://www.fivesimplesteps.com/products/the-icon-handbook&#34;&gt;The Icon Handbook&lt;/a&gt; por Jon Hicks.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem diversas opções de ferramentas digitais para a criação de ícones. &lt;a href=&#34;http://www.telegraphics.com.au/sw/&#34;&gt;Desde plugins para Photoshop&lt;/a&gt; até alguns softwares exclusivos para este fim. O importante é ter o cuidado de repensar o design com mais ou menos detalhes de acordo com o tamanho do ícone ao invés de simplesmente redimensionar o arquivo. Até mesmo reduções proporcionais podem gerar um resultado distorcido e com baixa nitidez. Como em qualquer outro trabalho, quanto mais tempo e carinho você dedicar para criar o seu ícone melhor será o resultado final. Faça o que fizer, passe longe dos conversores automáticos online! O resultado é tão desastroso quanto um layout WYSIWYG em tabela com gifs animados de gatos tocando teclado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;formatos&#34;&gt;Formatos&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&#34;ico&#34;&gt;.ICO&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Este tipo de arquivo ainda é o mais utilizado devido ao grande suporte por parte dos navegadores e pela opção de conter diversas imagens encapsuladas. Ou seja, em um mesmo arquivo é possível atender diversas funções e resoluções de tela. (E não. Você não vai conseguir isto simplesmente renomeando um .gif ou .png. É necessário buscar um software próprio)/ Mas é necessário cuidado para que o arquivo final não fique muito pesado. Alguns desenvolvedores recomendam um tamanho máximo de 20K.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;png&#34;&gt;.PNG&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Os browsers modernos &amp;#8211; leia-se todo mundo menos o Internet Explorer &amp;#8211; já suportam outras extenções como PNG, por exemplo. As vantagens do PNG é a qualidade maior da imagem, tamanho reduzido e a conveniência na fase de criação. É bem provável que você já tenha no seu computador algum software capaz de salvar ou exportar arquivos para este formato. Mas como não é possível incluir diversas resoluções em um único arquivo é necessário declarar manualmente cada uma das resoluções.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;outros-formatos&#34;&gt;Outros formatos&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Existe a possibilidade de uso para alguns outros formatos além de ICO e PNG, mas ainda não existem vantagens consistentes para a adoção de nenhum. JPG, por exemplo, não é adequado devido a pixelização das imagens e a falta de um canal de transparência. O GIF tem uma qualidade inferior e ainda não encontrei quem é o cidadão que acha uma boa ideia utilizar APNG (uma espécie de PNG animado).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como em qualquer outro trabalho, quanto mais tempo e carinho você dedicar para criar o seu ícone melhor será o resultado final.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Uma opção promissora é o SVG. Como o SVG é um arquivo vetor não teriamos que nos preocupar com os diversos tamanhos. Mas até agora só Opera e o Google Chrome suportam. Então, como grande parte das novidades interessantes, teremos que esperar os outros browsers para começar a brincar&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você tem curiosidade em saber qual navegador aceita o que a partir de qual versão, esta é a tabela de compatibilidade segundo a Wikipedia.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Browser
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      ICO
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      PNG
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      GIF
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      animated GIFs
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      JPEG
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      APNG
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      SVG
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Firefox
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      1.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      1.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      1.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      3.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Chrome
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      IE
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      5.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Opera
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      7.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      7.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      7.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      7.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      7.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      9.5+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      9.6+
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Safari
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Se quer um conselho amigo passe longe de favicons animados. Além de bregas eles distraem o usuário e passam a impressão que você é carente por atenção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A melhor pedida é utilizar PNG com um fallback em ICO para o Internet Explorer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tamanho&#34;&gt;Tamanho&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aqui começa a confusão. Os favicons clássicos tinham 16px quadrados. Mas hoje grande parte dos browsers utilizam uma versão de 32px. Esta é a versão padrão para a barra de ferramentas do Internet Explorer 10, pro exemplo. Ícones para home screen de dispositivos móveis são outro pepino&amp;#8230; Só o iOS vai ter 4 tamanhos diferentes de acordo com o aparelho e resolução de tela. Ainda existem outras coisas para se considerar como tiles do Windows 8 e quadradinhos do Opera Speed Dial e até mesmo Google TV. Segue uma listinha básica de tamanhos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 16px:&lt;/strong&gt; Barra de endereço, abas e favoritos da maior parte dos navegadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 24px:&lt;/strong&gt; Barra de ferramentas do Internet Explorer 9&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 32px:&lt;/strong&gt; Nova aba no IE, site fixo na barra de tarefas do Windos 7 e sidebar do Safari &lt;strong&gt;&amp;#8211; 57px:&lt;/strong&gt; iPhone sem tela retina e iPod Touch&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 72px:&lt;/strong&gt; iPad sem tela retina&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 96px:&lt;/strong&gt; GoogleTV&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 114px:&lt;/strong&gt; iPhone com tela retina&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 128px:&lt;/strong&gt; Chrome Web Store&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 144px:&lt;/strong&gt; iPad Retina, Windows 8 Tiles&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 256x160px:&lt;/strong&gt; Opera Speed Dial&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parece muita coisa, mas raramente você vai precisar utilizar todos estes tamanhos. Isto vai variar de acordo com as necessidades do público alvo de cada projeto, que incluem navegador, aparelho e sistema operacional mais utilizados. Minha recomendação é incluir ao menos o clássico de 16px, uma versão HD de 32px e os touch icons para iOS. Segundo estatísticas da Microsoft um site fixado na barra de tarefas do Windows 7 recebia uma porcentagem de visita de 15% a 50% maior&amp;#8230; Segundo esta lógica criar um tile para o Windows 8 também é uma boa prática, já que as opções de interação se estendem além do navegador.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-implementar-um-favicon&#34;&gt;Como implementar um favicon&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta é simples. Basta deixar um arquivo de nome favicon.ico na pasta raíz do servidor. Certo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sim e não. Isto funcionaria bem para apenas um arquivo&amp;#8230; Mas se você deseja trabalhar com múltiplos tamanhos e formatos vai ser necessário declarar no HTML. Vamos supor que temos um arquivo favicon.png dentro de uma pasta chamada IMG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antigamente você provavelmente faria isto da seguinte maneira:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; type=&#34;image/png&#34; href=&#34;img/favicon.png&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Como somos bacanas e utilizamos HTML5 as coisas ficam mais simples:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;img/favicon.png&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Okay. Isto funciona para a maior parte dos browsers inteligentes. Falta o fallback para o IE&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aviso mega Importante! Não cometa o erro de declarar o png E o ico sem comentários condicionais. Sério. Isto da problemas. Cada navegador possui a sua lógica. Uns vão ler o primeiro que você declarar, outros o último, alguns escolhem aleatoriamente&amp;#8230; Sério! Caos!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poderíamos fazer o fallback através de comentários condicionais:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;!--[if IE]&amp;gt;&amp;lt;link rel=&#34;shortcut icon&#34; href=&#34;img/favicon.ico&#34;&amp;gt;&amp;lt;![endif]--&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;img/favicon.png&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Poderíamos&amp;#8230; mas para a Microsoft não basta atrapalhar a vida dos desenvolvedores com os problemas dos navegadores antigos. Ela gosta de criar novos problemas! O IE10 não suporta comentários condicionais. É isto mesmo. A salvação mágica para aquelas longas noites insones desenvolvendo não funciona mais. Pode esquecer. Ah, e não sei se você deu uma espiadinha na tabela lá em cima, mas também não suportam PNG. Legal, né? Bem, são estas pequenas coisas que fazem a vida de um desenvolvedor web preocupado com acessibilidade e experiência do usuário um pouco como resolver quebra cabeças&amp;#8230; Uma solução possível seria declarar apenas o arquivo em PNG e manter o ICO na raíz.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;img/favicon.png&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Se você desejar incluir diversos tamanhos, basta declarar cada um deles.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;favicon-16.png&#34; sizes=&#34;16x16&#34;&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;favicon-32.png&#34; sizes=&#34;32x32&#34;&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;favicon-48.png&#34; sizes=&#34;48x48&#34;&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;favicon-64.png&#34; sizes=&#34;64x64&#34;&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;favicon-128.png&#34; sizes=&#34;128x128&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;apple-touch-icons&#34;&gt;Apple Touch Icons&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No caso de dispositivos que utilizam o sistema iOS (iPhone, iPod e iPad) existe a opção de fixar qualquer site como um favorito diretamente na tela de inicio, independente da existência de uma versão mobile ou design responsivo. Por padrão uma thumbnail é gerada automaticamente a partir de uma screenshot da página, mas o resultado é não apenas visualmente confuso como nada prático do ponto de vista da rápida identificação em meio a tantos outros ícones&amp;#8230; Muitas vezes o usuário pode até resolver desafixar o seu site dali por que deixou a tela &amp;#8220;feia&amp;#8221;. Criar uma imagem exclusiva, chamada apple touch icon, é portanto uma boa prática de usabilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isto basta criar 4 imagem quadradas com os cantos retos em formato png nos tamanhos 57px, 72px, 114px e 144px. [## Favicons&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você ainda não sabe, Favicons são aqueles pequenos ícones que ficam ao lado da barra de endereços de um navegador e servem, entre outras funções, para identificar rapidamente um site. Os Favicons são um velhos conhecidos dos designers e desenvolvedores. Já são 14 anos de história. E neste meio tempo muita coisa evoluiu. Surgiram smartphones, tablets, televisores, sistemas operacionais modernos, telas de alta resolução e o favicon foi mudando de tamanho, posição e formato, conquistando um espaço muito além da barra de ferramentas do navegador. Neste artigo vamos conhecer mais profundamente esta parte tão importante, mas muitas vezes tão negligenciada, do webdesign.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A função de um favicon não é apenas ser, como o nome nos leva a deduzir, um símbolo relacionado aos favoritos. Favicons são parte integrante do branding.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O primeiro browser a utilizar favicon foi (pasmem!) o Internet Explorer 5. Naqueles idos tempos de 1999 os simpáticos ícones de 16 pixels tinham outras funções como estimar o número de usuários que favoritavam um site com base em requisições do ícone no servidor. Este método deixou de ter utilidade quando os browsers passaram a exibir favicons também na barra de tarefas, independente do site estar salvo nos favoritos ou não. Mas o nome &amp;#8211; uma junção dos termos favorite e icons &amp;#8211; ficou.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;função-1&#34;&gt;Função&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ícones podem ter diversos propósitos como representar uma determinada ação, superar barreiras de linguagem, sinalização e/ou transmitir uma mensagem. Você não precisa conhecer a língua local em uma estação de trem de outro país para saber onde é a saída. A figura de um homem passando por uma porta acompanhada de uma seta é suficiente para comunicar esta informação. Da mesma forma, portas de banheiro são demarcadas com silhuetas masculinas ou femininas para você não errar na hora do aperto. Estas representações imagéticas acabam rapidamente se tornando convenções sociais. Não é necessário pensar muito para saber qual botão toca ou pausa um aparelho de som ou vídeo&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A função de um favicon não é apenas ser, como o nome nos leva a deduzir, um símbolo relacionado aos favoritos. Favicons são parte integrante do branding. Eles servem para representar um website como uma entidade dentro de um browser.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;design-de-ícones-1&#34;&gt;Design de ícones&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Criar um ícone é uma atividade multidisciplinar. Semiótica, gestalt, branding e cultura pop são alguns dos assuntos importantes para se ter em mente na hora de projetar ícones. Pesquisa e bom senso também são fundamentais, afinal, um mesmo símbolo pode ter dezenas de significados diferentes de acordo com idade, sexo, nacionalidade, profissão, religião e cultura do público alvo. Além, é claro, do conhecimento técnico necessário para garantir uniformidade, visibilidade, nitidez e identificação de uma imagem em tamanhos reduzidos. Este artigo não tem a pretensão de ensinar design de ícones, mas sim fornecer informações relevantes para utilizar de maneira mais inteligente os recursos disponíveis em diferentes browsers, sistemas operacionais e aparelhos para fazer da iconografia uma ferramenta de divulgação uma marca.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O primeiro browser a utilizar favicon foi (pasmem!) o Internet Explorer 5.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Se você precisa de algumas dicas sobre o por que e como criar um ícone vale a pena ler o livro &lt;a href=&#34;http://www.fivesimplesteps.com/products/the-icon-handbook&#34;&gt;The Icon Handbook&lt;/a&gt; por Jon Hicks.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem diversas opções de ferramentas digitais para a criação de ícones. &lt;a href=&#34;http://www.telegraphics.com.au/sw/&#34;&gt;Desde plugins para Photoshop&lt;/a&gt; até alguns softwares exclusivos para este fim. O importante é ter o cuidado de repensar o design com mais ou menos detalhes de acordo com o tamanho do ícone ao invés de simplesmente redimensionar o arquivo. Até mesmo reduções proporcionais podem gerar um resultado distorcido e com baixa nitidez. Como em qualquer outro trabalho, quanto mais tempo e carinho você dedicar para criar o seu ícone melhor será o resultado final. Faça o que fizer, passe longe dos conversores automáticos online! O resultado é tão desastroso quanto um layout WYSIWYG em tabela com gifs animados de gatos tocando teclado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;formatos-1&#34;&gt;Formatos&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&#34;ico-1&#34;&gt;.ICO&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Este tipo de arquivo ainda é o mais utilizado devido ao grande suporte por parte dos navegadores e pela opção de conter diversas imagens encapsuladas. Ou seja, em um mesmo arquivo é possível atender diversas funções e resoluções de tela. (E não. Você não vai conseguir isto simplesmente renomeando um .gif ou .png. É necessário buscar um software próprio)/ Mas é necessário cuidado para que o arquivo final não fique muito pesado. Alguns desenvolvedores recomendam um tamanho máximo de 20K.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;png-1&#34;&gt;.PNG&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Os browsers modernos &amp;#8211; leia-se todo mundo menos o Internet Explorer &amp;#8211; já suportam outras extenções como PNG, por exemplo. As vantagens do PNG é a qualidade maior da imagem, tamanho reduzido e a conveniência na fase de criação. É bem provável que você já tenha no seu computador algum software capaz de salvar ou exportar arquivos para este formato. Mas como não é possível incluir diversas resoluções em um único arquivo é necessário declarar manualmente cada uma das resoluções.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;outros-formatos-1&#34;&gt;Outros formatos&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Existe a possibilidade de uso para alguns outros formatos além de ICO e PNG, mas ainda não existem vantagens consistentes para a adoção de nenhum. JPG, por exemplo, não é adequado devido a pixelização das imagens e a falta de um canal de transparência. O GIF tem uma qualidade inferior e ainda não encontrei quem é o cidadão que acha uma boa ideia utilizar APNG (uma espécie de PNG animado).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como em qualquer outro trabalho, quanto mais tempo e carinho você dedicar para criar o seu ícone melhor será o resultado final.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Uma opção promissora é o SVG. Como o SVG é um arquivo vetor não teriamos que nos preocupar com os diversos tamanhos. Mas até agora só Opera e o Google Chrome suportam. Então, como grande parte das novidades interessantes, teremos que esperar os outros browsers para começar a brincar&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você tem curiosidade em saber qual navegador aceita o que a partir de qual versão, esta é a tabela de compatibilidade segundo a Wikipedia.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Browser
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      ICO
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      PNG
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      GIF
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      animated GIFs
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      JPEG
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      APNG
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      SVG
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Firefox
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      1.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      1.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      1.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      3.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Chrome
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      IE
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      5.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Opera
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      7.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      7.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      7.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      7.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      7.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      9.5+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      9.6+
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Safari
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Se quer um conselho amigo passe longe de favicons animados. Além de bregas eles distraem o usuário e passam a impressão que você é carente por atenção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A melhor pedida é utilizar PNG com um fallback em ICO para o Internet Explorer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tamanho-1&#34;&gt;Tamanho&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aqui começa a confusão. Os favicons clássicos tinham 16px quadrados. Mas hoje grande parte dos browsers utilizam uma versão de 32px. Esta é a versão padrão para a barra de ferramentas do Internet Explorer 10, pro exemplo. Ícones para home screen de dispositivos móveis são outro pepino&amp;#8230; Só o iOS vai ter 4 tamanhos diferentes de acordo com o aparelho e resolução de tela. Ainda existem outras coisas para se considerar como tiles do Windows 8 e quadradinhos do Opera Speed Dial e até mesmo Google TV. Segue uma listinha básica de tamanhos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 16px:&lt;/strong&gt; Barra de endereço, abas e favoritos da maior parte dos navegadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 24px:&lt;/strong&gt; Barra de ferramentas do Internet Explorer 9&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 32px:&lt;/strong&gt; Nova aba no IE, site fixo na barra de tarefas do Windos 7 e sidebar do Safari &lt;strong&gt;&amp;#8211; 57px:&lt;/strong&gt; iPhone sem tela retina e iPod Touch&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 72px:&lt;/strong&gt; iPad sem tela retina&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 96px:&lt;/strong&gt; GoogleTV&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 114px:&lt;/strong&gt; iPhone com tela retina&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 128px:&lt;/strong&gt; Chrome Web Store&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 144px:&lt;/strong&gt; iPad Retina, Windows 8 Tiles&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 256x160px:&lt;/strong&gt; Opera Speed Dial&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parece muita coisa, mas raramente você vai precisar utilizar todos estes tamanhos. Isto vai variar de acordo com as necessidades do público alvo de cada projeto, que incluem navegador, aparelho e sistema operacional mais utilizados. Minha recomendação é incluir ao menos o clássico de 16px, uma versão HD de 32px e os touch icons para iOS. Segundo estatísticas da Microsoft um site fixado na barra de tarefas do Windows 7 recebia uma porcentagem de visita de 15% a 50% maior&amp;#8230; Segundo esta lógica criar um tile para o Windows 8 também é uma boa prática, já que as opções de interação se estendem além do navegador.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-implementar-um-favicon-1&#34;&gt;Como implementar um favicon&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta é simples. Basta deixar um arquivo de nome favicon.ico na pasta raíz do servidor. Certo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sim e não. Isto funcionaria bem para apenas um arquivo&amp;#8230; Mas se você deseja trabalhar com múltiplos tamanhos e formatos vai ser necessário declarar no HTML. Vamos supor que temos um arquivo favicon.png dentro de uma pasta chamada IMG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antigamente você provavelmente faria isto da seguinte maneira:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; type=&#34;image/png&#34; href=&#34;img/favicon.png&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Como somos bacanas e utilizamos HTML5 as coisas ficam mais simples:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;img/favicon.png&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Okay. Isto funciona para a maior parte dos browsers inteligentes. Falta o fallback para o IE&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aviso mega Importante! Não cometa o erro de declarar o png E o ico sem comentários condicionais. Sério. Isto da problemas. Cada navegador possui a sua lógica. Uns vão ler o primeiro que você declarar, outros o último, alguns escolhem aleatoriamente&amp;#8230; Sério! Caos!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poderíamos fazer o fallback através de comentários condicionais:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;!--[if IE]&amp;gt;&amp;lt;link rel=&#34;shortcut icon&#34; href=&#34;img/favicon.ico&#34;&amp;gt;&amp;lt;![endif]--&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;img/favicon.png&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Poderíamos&amp;#8230; mas para a Microsoft não basta atrapalhar a vida dos desenvolvedores com os problemas dos navegadores antigos. Ela gosta de criar novos problemas! O IE10 não suporta comentários condicionais. É isto mesmo. A salvação mágica para aquelas longas noites insones desenvolvendo não funciona mais. Pode esquecer. Ah, e não sei se você deu uma espiadinha na tabela lá em cima, mas também não suportam PNG. Legal, né? Bem, são estas pequenas coisas que fazem a vida de um desenvolvedor web preocupado com acessibilidade e experiência do usuário um pouco como resolver quebra cabeças&amp;#8230; Uma solução possível seria declarar apenas o arquivo em PNG e manter o ICO na raíz.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;img/favicon.png&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Se você desejar incluir diversos tamanhos, basta declarar cada um deles.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;favicon-16.png&#34; sizes=&#34;16x16&#34;&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;favicon-32.png&#34; sizes=&#34;32x32&#34;&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;favicon-48.png&#34; sizes=&#34;48x48&#34;&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;favicon-64.png&#34; sizes=&#34;64x64&#34;&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;favicon-128.png&#34; sizes=&#34;128x128&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;apple-touch-icons-1&#34;&gt;Apple Touch Icons&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No caso de dispositivos que utilizam o sistema iOS (iPhone, iPod e iPad) existe a opção de fixar qualquer site como um favorito diretamente na tela de inicio, independente da existência de uma versão mobile ou design responsivo. Por padrão uma thumbnail é gerada automaticamente a partir de uma screenshot da página, mas o resultado é não apenas visualmente confuso como nada prático do ponto de vista da rápida identificação em meio a tantos outros ícones&amp;#8230; Muitas vezes o usuário pode até resolver desafixar o seu site dali por que deixou a tela &amp;#8220;feia&amp;#8221;. Criar uma imagem exclusiva, chamada apple touch icon, é portanto uma boa prática de usabilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isto basta criar 4 imagem quadradas com os cantos retos em formato png nos tamanhos 57px, 72px, 114px e 144px.]&lt;a href=&#34;http://appicontemplate.com/&#34;&gt;3&lt;/a&gt;  quebra um galho nesta hora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois é só nomear os arquivos com o prefixo &amp;#8220;apple-touch-icon&amp;#8221; e colocar na raíz do diretório. A vantagem disto é que você economiza algumas linhas de código, mas em alguns casos como em um tema para tumblr, por exemplo, não temos acesso a pasta raiz. Nestas horas é importante declarar o caminho no HTML. Outra vantagem em apontar o caminho do ícone no código é a acessibilidade. Não importa se o seu usuário é fanboy da Apple ou não. Quando devidamente apontados, os touch icons também são utilizados pelo Android (a partir da versão 2.2) e em alguns outros aplicativos como o Reeder para iPad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bem, prepare seus icones e cole isto aqui entre as tags head do seu HTML e seja feliz:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;!-- iPad com Retina Display --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; sizes=&#34;144x144&#34; href=&#34;apple-touch-icon-144x144.png&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!-- iPhone com Retina Display --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; sizes=&#34;114x114&#34; href=&#34;apple-touch-icon-114x114.png&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!-- Primeira e segunda geração de iPad --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; sizes=&#34;72x72&#34; href=&#34;apple-touch-icon-72x72.png&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!-- Versões antigas de iPhone, iPod Touch e Android 2.2+  --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; href=&#34;apple-touch-icon.png&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Você pode notar que estou declarando as imagens da maior para a menor. Esta é uma boa prática que garante que versões mais antigas do iOS baixem o arquivo de menor tamanho, já que o atributo sizes só foi implantado a partir do iOS 4. Nas versões anteriores por padrão o sistema escolhe a última imagem determinada. Ou seja, é uma questão de progressive enhancement, pois não faz sentido o usuário baixar uma imagem mais pesada em uma tela de resolução mais baixa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por padrão o iOS adiciona alguns efeitinhos como cantos arredondados, drop shadow e reflexo. Como nada grita mais web 2.0 do que gelzinhos bregas se você não quiser o reflexo basta utilizar o sufixo &amp;#8220;precomposed&amp;#8221; no nome do seu arquivo.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon-precomposed&#34; href=&#34;apple-touch-icon-precomposed.png&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Se você for preguiçoso e só tiver tempo para criar um ícone faça o de 144px que ele será redimensionado automaticamente. Só tenha em mente que a imagem pode perder a qualidade e você estará forçando o usuário a gastar mais banda do que necessário&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;span-style-color-ff0000-atualização-8211-ios7-span&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #ff0000&#34;&gt;Atualização &amp;#8211; iOS7&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com a implantação do iOS7 ocorreram algumas modificações no formato Apple Touch Icon. A primeira é com relação ao layout: a Apple retirou os efeitos de gel e transparência a lá web 2.0 (já foi tarde!), portanto não existem mais as versões &amp;#8220;pre-composed&amp;#8221;. Mas a mudança mais significativa ocorreu no tamanho: todos os ícones para iOS7 estão 5% maiores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguem os três novos tamanhos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;iPhone / iPod touch retina &amp;#8211; 120px&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;iPad 2 / iPad mini &amp;#8211; 76px&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;iPad retina &amp;#8211; 152px&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o iOS7 não é compatível com versões do iPhone pré-retina (iPhone 3GS e anterior) não existe um novo formato para ele. Portanto, é recomendável incluir ainda uma versão de 57px para estes aparelhos mais antigos que não tem a possibilidade de atualizar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As meta-tags ficariam assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;!-- iPad iOS7+ com Retina Display --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; sizes=&#34;152x152&#34; href=&#34;apple-touch-icon-152x152.png&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!-- iPhone iOS7+ com Retina Display --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; sizes=&#34;120x120&#34; href=&#34;apple-touch-icon-120x120.png&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!-- iPad iOS7+ sem retina display e iPad Mini--&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; sizes=&#34;76x76&#34; href=&#34;apple-touch-icon-76x76.png&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!-- iPhone iOS7-, iPod Touch e Android 2.2+  --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; href=&#34;apple-touch-icon.png&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Se você for um fanático e quiser garantir a absoluta compatibilidade com todos os aparelhos vai precisar incluir todas as versões antigas de ícones. O código neste caso seria:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;!-- iPad iOS7+ com Retina Display --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; sizes=&#34;152x152&#34; href=&#34;apple-touch-icon-152x152.png&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!-- iPad iOS7- com Retina Display --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; sizes=&#34;144x144&#34; href=&#34;apple-touch-icon-144x144.png&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!-- iPhone iOS7+ com Retina Display --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; sizes=&#34;120x120&#34; href=&#34;apple-touch-icon-120x120.png&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!-- iPhone iOS7- com Retina Display --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; sizes=&#34;114x114&#34; href=&#34;apple-touch-icon-114x114.png&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!-- iPad iOS7+ sem retina display e iPad Mini--&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; sizes=&#34;76x76&#34; href=&#34;apple-touch-icon-76x76.png&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!-- iPad iOS7- sem retina display  --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; sizes=&#34;72x72&#34; href=&#34;apple-touch-icon-72x72.png&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!-- iPhone iOS7-, iPod Touch e Android 2.2+  --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; href=&#34;apple-touch-icon.png&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;windows-8-tiles&#34;&gt;Windows 8 Tiles&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se um usuário gostou o suficiente do seu site para querer guarda-lo entre os seus favoritos um ícone deve ser um convite implicito para que ele possa voltar a visita-lo novamente. Se este convite é grande, colorido e uma presença constante na área de trabalho a probabilidade dele retornar é maior ainda, certo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É o que acontece no Windows 8. Aqueles blocos coloridos de aplicativos da interface Metro, chamados Tiles também podem ser utilizados para salvar favoritos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O padrão do Windows 8 é utilizar um favicon ou o ícone do próprio Internet Explorer quando um site é fixado como favoritos na tela inicial. Não é preciso ser um gênio do design para deduzir que se aproveitarmos melhor a área disponível &amp;#8211; 144px quadrados &amp;#8211; o resultado seria muito mais bacana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para criar uma image tile para o seu site basta utilizar um PNG quadrado de 144px por 144 pixels. O recomendável é utilizar um fundo de arquivo transparente, já que o Windows escolhe automaticamente a cor do fundo com base no tom dominante do seu ícone. É possível ainda escolher a cor do fundo do tile no próprio código HTML através de valores hexadecimais ou rgb. Depois é só apontar o caminho da imagem da seguinte forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;meta name=&#34;msapplication-TileImage&#34; content=&#34;img/tile.png&#34;/&amp;gt;
&amp;lt;meta name=&#34;msapplication-TileColor&#34; content=&#34;#FF0000&#34;/&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Esta imagem só é baixada no momento que o usuário fixa o site como favorito, então não existe nenhum custo de banda adicional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem ainda mais alguns opções avançadas de uso. É possível, por exemplo, criar um arquivo XML que atualiza periodicamente este tile com informações do site. É ótimo para mostrar os últimos posts de um blog, novas promoções de uma loja ou número de mensagens não lidas de uma rede social, por exemplo. Isto significa que o usuário receberá notificações de atualização sem ao menos precisar entrar no site. É possível retornar um valor numérico entre 1 e 99 e ainda mostrar alguns símbolos específicos chamados de glyph badges. &lt;a href=&#34;http://msdn.microsoft.com/en-us/library/windows/apps/br212849.aspx&#34;&gt;A lista de símbolos disponívels inclui um ícones de mensagem, alerta, atenção, erro, etc.&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://blogs.msdn.com/b/ie/archive/2012/04/03/pinned-sites-in-windows-8.aspx&#34;&gt;Este tutorial&lt;/a&gt; ensina como criar o XML&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível &amp;#8211; na verdade desde o Windows 7 &amp;#8211; ainda criar uma [## Favicons&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você ainda não sabe, Favicons são aqueles pequenos ícones que ficam ao lado da barra de endereços de um navegador e servem, entre outras funções, para identificar rapidamente um site. Os Favicons são um velhos conhecidos dos designers e desenvolvedores. Já são 14 anos de história. E neste meio tempo muita coisa evoluiu. Surgiram smartphones, tablets, televisores, sistemas operacionais modernos, telas de alta resolução e o favicon foi mudando de tamanho, posição e formato, conquistando um espaço muito além da barra de ferramentas do navegador. Neste artigo vamos conhecer mais profundamente esta parte tão importante, mas muitas vezes tão negligenciada, do webdesign.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A função de um favicon não é apenas ser, como o nome nos leva a deduzir, um símbolo relacionado aos favoritos. Favicons são parte integrante do branding.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O primeiro browser a utilizar favicon foi (pasmem!) o Internet Explorer 5. Naqueles idos tempos de 1999 os simpáticos ícones de 16 pixels tinham outras funções como estimar o número de usuários que favoritavam um site com base em requisições do ícone no servidor. Este método deixou de ter utilidade quando os browsers passaram a exibir favicons também na barra de tarefas, independente do site estar salvo nos favoritos ou não. Mas o nome &amp;#8211; uma junção dos termos favorite e icons &amp;#8211; ficou.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;função-2&#34;&gt;Função&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ícones podem ter diversos propósitos como representar uma determinada ação, superar barreiras de linguagem, sinalização e/ou transmitir uma mensagem. Você não precisa conhecer a língua local em uma estação de trem de outro país para saber onde é a saída. A figura de um homem passando por uma porta acompanhada de uma seta é suficiente para comunicar esta informação. Da mesma forma, portas de banheiro são demarcadas com silhuetas masculinas ou femininas para você não errar na hora do aperto. Estas representações imagéticas acabam rapidamente se tornando convenções sociais. Não é necessário pensar muito para saber qual botão toca ou pausa um aparelho de som ou vídeo&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A função de um favicon não é apenas ser, como o nome nos leva a deduzir, um símbolo relacionado aos favoritos. Favicons são parte integrante do branding. Eles servem para representar um website como uma entidade dentro de um browser.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;design-de-ícones-2&#34;&gt;Design de ícones&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Criar um ícone é uma atividade multidisciplinar. Semiótica, gestalt, branding e cultura pop são alguns dos assuntos importantes para se ter em mente na hora de projetar ícones. Pesquisa e bom senso também são fundamentais, afinal, um mesmo símbolo pode ter dezenas de significados diferentes de acordo com idade, sexo, nacionalidade, profissão, religião e cultura do público alvo. Além, é claro, do conhecimento técnico necessário para garantir uniformidade, visibilidade, nitidez e identificação de uma imagem em tamanhos reduzidos. Este artigo não tem a pretensão de ensinar design de ícones, mas sim fornecer informações relevantes para utilizar de maneira mais inteligente os recursos disponíveis em diferentes browsers, sistemas operacionais e aparelhos para fazer da iconografia uma ferramenta de divulgação uma marca.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O primeiro browser a utilizar favicon foi (pasmem!) o Internet Explorer 5.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Se você precisa de algumas dicas sobre o por que e como criar um ícone vale a pena ler o livro &lt;a href=&#34;http://www.fivesimplesteps.com/products/the-icon-handbook&#34;&gt;The Icon Handbook&lt;/a&gt; por Jon Hicks.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem diversas opções de ferramentas digitais para a criação de ícones. &lt;a href=&#34;http://www.telegraphics.com.au/sw/&#34;&gt;Desde plugins para Photoshop&lt;/a&gt; até alguns softwares exclusivos para este fim. O importante é ter o cuidado de repensar o design com mais ou menos detalhes de acordo com o tamanho do ícone ao invés de simplesmente redimensionar o arquivo. Até mesmo reduções proporcionais podem gerar um resultado distorcido e com baixa nitidez. Como em qualquer outro trabalho, quanto mais tempo e carinho você dedicar para criar o seu ícone melhor será o resultado final. Faça o que fizer, passe longe dos conversores automáticos online! O resultado é tão desastroso quanto um layout WYSIWYG em tabela com gifs animados de gatos tocando teclado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;formatos-2&#34;&gt;Formatos&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&#34;ico-2&#34;&gt;.ICO&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Este tipo de arquivo ainda é o mais utilizado devido ao grande suporte por parte dos navegadores e pela opção de conter diversas imagens encapsuladas. Ou seja, em um mesmo arquivo é possível atender diversas funções e resoluções de tela. (E não. Você não vai conseguir isto simplesmente renomeando um .gif ou .png. É necessário buscar um software próprio)/ Mas é necessário cuidado para que o arquivo final não fique muito pesado. Alguns desenvolvedores recomendam um tamanho máximo de 20K.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;png-2&#34;&gt;.PNG&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Os browsers modernos &amp;#8211; leia-se todo mundo menos o Internet Explorer &amp;#8211; já suportam outras extenções como PNG, por exemplo. As vantagens do PNG é a qualidade maior da imagem, tamanho reduzido e a conveniência na fase de criação. É bem provável que você já tenha no seu computador algum software capaz de salvar ou exportar arquivos para este formato. Mas como não é possível incluir diversas resoluções em um único arquivo é necessário declarar manualmente cada uma das resoluções.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;outros-formatos-2&#34;&gt;Outros formatos&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Existe a possibilidade de uso para alguns outros formatos além de ICO e PNG, mas ainda não existem vantagens consistentes para a adoção de nenhum. JPG, por exemplo, não é adequado devido a pixelização das imagens e a falta de um canal de transparência. O GIF tem uma qualidade inferior e ainda não encontrei quem é o cidadão que acha uma boa ideia utilizar APNG (uma espécie de PNG animado).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como em qualquer outro trabalho, quanto mais tempo e carinho você dedicar para criar o seu ícone melhor será o resultado final.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Uma opção promissora é o SVG. Como o SVG é um arquivo vetor não teriamos que nos preocupar com os diversos tamanhos. Mas até agora só Opera e o Google Chrome suportam. Então, como grande parte das novidades interessantes, teremos que esperar os outros browsers para começar a brincar&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você tem curiosidade em saber qual navegador aceita o que a partir de qual versão, esta é a tabela de compatibilidade segundo a Wikipedia.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Browser
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      ICO
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      PNG
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      GIF
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      animated GIFs
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      JPEG
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      APNG
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      SVG
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Firefox
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      1.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      1.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      1.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      3.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Chrome
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      IE
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      5.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Opera
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      7.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      7.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      7.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      7.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      7.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      9.5+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      9.6+
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Safari
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Se quer um conselho amigo passe longe de favicons animados. Além de bregas eles distraem o usuário e passam a impressão que você é carente por atenção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A melhor pedida é utilizar PNG com um fallback em ICO para o Internet Explorer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tamanho-2&#34;&gt;Tamanho&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aqui começa a confusão. Os favicons clássicos tinham 16px quadrados. Mas hoje grande parte dos browsers utilizam uma versão de 32px. Esta é a versão padrão para a barra de ferramentas do Internet Explorer 10, pro exemplo. Ícones para home screen de dispositivos móveis são outro pepino&amp;#8230; Só o iOS vai ter 4 tamanhos diferentes de acordo com o aparelho e resolução de tela. Ainda existem outras coisas para se considerar como tiles do Windows 8 e quadradinhos do Opera Speed Dial e até mesmo Google TV. Segue uma listinha básica de tamanhos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 16px:&lt;/strong&gt; Barra de endereço, abas e favoritos da maior parte dos navegadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 24px:&lt;/strong&gt; Barra de ferramentas do Internet Explorer 9&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 32px:&lt;/strong&gt; Nova aba no IE, site fixo na barra de tarefas do Windos 7 e sidebar do Safari &lt;strong&gt;&amp;#8211; 57px:&lt;/strong&gt; iPhone sem tela retina e iPod Touch&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 72px:&lt;/strong&gt; iPad sem tela retina&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 96px:&lt;/strong&gt; GoogleTV&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 114px:&lt;/strong&gt; iPhone com tela retina&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 128px:&lt;/strong&gt; Chrome Web Store&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 144px:&lt;/strong&gt; iPad Retina, Windows 8 Tiles&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 256x160px:&lt;/strong&gt; Opera Speed Dial&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parece muita coisa, mas raramente você vai precisar utilizar todos estes tamanhos. Isto vai variar de acordo com as necessidades do público alvo de cada projeto, que incluem navegador, aparelho e sistema operacional mais utilizados. Minha recomendação é incluir ao menos o clássico de 16px, uma versão HD de 32px e os touch icons para iOS. Segundo estatísticas da Microsoft um site fixado na barra de tarefas do Windows 7 recebia uma porcentagem de visita de 15% a 50% maior&amp;#8230; Segundo esta lógica criar um tile para o Windows 8 também é uma boa prática, já que as opções de interação se estendem além do navegador.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-implementar-um-favicon-2&#34;&gt;Como implementar um favicon&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta é simples. Basta deixar um arquivo de nome favicon.ico na pasta raíz do servidor. Certo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sim e não. Isto funcionaria bem para apenas um arquivo&amp;#8230; Mas se você deseja trabalhar com múltiplos tamanhos e formatos vai ser necessário declarar no HTML. Vamos supor que temos um arquivo favicon.png dentro de uma pasta chamada IMG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antigamente você provavelmente faria isto da seguinte maneira:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; type=&#34;image/png&#34; href=&#34;img/favicon.png&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Como somos bacanas e utilizamos HTML5 as coisas ficam mais simples:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;img/favicon.png&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Okay. Isto funciona para a maior parte dos browsers inteligentes. Falta o fallback para o IE&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aviso mega Importante! Não cometa o erro de declarar o png E o ico sem comentários condicionais. Sério. Isto da problemas. Cada navegador possui a sua lógica. Uns vão ler o primeiro que você declarar, outros o último, alguns escolhem aleatoriamente&amp;#8230; Sério! Caos!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poderíamos fazer o fallback através de comentários condicionais:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;!--[if IE]&amp;gt;&amp;lt;link rel=&#34;shortcut icon&#34; href=&#34;img/favicon.ico&#34;&amp;gt;&amp;lt;![endif]--&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;img/favicon.png&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Poderíamos&amp;#8230; mas para a Microsoft não basta atrapalhar a vida dos desenvolvedores com os problemas dos navegadores antigos. Ela gosta de criar novos problemas! O IE10 não suporta comentários condicionais. É isto mesmo. A salvação mágica para aquelas longas noites insones desenvolvendo não funciona mais. Pode esquecer. Ah, e não sei se você deu uma espiadinha na tabela lá em cima, mas também não suportam PNG. Legal, né? Bem, são estas pequenas coisas que fazem a vida de um desenvolvedor web preocupado com acessibilidade e experiência do usuário um pouco como resolver quebra cabeças&amp;#8230; Uma solução possível seria declarar apenas o arquivo em PNG e manter o ICO na raíz.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;img/favicon.png&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Se você desejar incluir diversos tamanhos, basta declarar cada um deles.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;favicon-16.png&#34; sizes=&#34;16x16&#34;&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;favicon-32.png&#34; sizes=&#34;32x32&#34;&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;favicon-48.png&#34; sizes=&#34;48x48&#34;&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;favicon-64.png&#34; sizes=&#34;64x64&#34;&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;favicon-128.png&#34; sizes=&#34;128x128&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;apple-touch-icons-2&#34;&gt;Apple Touch Icons&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No caso de dispositivos que utilizam o sistema iOS (iPhone, iPod e iPad) existe a opção de fixar qualquer site como um favorito diretamente na tela de inicio, independente da existência de uma versão mobile ou design responsivo. Por padrão uma thumbnail é gerada automaticamente a partir de uma screenshot da página, mas o resultado é não apenas visualmente confuso como nada prático do ponto de vista da rápida identificação em meio a tantos outros ícones&amp;#8230; Muitas vezes o usuário pode até resolver desafixar o seu site dali por que deixou a tela &amp;#8220;feia&amp;#8221;. Criar uma imagem exclusiva, chamada apple touch icon, é portanto uma boa prática de usabilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isto basta criar 4 imagem quadradas com os cantos retos em formato png nos tamanhos 57px, 72px, 114px e 144px. [## Favicons&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você ainda não sabe, Favicons são aqueles pequenos ícones que ficam ao lado da barra de endereços de um navegador e servem, entre outras funções, para identificar rapidamente um site. Os Favicons são um velhos conhecidos dos designers e desenvolvedores. Já são 14 anos de história. E neste meio tempo muita coisa evoluiu. Surgiram smartphones, tablets, televisores, sistemas operacionais modernos, telas de alta resolução e o favicon foi mudando de tamanho, posição e formato, conquistando um espaço muito além da barra de ferramentas do navegador. Neste artigo vamos conhecer mais profundamente esta parte tão importante, mas muitas vezes tão negligenciada, do webdesign.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A função de um favicon não é apenas ser, como o nome nos leva a deduzir, um símbolo relacionado aos favoritos. Favicons são parte integrante do branding.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O primeiro browser a utilizar favicon foi (pasmem!) o Internet Explorer 5. Naqueles idos tempos de 1999 os simpáticos ícones de 16 pixels tinham outras funções como estimar o número de usuários que favoritavam um site com base em requisições do ícone no servidor. Este método deixou de ter utilidade quando os browsers passaram a exibir favicons também na barra de tarefas, independente do site estar salvo nos favoritos ou não. Mas o nome &amp;#8211; uma junção dos termos favorite e icons &amp;#8211; ficou.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;função-3&#34;&gt;Função&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ícones podem ter diversos propósitos como representar uma determinada ação, superar barreiras de linguagem, sinalização e/ou transmitir uma mensagem. Você não precisa conhecer a língua local em uma estação de trem de outro país para saber onde é a saída. A figura de um homem passando por uma porta acompanhada de uma seta é suficiente para comunicar esta informação. Da mesma forma, portas de banheiro são demarcadas com silhuetas masculinas ou femininas para você não errar na hora do aperto. Estas representações imagéticas acabam rapidamente se tornando convenções sociais. Não é necessário pensar muito para saber qual botão toca ou pausa um aparelho de som ou vídeo&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A função de um favicon não é apenas ser, como o nome nos leva a deduzir, um símbolo relacionado aos favoritos. Favicons são parte integrante do branding. Eles servem para representar um website como uma entidade dentro de um browser.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;design-de-ícones-3&#34;&gt;Design de ícones&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Criar um ícone é uma atividade multidisciplinar. Semiótica, gestalt, branding e cultura pop são alguns dos assuntos importantes para se ter em mente na hora de projetar ícones. Pesquisa e bom senso também são fundamentais, afinal, um mesmo símbolo pode ter dezenas de significados diferentes de acordo com idade, sexo, nacionalidade, profissão, religião e cultura do público alvo. Além, é claro, do conhecimento técnico necessário para garantir uniformidade, visibilidade, nitidez e identificação de uma imagem em tamanhos reduzidos. Este artigo não tem a pretensão de ensinar design de ícones, mas sim fornecer informações relevantes para utilizar de maneira mais inteligente os recursos disponíveis em diferentes browsers, sistemas operacionais e aparelhos para fazer da iconografia uma ferramenta de divulgação uma marca.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O primeiro browser a utilizar favicon foi (pasmem!) o Internet Explorer 5.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Se você precisa de algumas dicas sobre o por que e como criar um ícone vale a pena ler o livro &lt;a href=&#34;http://www.fivesimplesteps.com/products/the-icon-handbook&#34;&gt;The Icon Handbook&lt;/a&gt; por Jon Hicks.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem diversas opções de ferramentas digitais para a criação de ícones. &lt;a href=&#34;http://www.telegraphics.com.au/sw/&#34;&gt;Desde plugins para Photoshop&lt;/a&gt; até alguns softwares exclusivos para este fim. O importante é ter o cuidado de repensar o design com mais ou menos detalhes de acordo com o tamanho do ícone ao invés de simplesmente redimensionar o arquivo. Até mesmo reduções proporcionais podem gerar um resultado distorcido e com baixa nitidez. Como em qualquer outro trabalho, quanto mais tempo e carinho você dedicar para criar o seu ícone melhor será o resultado final. Faça o que fizer, passe longe dos conversores automáticos online! O resultado é tão desastroso quanto um layout WYSIWYG em tabela com gifs animados de gatos tocando teclado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;formatos-3&#34;&gt;Formatos&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&#34;ico-3&#34;&gt;.ICO&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Este tipo de arquivo ainda é o mais utilizado devido ao grande suporte por parte dos navegadores e pela opção de conter diversas imagens encapsuladas. Ou seja, em um mesmo arquivo é possível atender diversas funções e resoluções de tela. (E não. Você não vai conseguir isto simplesmente renomeando um .gif ou .png. É necessário buscar um software próprio)/ Mas é necessário cuidado para que o arquivo final não fique muito pesado. Alguns desenvolvedores recomendam um tamanho máximo de 20K.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;png-3&#34;&gt;.PNG&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Os browsers modernos &amp;#8211; leia-se todo mundo menos o Internet Explorer &amp;#8211; já suportam outras extenções como PNG, por exemplo. As vantagens do PNG é a qualidade maior da imagem, tamanho reduzido e a conveniência na fase de criação. É bem provável que você já tenha no seu computador algum software capaz de salvar ou exportar arquivos para este formato. Mas como não é possível incluir diversas resoluções em um único arquivo é necessário declarar manualmente cada uma das resoluções.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;outros-formatos-3&#34;&gt;Outros formatos&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Existe a possibilidade de uso para alguns outros formatos além de ICO e PNG, mas ainda não existem vantagens consistentes para a adoção de nenhum. JPG, por exemplo, não é adequado devido a pixelização das imagens e a falta de um canal de transparência. O GIF tem uma qualidade inferior e ainda não encontrei quem é o cidadão que acha uma boa ideia utilizar APNG (uma espécie de PNG animado).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como em qualquer outro trabalho, quanto mais tempo e carinho você dedicar para criar o seu ícone melhor será o resultado final.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Uma opção promissora é o SVG. Como o SVG é um arquivo vetor não teriamos que nos preocupar com os diversos tamanhos. Mas até agora só Opera e o Google Chrome suportam. Então, como grande parte das novidades interessantes, teremos que esperar os outros browsers para começar a brincar&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você tem curiosidade em saber qual navegador aceita o que a partir de qual versão, esta é a tabela de compatibilidade segundo a Wikipedia.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Browser
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      ICO
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      PNG
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      GIF
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      animated GIFs
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      JPEG
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      APNG
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      SVG
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Firefox
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      1.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      1.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      1.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      3.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Chrome
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      IE
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      5.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Opera
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      7.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      7.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      7.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      7.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      7.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      9.5+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      9.6+
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Safari
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sim
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4.0+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &amp;#8211;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Se quer um conselho amigo passe longe de favicons animados. Além de bregas eles distraem o usuário e passam a impressão que você é carente por atenção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A melhor pedida é utilizar PNG com um fallback em ICO para o Internet Explorer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tamanho-3&#34;&gt;Tamanho&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aqui começa a confusão. Os favicons clássicos tinham 16px quadrados. Mas hoje grande parte dos browsers utilizam uma versão de 32px. Esta é a versão padrão para a barra de ferramentas do Internet Explorer 10, pro exemplo. Ícones para home screen de dispositivos móveis são outro pepino&amp;#8230; Só o iOS vai ter 4 tamanhos diferentes de acordo com o aparelho e resolução de tela. Ainda existem outras coisas para se considerar como tiles do Windows 8 e quadradinhos do Opera Speed Dial e até mesmo Google TV. Segue uma listinha básica de tamanhos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 16px:&lt;/strong&gt; Barra de endereço, abas e favoritos da maior parte dos navegadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 24px:&lt;/strong&gt; Barra de ferramentas do Internet Explorer 9&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 32px:&lt;/strong&gt; Nova aba no IE, site fixo na barra de tarefas do Windos 7 e sidebar do Safari &lt;strong&gt;&amp;#8211; 57px:&lt;/strong&gt; iPhone sem tela retina e iPod Touch&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 72px:&lt;/strong&gt; iPad sem tela retina&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 96px:&lt;/strong&gt; GoogleTV&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 114px:&lt;/strong&gt; iPhone com tela retina&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 128px:&lt;/strong&gt; Chrome Web Store&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 144px:&lt;/strong&gt; iPad Retina, Windows 8 Tiles&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211; 256x160px:&lt;/strong&gt; Opera Speed Dial&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parece muita coisa, mas raramente você vai precisar utilizar todos estes tamanhos. Isto vai variar de acordo com as necessidades do público alvo de cada projeto, que incluem navegador, aparelho e sistema operacional mais utilizados. Minha recomendação é incluir ao menos o clássico de 16px, uma versão HD de 32px e os touch icons para iOS. Segundo estatísticas da Microsoft um site fixado na barra de tarefas do Windows 7 recebia uma porcentagem de visita de 15% a 50% maior&amp;#8230; Segundo esta lógica criar um tile para o Windows 8 também é uma boa prática, já que as opções de interação se estendem além do navegador.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-implementar-um-favicon-3&#34;&gt;Como implementar um favicon&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta é simples. Basta deixar um arquivo de nome favicon.ico na pasta raíz do servidor. Certo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sim e não. Isto funcionaria bem para apenas um arquivo&amp;#8230; Mas se você deseja trabalhar com múltiplos tamanhos e formatos vai ser necessário declarar no HTML. Vamos supor que temos um arquivo favicon.png dentro de uma pasta chamada IMG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antigamente você provavelmente faria isto da seguinte maneira:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; type=&#34;image/png&#34; href=&#34;img/favicon.png&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Como somos bacanas e utilizamos HTML5 as coisas ficam mais simples:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;img/favicon.png&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Okay. Isto funciona para a maior parte dos browsers inteligentes. Falta o fallback para o IE&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aviso mega Importante! Não cometa o erro de declarar o png E o ico sem comentários condicionais. Sério. Isto da problemas. Cada navegador possui a sua lógica. Uns vão ler o primeiro que você declarar, outros o último, alguns escolhem aleatoriamente&amp;#8230; Sério! Caos!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poderíamos fazer o fallback através de comentários condicionais:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;!--[if IE]&amp;gt;&amp;lt;link rel=&#34;shortcut icon&#34; href=&#34;img/favicon.ico&#34;&amp;gt;&amp;lt;![endif]--&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;img/favicon.png&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Poderíamos&amp;#8230; mas para a Microsoft não basta atrapalhar a vida dos desenvolvedores com os problemas dos navegadores antigos. Ela gosta de criar novos problemas! O IE10 não suporta comentários condicionais. É isto mesmo. A salvação mágica para aquelas longas noites insones desenvolvendo não funciona mais. Pode esquecer. Ah, e não sei se você deu uma espiadinha na tabela lá em cima, mas também não suportam PNG. Legal, né? Bem, são estas pequenas coisas que fazem a vida de um desenvolvedor web preocupado com acessibilidade e experiência do usuário um pouco como resolver quebra cabeças&amp;#8230; Uma solução possível seria declarar apenas o arquivo em PNG e manter o ICO na raíz.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;img/favicon.png&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Se você desejar incluir diversos tamanhos, basta declarar cada um deles.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;favicon-16.png&#34; sizes=&#34;16x16&#34;&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;favicon-32.png&#34; sizes=&#34;32x32&#34;&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;favicon-48.png&#34; sizes=&#34;48x48&#34;&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;favicon-64.png&#34; sizes=&#34;64x64&#34;&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;icon&#34; href=&#34;favicon-128.png&#34; sizes=&#34;128x128&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;apple-touch-icons-3&#34;&gt;Apple Touch Icons&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No caso de dispositivos que utilizam o sistema iOS (iPhone, iPod e iPad) existe a opção de fixar qualquer site como um favorito diretamente na tela de inicio, independente da existência de uma versão mobile ou design responsivo. Por padrão uma thumbnail é gerada automaticamente a partir de uma screenshot da página, mas o resultado é não apenas visualmente confuso como nada prático do ponto de vista da rápida identificação em meio a tantos outros ícones&amp;#8230; Muitas vezes o usuário pode até resolver desafixar o seu site dali por que deixou a tela &amp;#8220;feia&amp;#8221;. Criar uma imagem exclusiva, chamada apple touch icon, é portanto uma boa prática de usabilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isto basta criar 4 imagem quadradas com os cantos retos em formato png nos tamanhos 57px, 72px, 114px e 144px.]&lt;a href=&#34;http://appicontemplate.com/&#34;&gt;3&lt;/a&gt;  quebra um galho nesta hora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois é só nomear os arquivos com o prefixo &amp;#8220;apple-touch-icon&amp;#8221; e colocar na raíz do diretório. A vantagem disto é que você economiza algumas linhas de código, mas em alguns casos como em um tema para tumblr, por exemplo, não temos acesso a pasta raiz. Nestas horas é importante declarar o caminho no HTML. Outra vantagem em apontar o caminho do ícone no código é a acessibilidade. Não importa se o seu usuário é fanboy da Apple ou não. Quando devidamente apontados, os touch icons também são utilizados pelo Android (a partir da versão 2.2) e em alguns outros aplicativos como o Reeder para iPad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bem, prepare seus icones e cole isto aqui entre as tags head do seu HTML e seja feliz:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;!-- iPad com Retina Display --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; sizes=&#34;144x144&#34; href=&#34;apple-touch-icon-144x144.png&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!-- iPhone com Retina Display --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; sizes=&#34;114x114&#34; href=&#34;apple-touch-icon-114x114.png&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!-- Primeira e segunda geração de iPad --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; sizes=&#34;72x72&#34; href=&#34;apple-touch-icon-72x72.png&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!-- Versões antigas de iPhone, iPod Touch e Android 2.2+  --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; href=&#34;apple-touch-icon.png&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Você pode notar que estou declarando as imagens da maior para a menor. Esta é uma boa prática que garante que versões mais antigas do iOS baixem o arquivo de menor tamanho, já que o atributo sizes só foi implantado a partir do iOS 4. Nas versões anteriores por padrão o sistema escolhe a última imagem determinada. Ou seja, é uma questão de progressive enhancement, pois não faz sentido o usuário baixar uma imagem mais pesada em uma tela de resolução mais baixa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por padrão o iOS adiciona alguns efeitinhos como cantos arredondados, drop shadow e reflexo. Como nada grita mais web 2.0 do que gelzinhos bregas se você não quiser o reflexo basta utilizar o sufixo &amp;#8220;precomposed&amp;#8221; no nome do seu arquivo.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon-precomposed&#34; href=&#34;apple-touch-icon-precomposed.png&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Se você for preguiçoso e só tiver tempo para criar um ícone faça o de 144px que ele será redimensionado automaticamente. Só tenha em mente que a imagem pode perder a qualidade e você estará forçando o usuário a gastar mais banda do que necessário&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;span-style-color-ff0000-atualização-8211-ios7-span-1&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color: #ff0000&#34;&gt;Atualização &amp;#8211; iOS7&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com a implantação do iOS7 ocorreram algumas modificações no formato Apple Touch Icon. A primeira é com relação ao layout: a Apple retirou os efeitos de gel e transparência a lá web 2.0 (já foi tarde!), portanto não existem mais as versões &amp;#8220;pre-composed&amp;#8221;. Mas a mudança mais significativa ocorreu no tamanho: todos os ícones para iOS7 estão 5% maiores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguem os três novos tamanhos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;iPhone / iPod touch retina &amp;#8211; 120px&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;iPad 2 / iPad mini &amp;#8211; 76px&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;iPad retina &amp;#8211; 152px&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o iOS7 não é compatível com versões do iPhone pré-retina (iPhone 3GS e anterior) não existe um novo formato para ele. Portanto, é recomendável incluir ainda uma versão de 57px para estes aparelhos mais antigos que não tem a possibilidade de atualizar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As meta-tags ficariam assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;!-- iPad iOS7+ com Retina Display --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; sizes=&#34;152x152&#34; href=&#34;apple-touch-icon-152x152.png&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!-- iPhone iOS7+ com Retina Display --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; sizes=&#34;120x120&#34; href=&#34;apple-touch-icon-120x120.png&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!-- iPad iOS7+ sem retina display e iPad Mini--&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; sizes=&#34;76x76&#34; href=&#34;apple-touch-icon-76x76.png&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!-- iPhone iOS7-, iPod Touch e Android 2.2+  --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; href=&#34;apple-touch-icon.png&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Se você for um fanático e quiser garantir a absoluta compatibilidade com todos os aparelhos vai precisar incluir todas as versões antigas de ícones. O código neste caso seria:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;!-- iPad iOS7+ com Retina Display --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; sizes=&#34;152x152&#34; href=&#34;apple-touch-icon-152x152.png&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!-- iPad iOS7- com Retina Display --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; sizes=&#34;144x144&#34; href=&#34;apple-touch-icon-144x144.png&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!-- iPhone iOS7+ com Retina Display --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; sizes=&#34;120x120&#34; href=&#34;apple-touch-icon-120x120.png&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!-- iPhone iOS7- com Retina Display --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; sizes=&#34;114x114&#34; href=&#34;apple-touch-icon-114x114.png&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!-- iPad iOS7+ sem retina display e iPad Mini--&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; sizes=&#34;76x76&#34; href=&#34;apple-touch-icon-76x76.png&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!-- iPad iOS7- sem retina display  --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; sizes=&#34;72x72&#34; href=&#34;apple-touch-icon-72x72.png&#34;&amp;gt;
&amp;lt;!-- iPhone iOS7-, iPod Touch e Android 2.2+  --&amp;gt;
&amp;lt;link rel=&#34;apple-touch-icon&#34; href=&#34;apple-touch-icon.png&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;windows-8-tiles-1&#34;&gt;Windows 8 Tiles&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se um usuário gostou o suficiente do seu site para querer guarda-lo entre os seus favoritos um ícone deve ser um convite implicito para que ele possa voltar a visita-lo novamente. Se este convite é grande, colorido e uma presença constante na área de trabalho a probabilidade dele retornar é maior ainda, certo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É o que acontece no Windows 8. Aqueles blocos coloridos de aplicativos da interface Metro, chamados Tiles também podem ser utilizados para salvar favoritos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O padrão do Windows 8 é utilizar um favicon ou o ícone do próprio Internet Explorer quando um site é fixado como favoritos na tela inicial. Não é preciso ser um gênio do design para deduzir que se aproveitarmos melhor a área disponível &amp;#8211; 144px quadrados &amp;#8211; o resultado seria muito mais bacana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para criar uma image tile para o seu site basta utilizar um PNG quadrado de 144px por 144 pixels. O recomendável é utilizar um fundo de arquivo transparente, já que o Windows escolhe automaticamente a cor do fundo com base no tom dominante do seu ícone. É possível ainda escolher a cor do fundo do tile no próprio código HTML através de valores hexadecimais ou rgb. Depois é só apontar o caminho da imagem da seguinte forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;meta name=&#34;msapplication-TileImage&#34; content=&#34;img/tile.png&#34;/&amp;gt;
&amp;lt;meta name=&#34;msapplication-TileColor&#34; content=&#34;#FF0000&#34;/&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Esta imagem só é baixada no momento que o usuário fixa o site como favorito, então não existe nenhum custo de banda adicional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem ainda mais alguns opções avançadas de uso. É possível, por exemplo, criar um arquivo XML que atualiza periodicamente este tile com informações do site. É ótimo para mostrar os últimos posts de um blog, novas promoções de uma loja ou número de mensagens não lidas de uma rede social, por exemplo. Isto significa que o usuário receberá notificações de atualização sem ao menos precisar entrar no site. É possível retornar um valor numérico entre 1 e 99 e ainda mostrar alguns símbolos específicos chamados de glyph badges. &lt;a href=&#34;http://msdn.microsoft.com/en-us/library/windows/apps/br212849.aspx&#34;&gt;A lista de símbolos disponívels inclui um ícones de mensagem, alerta, atenção, erro, etc.&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://blogs.msdn.com/b/ie/archive/2012/04/03/pinned-sites-in-windows-8.aspx&#34;&gt;Este tutorial&lt;/a&gt; ensina como criar o XML&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível &amp;#8211; na verdade desde o Windows 7 &amp;#8211; ainda criar uma]&lt;a href=&#34;http://msdn.microsoft.com/en-us/library/gg491725(v=vs.85).aspx&#34;&gt;6&lt;/a&gt;  ou &lt;a href=&#34;http://msdn.microsoft.com/en-us/library/gg491724(v=vs.85).aspx&#34;&gt;gerada dinamicamente&lt;/a&gt; através da interação do usuário para que ele visite diretamente através da tile.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As vezes são os detalhes que fazem toda a diferença. Criar um ícone projetado especificamente para melhor atender cada situação pode dar um pouquinho a mais de trabalho, mas certamente garante uma melhor integração entre o site o usuário final e, consequentemente, uma divulgação maior da marca. Quem fizer o esforço a mais certamente será ganhará destaque na barra de favoritos, home screen ou área de trabalho, ganhando assim mais visitas e o principal &amp;#8211; clientes e usuários mais felizes.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;leia-mais&#34;&gt;Leia mais&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.jonathantneal.com/blog/understand-the-favicon/&#34;&gt;Understand the Favicon&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.netmagazine.com/features/create-perfect-favicon&#34;&gt;Create perfect favicon&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.fivesimplesteps.com/products/the-icon-handbook&#34;&gt;The icon handbook&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://mathiasbynens.be/notes/touch-icons&#34;&gt;Touch Icons&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blogs.msdn.com/b/ie/archive/2012/04/03/pinned-sites-in-windows-8.aspx&#34;&gt;Pinned sites in windows 8&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internet Explorer dos anos 90</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/internet-explorer-dos-anos-90/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/internet-explorer-dos-anos-90/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A Microsoft liberou mais um comercial muito, mas muito bom do Internet Explorer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dessa vez ela resolveu fazer uma homenagem a todos que viveram nos anos 90, mostrando todas as &amp;#8220;coisinhas&amp;#8221; que viraram moda naquela época, tipo ioiô, tamagochi e até o tazo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;You grew up. So did we. Reconnect with the new Internet Explorer.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Eu estou gostando muito dessa abordagem que a MS tem levado com o IE. Você pode ver mais vídeos dessa campanha &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/o-browser-que-voce-amou-odiar/&#34; title=&#34;O browser que você amou odiar&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/um-recado-da-ms-aos-trolls-do-ie/&#34; title=&#34;Um recado da MS aos trolls do IE&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Maxthon</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/maxthon/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/maxthon/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Você conhece um browser chamado &lt;a href=&#34;http://www.maxthon.com/&#34;&gt;Maxthon&lt;/a&gt;? Suponho que não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Maxthon é o browser que mais suporta os padrões web atuais. Nem o Chrome Canary &amp;#8211; que é o Chrome ultra power, feito para testarmos novidades que ainda nem foram publicadas &amp;#8211; ganha da versão atual do Maxthon. Pois é&amp;#8230; Ele é um browser que usa dois engines: o Webkit que você já deve conhecer e o Trident, do IE. O design dele lembra o Chrome, mas é um pouco menos rebuscado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com o &lt;a href=&#34;http://html5test.com/compare/browser/maxthon345/chromecanary/opera1210.html&#34;&gt;HTML5TEST&lt;/a&gt; é o browser que mais suporta os padrões web atuais. Fica na frente de todos os outros browsers. Acho que vale a pena testar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um novo número 1</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/um-novo-numero-1/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/um-novo-numero-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Imagine um mundo onde o Internet Explorer não é o browser dominante&amp;#8230; Imaginou? Pois é&amp;#8230; você vive nesse mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em Junho (2012) o Chrome passou o Internet Explorer nas estatísticas, de acordo com o &lt;a href=&#34;http://gs.statcounter.com/&#34;&gt;StatCounter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;browser-ww-monthly-201106-201206&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;400&#34; style=&#34;width:600px; height: 400px;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- You may change the values of width and height above to resize the chart --&gt;

&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;http://gs.statcounter.com/&#34;&gt;StatCounter Global Stats &amp;#8211; Browser Market Share&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Chrome não é o principal browser em vários países, por exemplo na América do Norte, mas é muito popular em países como Índia e até o Brasil. No Brasil o gráfico fica mais ou menos assim:&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;browser-BR-monthly-201106-201206&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;400&#34; style=&#34;width:600px; height: 400px;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- You may change the values of width and height above to resize the chart --&gt;

&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;http://gs.statcounter.com/#browser-BR-monthly-201106-201206&#34;&gt;StatCounter Global Stats &amp;#8211; Browser Market Share&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja só a diferença entre a linha do Chrome e do Internet Explorer. A diferença é gritante! Mais um motivo para você conseguir convencer aquele pessoal chato sobre quais browsers devem ser mantidos nos projetos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O IE8 é a versão de browser mais usada. Depois vem o IE9. Mas não se engane&amp;#8230; Há mais versões do Chrome sendo utilizadas do que qualquer outro browser. Note no gráfico abaixo que há pelo menos 8 versões do Chrome sendo utilizadas pelos usuários contra duas versões do IE &amp;#8211; IE 8 e IE9.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;browser_version-BR-monthly-201106-201206-bar&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;400&#34; style=&#34;width:600px; height: 400px;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- You may change the values of width and height above to resize the chart --&gt;

&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;http://gs.statcounter.com/#browser_version-BR-monthly-201106-201206-bar&#34;&gt;StatCounter Global Stats &amp;#8211; Browser Version Market Share&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante muito tempo o Google tem feito várias ações para divulgar o Chrome em vários países, inclusive aqui. O comercial do Chrome foi o primeiro comercial de televisão que eu vi aqui no Brasil falando sobre um browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E assim caminha a humanidade, em direção a uma web mais envolvente e inovadora, com browsers mais robustos e atuais. Até que enfim&amp;#8230; Demorou, mas estamos chegando lá.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Devs decidem deixar o SVG e adotar o Flash</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/devs-decidem-deixar-svg-e-adotar-o-flash/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/devs-decidem-deixar-svg-e-adotar-o-flash/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Depois de muita discussão e debate entre a comunidade e alguns grupos, os desenvolvedores de todo o mundo decidem adotar o Flash como padrão em detrimento ao SVG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como praticamente 100% dos browsers existentes tem suporte ao Flash &amp;#8211; inclusive &lt;del&gt;browsers&lt;/del&gt; antigos como o IE6 &amp;#8211; nada mais inteligente do que adotar essa tecnologia como um novo padrão. O Flash também já conta com seu IDE feito pela Adobe, possibilitando a criação de animações e games facilmente por uma interface intuitiva e livre de código, enquanto para fazer animações no SVG ou outras tarefas, o desenvolvedor precisa saber Javascript e pasme, HTML também!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia é que os desenvolvedores aproveitem a penetração (ui!) do Flash para criarem mais conteúdo multimidia, rico em experiência para o usuário e sites mais interativos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto a pergunta sobre a falta de suporte do Flash em aparelhos da Apple, especialistas responderam que se até o IE6 suporta Flash, a Apple deveria abrir mão da bundamolisse e adotar também essa maravilhosa tecnologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E você, &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/April_Fools&#39;_Day&#34;&gt;o que acha disso&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Safari 4 Beta</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/safari-4-beta/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/safari-4-beta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Safari é o &lt;a href=&#34;http://www.thecounter.com/stats/2008/December/browser.php&#34;&gt;quarto browser mais utilizado&lt;/a&gt; segundo o &lt;a href=&#34;http://www.thecounter.com/&#34;&gt;The Counter&lt;/a&gt;, com 4%, logo atrás do Firefox com 17%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O beta da sua versão 4 acabou de ser lançado e tem uma série de modificações visuais e outras novidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na sua versão beta, foram adicionados algumas características interessantes para a utilização da navegação do usuário. A Apple diz que são 150 novidades na versão 4 beta. &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/safari/features.html&#34;&gt;Dê uma olhada aqui na lista completa&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou comentar rapidamente as que me chamaram mais a atenção.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mudanças-visuais&#34;&gt;Mudanças visuais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Houve uma série de mudanças visuais que além de impressionar, ajudam bastante na experiência de navegação. As abas por exemplo, foram colocadas no topo da página, como o Chrome. Isso facilita e aumenta a área útil do browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/02/abas.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/02/abas-300x158.jpg&#34; alt=&#34;abas&#34; title=&#34;abas&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;158&#34; class=&#34;alignleft size-medium wp-image-1213&#34; srcset=&#34;uploads/2009/02/abas-300x158.jpg 300w, uploads/2009/02/abas.jpg 499w&#34; sizes=&#34;(max-width: 300px) 100vw, 300px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A interface do Safari no Windows segue o mesmo padrão do sistema. Em vez de carregar uma interface própria, que faz com que o programa se torne mais pesado, o pessoal da Apple resolveu fazer com que o Safari tenha o visual nativo do Windows.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma característica que, pelo que eu me lembre, apareceu primeiro no Opera e depois no Firefox, foi agora adotado também pelo Safari que é a Full-Page Zoom. Quando o usuário tem dificuldades para ler o texto no browser, antigamente os browsers aumentavam o tamanho da Fonte do texto. Agora, com o Full-Page Zoom, o browser dá um Zoom na pagina inteira, como se fosse um zoom no Flash. É mais interessante porque mantem o design do site intacto e resolve o problema do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi adicionado também proteção contra Pishing e Malware, autocompletar inteligente no campo de endereço e busca.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;desenvolvimento-web&#34;&gt;Desenvolvimento Web&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O pessoal do Safari também implementou uma série de novidades para nós, desenvolvedores. Infelizmente, muitas coisas não poderemos utilizar por conta da falta de suporte idêntico de outros navegadores. Mesmo assim, já sabemos que o Safari está com uma série de boas intenções para ajudar a comunidade e facilitar o desenvolvimento para web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pessoal que desenvolveu o Safari, ainda continua levando a sério aquela história de suportar a próxima geração de padrões. Ou seja, o Safari é um dos únicos a suportar, por exemplo, HTML 5 media tags e CSS Animation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele também suporta agora CSS 3 Web Fonts, isso significa que você, designer, não está mais amarrado com meia dúzia de fontes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/02/overlay-devtools-2-20090224.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/02/overlay-devtools-2-20090224-300x183.jpg&#34; alt=&#34;overlay-devtools-2-20090224&#34; title=&#34;overlay-devtools-2-20090224&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;183&#34; class=&#34;alignright size-medium wp-image-1220&#34; srcset=&#34;uploads/2009/02/overlay-devtools-2-20090224-300x183.jpg 300w, uploads/2009/02/overlay-devtools-2-20090224.jpg 880w&#34; sizes=&#34;(max-width: 300px) 100vw, 300px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobre HTML5, o Safari agora suporta as características de Offline Support e MediaTags. Sem contar que ele passou no teste Acid 3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele também está renderizando mais rapidamente scripts em Javascript. A Apple diz que a renderização do Javascript ficou 6 vezes mais rápida que o IE8 e 4 vezes mais rápida que o FF3. Alguém quer fazer o teste?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele ganhou também um &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/safari/whats-new.html#developer&#34;&gt;Inspetor de código decente&lt;/a&gt;. Um ponto contra é que não é possível editar a página por esse Web Inspector como fazemos com o Firebug. Mesmo assim, ele é muito completo, dá para substituir a Firebug.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/02/webinspector.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/02/webinspector-300x183.jpg&#34; alt=&#34;webinspector&#34; title=&#34;webinspector&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;183&#34; class=&#34;alignleft size-medium wp-image-1218&#34; srcset=&#34;uploads/2009/02/webinspector-300x183.jpg 300w, uploads/2009/02/webinspector.jpg 880w&#34; sizes=&#34;(max-width: 300px) 100vw, 300px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles inseriram uma série de outras novidades para que possamos controlar erros e fazer testes na hora do desenvolvimento. Realmente é um kit completo (ou quase) de desenvolvimento web. Para ver o resto das características, &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/safari/features.html#developer&#34;&gt;veja a lista completa aqui&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quer saber mais detalhes sobre a compatibilidade de CSS do Safari e outros detalhes importantes, &lt;a href=&#34;http://developer.apple.com/safari/&#34;&gt;a Apple mantém uma página de apoio ao desenvolvedor web&lt;/a&gt;. Lá você encontra uma série de materiais interessantes sobre o desenvolvimento para Safari e informações sobre o WebKit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O resto das mudanças são coisas que fazem o Safari se aproximar mais do Firefox e Internet Explorer. Mesmo assim, ainda acho que a Apple faz pouca &amp;#8220;propaganda&amp;#8221; do seu browser. Ele é muito conhecido no mundo Mac, mas ainda é um anônimo no mundo Windows!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aos poucos o Safari ganha corpo e conquista sua fatia do mercado. A briga vai ser silênciosa como eu sempre digo, mas muito concorrida. Mais do que nunca os browsers estão entendendo a receita de conquistar os usuários e os desenvolvedores. Ponto para o Safari, mas ainda há um grande caminho para percorrer.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podcast #17 – IE7 Beta 2 e Mercado de trabalho</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/podcast-17-ie7-beta-2-e-mercado-de-trabalho/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Feb 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/podcast-17-ie7-beta-2-e-mercado-de-trabalho/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Podcast um pouco mais animado. Muita gente deu uma reclamada básica, resolvi mudar algumas coisas no podcast. Vamos mudando aos poucos, afinando aqui e ali até que chegue no ponto. Não só o podcast em si, mas também a minha forma de narrar&amp;#8230; Vou tentar relaxar mais daqui para frente para deixar de ser muito formal. Juro que vou tentar&amp;#8230; :-@&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse podcast foram apenas dois assuntos ( vou tentar aumentar o numero de assuntos e novidades com o tempo), o primeiro fo IE7 e o segundo sobre o mercado de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tamanho: ~14,4Mb&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tempo: ~15m45&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiser &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/podcast/podcast17.mp3&#34;&gt;baixe o mp3&lt;/a&gt; direto ou &lt;a href=&#34;http://feeds.feedburner.com/tableless/&#34;&gt;cadastre nosso feed&lt;/a&gt; no seu agregador favorito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Links citados:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.elcio.com.br/mercado-de-trabalho-aquecido/&#34;&gt;Mercado de trabalho aquecido&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Press/&#34;&gt;Press Releases and Advisories&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>