<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Server Side on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/server-side/index.xml</link>
    <description>Recent content in Server Side on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/server-side/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Client-side e sua importância</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/client-side-e-sua-importancia/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/client-side-e-sua-importancia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Não é de hoje que o mercado de desenvolvimento web subestima a importância de algumas áreas como acessibilidade, usabilidade, arquitetura de informação, etc. Normal em uma área que tem um mercado tão complexo e que não pára de crescer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas nenhum desses braços sofreu mais que o desenovolvimento client-side.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez eu possa estar enganado, mas desde sempre a programação client-side foi subestimada e simplesmente esquecida por equipes e empresas inteiras. Não se dava a devida atenção ao escrever código html, css ou javascript.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já vi muitos profissionais que se sentiam “de segunda linha”, por conta de programadores server-side que se julgavam o bloco mais importante do mercado. E toda essa atenção excessiva e sem explicação, escondia toda a necessidade que precisávamos dar para a programação client-side. Um dos nossos grandes erros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A programação client-side é centenas de vezes mais simples que a server-side, mas não menos importante. É o client-side que serve o visitante. Um código client-side mal formado, agrega problemas na navegação do usuário. Gera problemas na acessibilidade de deficientes e claro, prejudica a indexação de buscadores. Um código client-side mal formado, pode acabar com as vendas de um e-commerce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É natural sempre querermos saber qual parte é mais importante que outra. Isso em qualquer ramo de atividade. Mas nesse caso, as duas partes, client e server, são igualmente importantes, mesmo cada uma exercendo papéis totalmente diferentes no desenvolvimento web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dar atenção a um código XHTML bem escrito, com uma bela formatação CSS, significa que o site poderá ser bem acessado por um público ampliado. É abrir portas para deficientes e usuários de diversos dispositivos. É melhorar a indexação em buscadores e facilitar o desenvolvimento de novas versões. É fazer com que a equipe trabalhe independentemente. Isso aumenta as vendas e as possibilidades de novos negócios, idéias, entre outras possibilidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso tudo pode parecer bobagem para o desenvolvedor que não anda atento da importância que a web tem hoje no mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não sei se estou conseguindo fazer-me entender. Mas quero que você olhe com outros olhos o código HTML, CSS, Javascript, Microformats e qualquer outra linguagem que trabalhe no cliente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os padrões web não estariam tão em foco hoje se essa importância não fosse tão explicita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O HTML 5 é um assunto muito interessante para qualquer desenvolvedor web. Ele está sendo feito devagar e com paciência. Existem uma série de problemas que ainda precisam ser resolvidos, tanto de compatibilidade quanto de nomenclatura e estruturação. Mas o ponto mais importante é a semântica dos elementos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>