<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ux on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/categories/ux/index.xml</link>
    <description>Recent content in Ux on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/categories/ux/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>UX: Como aumentar a tolerância do usuário para atrasos</title>
      <link>http://tableless.com.br/ux-como-aumentar-tolerancia-do-usuario-para-atrasos/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/ux-como-aumentar-tolerancia-do-usuario-para-atrasos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Vivemos em um tempo onde velocidade é diferencial. Exigimos rapidez de tudo ao nosso redor, seja em um atendimento, em uma entrega de produto, na velocidade da Internet, no feedback do cliente, na estratégia de SEO do nosso site, entre tantos outros exemplos que poderiam ser citados. A realidade é evidente: esperar é doloroso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E em um cenário onde rapidez é fator de satisfação, a espera pode influenciar negativamente no valor de um produto ou serviço oferecido. Quando pensamos em UX temos de pensar em todo e qualquer motivo que possa atrapalhar a boa experiência do usuário, e principalmente, naqueles que possam impedir que ele chegue ao seu objetivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temos inúmeros exemplos em nosso cotidiano de tentativas de minimizar a dor da espera, como por exemplo, ao invés daquela música instrumental repetitiva, alguns canais de telemarketing optam por sons de propaganda ou até dicas de como resolver problemas frequentes de consumidores enquanto aguardam na linha para falar com o atendente. Quem nunca na fila da loja ou do supermercado, enquanto esperava, decidiu pegar mais uma balinha, um chocolate, ou uma revista que ficava bem ao lado da fila do caixa?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tempo de espera, enquanto você está fazendo outra coisa é percebido como muito mais curto do que quando esperamos estaticamente, sem qualquer tipo de distração. Os usuários esperam com menos incômodo quando se distraem com outra coisa, do que quando olham para a tela e veem somente um círculo girando continuamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quando esperar vale a pena?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar do constante desejo por velocidade, também precisamos de resultados de qualidade, e muitas das vezes qualidade requer mais esforço e consequentemente leva mais tempo. Sendo assim, a espera ela passa a ser justificada e compreendida pelo usuário, quando é possível para ele identificar o esforço empregado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas como identificar o esforço de uma ferramenta online, de um site, de um app, de um computador, de um celular ou de qualquer outro produto ou serviço cujo esforço não é visível?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desafio de UX&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como podemos projetar interfaces que são percebidas como sendo mais rápidas do que realmente são? Como aumentar a tolerância do usuário para atrasos na entrega dos resultados?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O esforço empregado para qualidade e que deve ser identificado pelo usuário para compreensão da espera, em ambiente digital é o equivalente à transparência do que está sendo feito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O usuário precisa ver o andamento, precisa identificar o que está sendo feito e encontrar uma justificativa do porquê ele está esperando. Quando abrimos o Photoshop, por exemplo, ele abre sua tela de inicialização e começa a me mostrar informações como: “Inicializando&amp;#8230;”, “Lendo o arquivo x&amp;#8230;”, “Incluindo y&amp;#8230;” e estes dados me confortam muito mais do que se fosse algo estático. Vejo que algo está sendo feito e quanto mais rápidas as informações são mostradas, tenho a real sensação que não vou ter de esperar tanto tempo para utilizá-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em um experimento da Harvard Business School, os participantes tinham de escolher a melhor experiência entre dois sites com resultados idênticos e experiências diferentes. Um site devolvia o resultado instantaneamente, já o segundo site demorava cerca de 30 a 60 segundos e variava entre mostrar a transparência do processo ou não. Como resultado, 62% dos participantes preferiram a experiência de usuário com transparência no processo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale ressaltar também um caso polêmico para a área, onde o UX Designer Graeme Pyle, publicou um vídeo sobre uma progress bar falsa que ele encontrou. No vídeo, Pyle mostra que o andamento da barra evolui mesmo sem conexão com a Internet, e que ainda tenta ser realista dando pequenas pausas durante o progresso. Vale a pena uma transparência falsa? Pense no impacto negativo de uma falsa experiência para os usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Link do vídeo: &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=gpBWwl-Ngak&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=gpBWwl-Ngak&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A transparência é sempre a solução?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabemos que nem toda solução convém para todos os projetos. A transparência ela é útil sim, mas de nada adianta se o tempo de espera for muito grande. Mesmo não havendo um tempo uma regra sobre o tempo tolerável de espera, é necessário estudar e ver qual a duração ideal. Sendo assim, caso o atraso esteja fora do tempo favorável devo encarar reduzir o tempo como prioritário em relação a implementação da transparência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra informação importante é que os resultados oferecidos têm de ser úteis e de qualidade, em relação ao que foi solicitado, pois mesmo com uma experiência adequada durante o tempo de espera, se o usuário não receber resultados satisfatórios, a experiência volta a ser péssima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deve se considerar que nenhuma demonstração de esforço supera um mal funcionamento. Se o produto ou serviço não funciona bem posso implementar milhões de alternativas mas no fim, a experiência nunca será agradável.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O futuro das interfaces: Chatbots</title>
      <link>http://tableless.com.br/o-futuro-das-interfaces-chatbots/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/o-futuro-das-interfaces-chatbots/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Estamos acostumados a interagir diariamente com interfaces gráficas, seja no computador, celular, tablet, smart tv, etc. Naturalmente incorporamos a utilização dessas interfaces para obter nossos objetivos no dispositivo em questão, seja fazer uma busca no google, ver uma página no Facebook, ler um artigo em um portal de notícias ou escolher um filme no Netflix.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos não perceber, mas quando ligamos para um &lt;em&gt;call-center&lt;/em&gt; onde a máquina (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;URA — Unidade de Resposta Audível&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;) nos pede para dizer em voz alta o que desejamos, ou o número correspondente ao que queremos, também estamos interagindo com uma interface de voz para atingir nosso propósito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesses dois casos, o ponto a se notar é que, não importa como, mas é preciso de uma interface para que nós humanos possamos utilizar sistemas e dispositivos digitais.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;legal-mas-onde-estão-os-chatbots-nessa-história&#34;&gt;Legal, mas onde estão os chatbots nessa história?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Simples. Chatbots podem ser interfaces no qual vamos interagir para atingir nossos objetivos obter !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para entender melhor, vamos a um exemplo clássico:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você está passeando no shopping, passa na frente do cinema, e descobre que aquele filme que você queria ver já está em cartaz, então decide assistí-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém a fila para comprar ingresso está enorme, você não quer perder todo esse tempo. Então você pega seu celular, entra na loja de aplicativos, procura o app de cinema, começa o download, após finalizar abre o app, seleciona sua cidade, shopping em que está, filme desejado, horário, quantidade de ingressos, e finaliza fazendo o pagamento. Você utilizou a interface gráfica do app de cinema do seu celular para atingir seu objetivo, ótimo, funcionou!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém, não poderia ser mais simples? E se você pudesse interagir via chat com um bot do cinema para comprar seus ingressos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos imaginar que o cinema tem um chatbot disponível no seu app de messenger favorito, o Facebook Messenger.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você acessa seu messenger clica no usuário do cinema e envia a seguinte mensagem: &amp;#8220;&lt;em&gt;Quero comprar dois ingressos para o filme Star Wars Rogue One, no shopping X, para a sessão das 21:45&lt;/em&gt;&amp;#8220;&lt;em&gt;.&lt;/em&gt; Sua mensagem rapidamente vai ser interpretada, e em mais algumas frases rápidas de conversa (talvez para pagamento), você terá alcançado sua meta de comprar ingresso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode não ter percebido, mas assim como fazemos com interfaces gráficas, você interagiu com uma interface para manipular um sistema, e atingir seu objetivo! Você interagiu com uma interface de chatbot!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2017/02/cb2.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;626&#34; height=&#34;782&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;porque-esse-tipo-de-interface-é-promissora&#34;&gt;&lt;strong&gt;Porque esse tipo de interface é promissora?&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Falando especificamente sobre a era da internet, e das interfaces para os dispositivos atuais (desktop, celulares, tablets), há anos equipes inteiras (UI Designers, UX Designers, Developers, CEO, etc) discutem incansavelmente sobre qual a melhor forma de atingir seus usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inúmeros fatores nas interfaces/interação podem ser relevantes em produtos e sistemas. Nas empresas e instituições, sempre existem discussões voltadas para esses e outros fatores:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Cores, formas, fontes e fotos &amp;#8211; Performance e velocidade de páginas e procedimentos &amp;#8211; Quais conteúdos são mais relevantes para o usuário &amp;#8211; Qual o máximo de cliques que um usuário pode ter para alcançar o que deseja&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, o caminho para uma boa conversa com nosso usuário em questão não é tão simples como parece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além desses pontos, temos uma discussão importantíssima sobre o negócio em si, sobre como o sistema lê, processa e devolve dados e informações, sobre como o sistema irá se comportar diante do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E se pudéssemos &amp;#8220;&lt;em&gt;pular uma etapa&lt;/em&gt;&amp;#8221; e focar mais tempo para o que importa? Se pudéssemos focar no objetivo do usuário, e buscar a forma melhor e mais rápida de concluir processos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partindo do pressuposto de que a maioria dos usuários de internet sabem utilizar um chat, os chatbots excluem a curva de aprendizado das interfaces gráficas, facilitando para os desenvolvedores do produto, e para o usuário, que poderá interagir utilizando um processo que se assemelha com a comunicação com outros humanos via internet.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“_Nós pensamos que você deve enviar uma mensagem para uma empresa da mesma maneira que você envia a um amigo_” — Mark Zuckerberg na Facebook F8 Conference&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;E ainda não falamos dos detalhes mais técnicos: conexão, rede de dados, apps, espaço disponível no dispositivo…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para interagir com um chatbot, sua conexão não precisa ser tão rápida quanto para baixar um app, ou carregar um site. Você não precisa trafegar muitos dados a ponto de acabar com seu pacote diário de internet para conversar num chat. E se o bot está no app que você utilizar para conversar com seus amigos, não será necessário ocupar mais espaço no seu dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São muitas vantagens, não?!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;as-interfaces-gráficas-vão-morrer&#34;&gt;As interfaces gráficas vão morrer?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não há nenhuma resposta certa, para essa pergunta. É uma questão que só poderá ser respondida com o passar dos anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na minha opinião, as interfaces podem perder muito espaço, mas não vão morrer completamente. Mesmo num futuro, imagino que sempre haverá algum caso em que pode uma interface gráfica pode ser útil, mesmo que para pequenas interações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também não conseguimos prever com certeza o futuro dos chats. O próprio chatbot do Facebook Messenger tem a capacidade de enviar &lt;a href=&#34;https://developers.facebook.com/docs/messenger-platform/product-overview&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;nofollow noopener&#34;&gt;botões, imagens e outros elementos gráfico&lt;/a&gt;s.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;concluindo&#34;&gt;Concluindo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A intenção desse post foi refletir um pouco sobre interfaces, e sobre vantagens e o poder dos chatbots.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obviamente, isso é só a ponta do iceberg das discussões sobre chatbots e seu futuro. Mas em pouco tempo de reflexão podemos enxergar um futuro promissor!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Originalmente postado em: &lt;a href=&#34;https://medium.com/botsbrasil/o-futuro-das-interfaces-chatbots-b222c638bdb1&#34;&gt;https://medium.com/botsbrasil/o-futuro-das-interfaces-chatbots-b222c638bdb1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contraste de cores – Acessibilidade na web</title>
      <link>http://tableless.com.br/contraste-de-cores-acessibilidade-na-web/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/contraste-de-cores-acessibilidade-na-web/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Nesse post vou explicar uma das opções de como fazer um contraste de cores, existe diretrizes de acessibilidade da &lt;a href=&#34;https://www.w3.org/Translations/WCAG20-pt-PT/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;WCAG 2.0&lt;/a&gt; que explica o nível aceitável de contraste de cores esperadas em um site, veja nesse &lt;a href=&#34;https://www.w3.org/TR/WCAG20/#visual-audio-contrast&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;proposta&#34;&gt;Proposta&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Criar um contraste de cores em três níveis (Branco, Preto e Azul) usando HTML5, CSS3, Javascript (Puro), Node e o Cookie do navegado para guarda o contraste escolhido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-56600&#34; src=&#34;uploads/2016/12/html5-css-javascript-logos.png&#34; alt=&#34;html5-css-javascript-logos&#34; width=&#34;1267&#34; height=&#34;287&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-será-feito&#34;&gt;Como será feito&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Em uma página teremos quatro links em que o usuário vai escolher (Preto, branco, azul ou sem contraste).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No evento de click vamos passar para o javascript um valor do atributo &amp;#8216;data-contraste&amp;#8217;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vai ser adicionar na tag &amp;#8216;body&amp;#8217; um &amp;#8216;id&amp;#8217; para o CSS fazer toda a mágica de trocar as cores da página.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vai ser guardado no cookie a opção selecionada.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Veja como vai ficar;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-56620&#34; src=&#34;uploads/2016/12/contraste-de-cores.gif&#34; alt=&#34;contraste-de-cores&#34; width=&#34;484&#34; height=&#34;264&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Então&amp;#8230;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-56615&#34; src=&#34;uploads/2016/12/ThomasCook_tagline.jpg&#34; alt=&#34;ThomasCook_tagline_hori_cmyk&#34; width=&#34;479&#34; height=&#34;137&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;html&#34;&gt;HTML&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O HTML para esse tipo de projeto é de extrema necessidade ser no mínimo validado pelo &lt;a href=&#34;https://validator.w3.org/&#34;&gt;W3C&lt;/a&gt; e ter nível &amp;#8220;AAA&amp;#8221; em alguma ferramenta de análise de acessibilidade, no caso eu usei o &lt;a href=&#34;http://www.acessibilidade.gov.pt/accessmonitor/&#34;&gt;Accessmonitor&lt;/a&gt;, já usando a WCAG 2.0.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A atenção na contrução do HTML vai determinar se o usuário acessível vai ter uma boa experiência no seu site ou não.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&#34;pt-BR&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;head&amp;gt;
 &amp;lt;meta charset=&#34;utf-8&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;title&amp;gt;Artigo contraste de cores&amp;lt;/title&amp;gt;
 &amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;css/style.css&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;/head&amp;gt;
 &amp;lt;body&amp;gt;
 &amp;lt;div class=&#34;row row-header&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;div class=&#34;container&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;nav&amp;gt;
 &amp;lt;ul&amp;gt;
 &amp;lt;li&amp;gt;
 &amp;lt;a href=&#34;#content&#34; title=&#34;Ir para o Conteúdo&#34;&amp;gt;Ir para o Conteúdo&amp;lt;/a&amp;gt;
 &amp;lt;/li&amp;gt;
 &amp;lt;li&amp;gt;
 &amp;lt;a href=&#34;#&#34; title=&#34;Ir para o Topo&#34;&amp;gt;Ir para o Topo&amp;lt;/a&amp;gt;
 &amp;lt;/li&amp;gt;
 &amp;lt;li&amp;gt;
 &amp;lt;a href=&#34;#footer&#34; title=&#34;Ir para o Rodapé&#34;&amp;gt;Ir para o Rodapé&amp;lt;/a&amp;gt;
 &amp;lt;/li&amp;gt;
 &amp;lt;li&amp;gt;
 &amp;lt;a href=&#34;#&#34; data-contraste=&#34;0&#34; title=&#34;Sem Contraste&#34;&amp;gt;Sem Contraste&amp;lt;/a&amp;gt;
 &amp;lt;/li&amp;gt;
 &amp;lt;li&amp;gt;
 &amp;lt;a href=&#34;#&#34; data-contraste=&#34;1&#34; title=&#34;Contraste Branco&#34;&amp;gt;Contraste Branco&amp;lt;/a&amp;gt;
 &amp;lt;/li&amp;gt;
 &amp;lt;li&amp;gt;
 &amp;lt;a href=&#34;#&#34; data-contraste=&#34;2&#34; title=&#34;Contraste Preto&#34;&amp;gt;Contraste Preto&amp;lt;/a&amp;gt;
 &amp;lt;/li&amp;gt;
 &amp;lt;li&amp;gt;
 &amp;lt;a href=&#34;#&#34; data-contraste=&#34;3&#34; title=&#34;Contraste Azul&#34;&amp;gt;Contraste Azul&amp;lt;/a&amp;gt;
 &amp;lt;/li&amp;gt;
 &amp;lt;/ul&amp;gt;
 &amp;lt;/nav&amp;gt;
 &amp;lt;/div&amp;gt;
 &amp;lt;!-- End - .container--&amp;gt;
 &amp;lt;/div&amp;gt;
 &amp;lt;!-- End - .row--&amp;gt;
 &amp;lt;div class=&#34;row row-top&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;div class=&#34;container&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;strong&amp;gt;Front End Developer&amp;lt;/strong&amp;gt;
 &amp;lt;/div&amp;gt;
 &amp;lt;/div&amp;gt;
 &amp;lt;div class=&#34;row row-banner&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;div class=&#34;container&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;h1&amp;gt;Hi my names is &amp;lt;span&amp;gt;Orivelton&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/h1&amp;gt;
 &amp;lt;img src=&#34;img/avatar.png&#34; alt=&#34;Avatar Front End&#34; class=&#34;avatar&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;img src=&#34;img/avatar-preto.png&#34; alt=&#34;Oculos do avatar&#34; class=&#34;oculos&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;/div&amp;gt;
 &amp;lt;/div&amp;gt;
 &amp;lt;div class=&#34;row row-content&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;article class=&#34;container&#34; id=&#34;content&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;div class=&#34;box&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;h2&amp;gt;Html5&amp;lt;/h2&amp;gt;
 &amp;lt;i&amp;gt;★★★★★&amp;lt;/i&amp;gt;
 &amp;lt;p&amp;gt;
 Mussum Ipsum, cacilds vidis litro abertis. Manduma pindureta quium dia nois paga.
 Nec orci ornare consequat. Praesent lacinia ultrices consectetur. Sed non ipsum felis.
 Si num tem leite então bota uma pinga aí cumpadi! Atirei o pau no gatis, per gatis num morreus.
 &amp;lt;/p&amp;gt;
 &amp;lt;/div&amp;gt;
 &amp;lt;div class=&#34;box&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;h2&amp;gt;Css3&amp;lt;/h2&amp;gt;
 &amp;lt;i&amp;gt;★★★★★&amp;lt;/i&amp;gt;
 &amp;lt;p&amp;gt;
 Mussum Ipsum, cacilds vidis litro abertis. Manduma pindureta quium dia nois paga.
 Nec orci ornare consequat. Praesent lacinia ultrices consectetur. Sed non ipsum felis.
 Si num tem leite então bota uma pinga aí cumpadi! Atirei o pau no gatis, per gatis num morreus.
 &amp;lt;/p&amp;gt;
 &amp;lt;/div&amp;gt;
 &amp;lt;div class=&#34;box&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;h2&amp;gt;Javascript&amp;lt;/h2&amp;gt;
 &amp;lt;i&amp;gt;★★★★&amp;lt;/i&amp;gt;
 &amp;lt;p&amp;gt;
 Mussum Ipsum, cacilds vidis litro abertis. Manduma pindureta quium dia nois paga.
 Nec orci ornare consequat. Praesent lacinia ultrices consectetur. Sed non ipsum felis.
 Si num tem leite então bota uma pinga aí cumpadi! Atirei o pau no gatis, per gatis num morreus.
 &amp;lt;/p&amp;gt;
 &amp;lt;/div&amp;gt;
 &amp;lt;div class=&#34;box&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;h2&amp;gt;Typescript&amp;lt;/h2&amp;gt;
 &amp;lt;i&amp;gt;★★★★&amp;lt;/i&amp;gt;
 &amp;lt;p&amp;gt;
 Mussum Ipsum, cacilds vidis litro abertis. Manduma pindureta quium dia nois paga.
 Nec orci ornare consequat. Praesent lacinia ultrices consectetur. Sed non ipsum felis.
 Si num tem leite então bota uma pinga aí cumpadi! Atirei o pau no gatis, per gatis num morreus.
 &amp;lt;/p&amp;gt;
 &amp;lt;/div&amp;gt;
 &amp;lt;/article&amp;gt;
 &amp;lt;/div&amp;gt;
 &amp;lt;footer id=&#34;footer&#34;&amp;gt;
 Copyright (c) 2016 Copyright Holder All Rights Reserved.
 &amp;lt;/footer&amp;gt;
 &amp;lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;js/contraste.js&#34;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
 &amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Umas das recomendações da WCAG 2.0 é que o primeiro link do site leve para o conteúdo principal, com isso você já ganha uns pontinhos na ferramenta de análise de acessibilidade.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;css&#34;&gt;CSS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O CSS é muito importante, se possível não usar CSS inline, a utilização de unidades relativas (EM, %,  REM) na escrita do CSS melhora a acessibilidade. Validar o CSS vai apontar erros que deixamos passar, para isso temos a ferramenta de análise da W3C o &lt;a href=&#34;https://jigsaw.w3.org/css-validator/&#34;&gt;CSS Validation Service&lt;/a&gt;. Não vou postar aqui o CSS, mas logo abaixo vou deixar o link do projeto completo ;).&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&#34;javascript&#34;&gt;Javascript&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Nesse post resolvi usar javascript puro, pois se trata de uma aplicação simples e não haveria a necessidade de usar JQuery ou alguma lib ou Framework e também eu amo javascript puro, acho bem desafiador \0/.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse Javascript modularizei em três blocos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;1-8211-a-escolha-do-contraste-no-click-do-link&#34;&gt;1 &amp;#8211; A escolha do contraste no click do link&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;//Selecionando os links de contraste
var linksContraste = document.querySelectorAll(&#39;nav a[data-contraste]&#39;);

//Function click passando o valor do data-contraste para a function contraste setar o Id no body
linksContraste.forEach(linksContraste =&amp;gt; linksContraste.addEventListener(&#39;click&#39;, function() {
 var dataContraste = this.dataset.contraste; // pegando o data-contraste da tag &#39;a&#39;
 contraste(dataContraste); // Chamando a function contraste com um parâmetro passado pelo data-contraste da tag &#39;a&#39;
 }
));&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;2-8211-a-função-de-setar-o-contraste&#34;&gt;2 &amp;#8211; A Função de setar o contraste.&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;function contraste(dataContraste) {
 var setId;
 //Verificação de qual contraste foi selecionado
 if (dataContraste == 1) {
 setId = &#39;contrasteBranco&#39;;
 } else if (dataContraste == 2) {
 setId = &#39;contrastePreto&#39;;
 } else if (dataContraste == 3) {
 setId = &#39;contrasteAzul&#39;;
 } else {
 setId = &#39;&#39;;
 }
 // setando o ID do contraste escolhido no body
 document.querySelector(&#34;body&#34;).setAttribute(&#34;id&#34;, setId);
 // Guardando o cookie do contraste
 document.cookie = &#34;contraste=&#34; + setId + &#34;&#34;;
}&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;3-8211-a-verificação-do-cookie-gravado&#34;&gt;3 &amp;#8211; A verificação do cookie gravado&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;// Verificação do cookie
var cookieContrasteBranco = document.cookie.indexOf(&#39;contrasteBranco&#39;);
var cookieContrastePreto = document.cookie.indexOf(&#39;contrastePreto&#39;);
var cookieContrasteAzul = document.cookie.indexOf(&#39;contrasteAzul&#39;);

//Verificando o cookie setado anteriormente
var cookieTrue = &#39;&#39;;
if (cookieContrasteBranco != -1) {
 cookieTrue = 1;
} else if (cookieContrastePreto != -1) {
 cookieTrue = 2;
} else if (cookieContrasteAzul != -1) {
 cookieTrue = 3;
} else {
 cookieTrue = &#39;&#39;;
}
//Chamando a function contraste com o valor do cookie guardado
contraste(cookieTrue);&lt;/pre&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;node-cookie&#34;&gt;Node + Cookie&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Node? sim, usaremos o Node para subir um servidor, pois não da pra guardar cookie sem um servidor, vamos precisar usar o Node, mas é super simples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não sabe usar? Não sabe o que é? tem um poste aqui muito bom que vai te dar o caminho das pedras, nesse &lt;a href=&#34;https://tableless.com.br/o-que-nodejs-primeiros-passos-com-node-js/&#34;&gt;link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No site &lt;a href=&#34;https://www.npmjs.com/package/http-server&#34;&gt;NPMJS &lt;/a&gt;temos um servidor em que iremos utilizar, abra seu Node e manda essa;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;npm install http-server -g&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Pronto, o resultado será esse;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-56612&#34; src=&#34;uploads/2016/12/Capture.png&#34; alt=&#34;capture&#34; width=&#34;636&#34; height=&#34;48&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora navegando com o Node até a pasta do seu projeto;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;http-server&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ok, você já tem um servidor no ar, utilize um dos endereços http listados e abra no seu navegador de preferência (&lt;del&gt;&lt;em&gt;Chrome&lt;/em&gt;&lt;/del&gt;);&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-56613&#34; src=&#34;uploads/2016/12/Capture-1.png&#34; alt=&#34;capture&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;134&#34; /&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Já está tudo pronto, com o servidor no ar já podemos gravar no cookie a escolha do contraste selecionada pelo usuário, isso vai evitar que o usuário atualize a página e carregue a página sem o contraste escolhido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;já podemos verificar o cookie guardado depois do click no link&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-56617&#34; src=&#34;uploads/2016/12/Capture-2.png&#34; alt=&#34;capture&#34; width=&#34;931&#34; height=&#34;509&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com esse valor guardado no cookie o passo 3 vai funcionar perfeitamente, setando o contraste escolhido anteriormente ao recarregar a página.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Veja o projeto completo no [Nesse post vou explicar uma das opções de como fazer um contraste de cores, existe diretrizes de acessibilidade da &lt;a href=&#34;https://www.w3.org/Translations/WCAG20-pt-PT/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;WCAG 2.0&lt;/a&gt; que explica o nível aceitável de contraste de cores esperadas em um site, veja nesse &lt;a href=&#34;https://www.w3.org/TR/WCAG20/#visual-audio-contrast&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;proposta-1&#34;&gt;Proposta&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Criar um contraste de cores em três níveis (Branco, Preto e Azul) usando HTML5, CSS3, Javascript (Puro), Node e o Cookie do navegado para guarda o contraste escolhido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-56600&#34; src=&#34;uploads/2016/12/html5-css-javascript-logos.png&#34; alt=&#34;html5-css-javascript-logos&#34; width=&#34;1267&#34; height=&#34;287&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-será-feito-1&#34;&gt;Como será feito&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Em uma página teremos quatro links em que o usuário vai escolher (Preto, branco, azul ou sem contraste).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No evento de click vamos passar para o javascript um valor do atributo &amp;#8216;data-contraste&amp;#8217;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vai ser adicionar na tag &amp;#8216;body&amp;#8217; um &amp;#8216;id&amp;#8217; para o CSS fazer toda a mágica de trocar as cores da página.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vai ser guardado no cookie a opção selecionada.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Veja como vai ficar;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-56620&#34; src=&#34;uploads/2016/12/contraste-de-cores.gif&#34; alt=&#34;contraste-de-cores&#34; width=&#34;484&#34; height=&#34;264&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Então&amp;#8230;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-56615&#34; src=&#34;uploads/2016/12/ThomasCook_tagline.jpg&#34; alt=&#34;ThomasCook_tagline_hori_cmyk&#34; width=&#34;479&#34; height=&#34;137&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;html-1&#34;&gt;HTML&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O HTML para esse tipo de projeto é de extrema necessidade ser no mínimo validado pelo &lt;a href=&#34;https://validator.w3.org/&#34;&gt;W3C&lt;/a&gt; e ter nível &amp;#8220;AAA&amp;#8221; em alguma ferramenta de análise de acessibilidade, no caso eu usei o &lt;a href=&#34;http://www.acessibilidade.gov.pt/accessmonitor/&#34;&gt;Accessmonitor&lt;/a&gt;, já usando a WCAG 2.0.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A atenção na contrução do HTML vai determinar se o usuário acessível vai ter uma boa experiência no seu site ou não.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&#34;pt-BR&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;head&amp;gt;
 &amp;lt;meta charset=&#34;utf-8&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;title&amp;gt;Artigo contraste de cores&amp;lt;/title&amp;gt;
 &amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;css/style.css&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;/head&amp;gt;
 &amp;lt;body&amp;gt;
 &amp;lt;div class=&#34;row row-header&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;div class=&#34;container&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;nav&amp;gt;
 &amp;lt;ul&amp;gt;
 &amp;lt;li&amp;gt;
 &amp;lt;a href=&#34;#content&#34; title=&#34;Ir para o Conteúdo&#34;&amp;gt;Ir para o Conteúdo&amp;lt;/a&amp;gt;
 &amp;lt;/li&amp;gt;
 &amp;lt;li&amp;gt;
 &amp;lt;a href=&#34;#&#34; title=&#34;Ir para o Topo&#34;&amp;gt;Ir para o Topo&amp;lt;/a&amp;gt;
 &amp;lt;/li&amp;gt;
 &amp;lt;li&amp;gt;
 &amp;lt;a href=&#34;#footer&#34; title=&#34;Ir para o Rodapé&#34;&amp;gt;Ir para o Rodapé&amp;lt;/a&amp;gt;
 &amp;lt;/li&amp;gt;
 &amp;lt;li&amp;gt;
 &amp;lt;a href=&#34;#&#34; data-contraste=&#34;0&#34; title=&#34;Sem Contraste&#34;&amp;gt;Sem Contraste&amp;lt;/a&amp;gt;
 &amp;lt;/li&amp;gt;
 &amp;lt;li&amp;gt;
 &amp;lt;a href=&#34;#&#34; data-contraste=&#34;1&#34; title=&#34;Contraste Branco&#34;&amp;gt;Contraste Branco&amp;lt;/a&amp;gt;
 &amp;lt;/li&amp;gt;
 &amp;lt;li&amp;gt;
 &amp;lt;a href=&#34;#&#34; data-contraste=&#34;2&#34; title=&#34;Contraste Preto&#34;&amp;gt;Contraste Preto&amp;lt;/a&amp;gt;
 &amp;lt;/li&amp;gt;
 &amp;lt;li&amp;gt;
 &amp;lt;a href=&#34;#&#34; data-contraste=&#34;3&#34; title=&#34;Contraste Azul&#34;&amp;gt;Contraste Azul&amp;lt;/a&amp;gt;
 &amp;lt;/li&amp;gt;
 &amp;lt;/ul&amp;gt;
 &amp;lt;/nav&amp;gt;
 &amp;lt;/div&amp;gt;
 &amp;lt;!-- End - .container--&amp;gt;
 &amp;lt;/div&amp;gt;
 &amp;lt;!-- End - .row--&amp;gt;
 &amp;lt;div class=&#34;row row-top&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;div class=&#34;container&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;strong&amp;gt;Front End Developer&amp;lt;/strong&amp;gt;
 &amp;lt;/div&amp;gt;
 &amp;lt;/div&amp;gt;
 &amp;lt;div class=&#34;row row-banner&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;div class=&#34;container&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;h1&amp;gt;Hi my names is &amp;lt;span&amp;gt;Orivelton&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/h1&amp;gt;
 &amp;lt;img src=&#34;img/avatar.png&#34; alt=&#34;Avatar Front End&#34; class=&#34;avatar&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;img src=&#34;img/avatar-preto.png&#34; alt=&#34;Oculos do avatar&#34; class=&#34;oculos&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;/div&amp;gt;
 &amp;lt;/div&amp;gt;
 &amp;lt;div class=&#34;row row-content&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;article class=&#34;container&#34; id=&#34;content&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;div class=&#34;box&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;h2&amp;gt;Html5&amp;lt;/h2&amp;gt;
 &amp;lt;i&amp;gt;★★★★★&amp;lt;/i&amp;gt;
 &amp;lt;p&amp;gt;
 Mussum Ipsum, cacilds vidis litro abertis. Manduma pindureta quium dia nois paga.
 Nec orci ornare consequat. Praesent lacinia ultrices consectetur. Sed non ipsum felis.
 Si num tem leite então bota uma pinga aí cumpadi! Atirei o pau no gatis, per gatis num morreus.
 &amp;lt;/p&amp;gt;
 &amp;lt;/div&amp;gt;
 &amp;lt;div class=&#34;box&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;h2&amp;gt;Css3&amp;lt;/h2&amp;gt;
 &amp;lt;i&amp;gt;★★★★★&amp;lt;/i&amp;gt;
 &amp;lt;p&amp;gt;
 Mussum Ipsum, cacilds vidis litro abertis. Manduma pindureta quium dia nois paga.
 Nec orci ornare consequat. Praesent lacinia ultrices consectetur. Sed non ipsum felis.
 Si num tem leite então bota uma pinga aí cumpadi! Atirei o pau no gatis, per gatis num morreus.
 &amp;lt;/p&amp;gt;
 &amp;lt;/div&amp;gt;
 &amp;lt;div class=&#34;box&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;h2&amp;gt;Javascript&amp;lt;/h2&amp;gt;
 &amp;lt;i&amp;gt;★★★★&amp;lt;/i&amp;gt;
 &amp;lt;p&amp;gt;
 Mussum Ipsum, cacilds vidis litro abertis. Manduma pindureta quium dia nois paga.
 Nec orci ornare consequat. Praesent lacinia ultrices consectetur. Sed non ipsum felis.
 Si num tem leite então bota uma pinga aí cumpadi! Atirei o pau no gatis, per gatis num morreus.
 &amp;lt;/p&amp;gt;
 &amp;lt;/div&amp;gt;
 &amp;lt;div class=&#34;box&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;h2&amp;gt;Typescript&amp;lt;/h2&amp;gt;
 &amp;lt;i&amp;gt;★★★★&amp;lt;/i&amp;gt;
 &amp;lt;p&amp;gt;
 Mussum Ipsum, cacilds vidis litro abertis. Manduma pindureta quium dia nois paga.
 Nec orci ornare consequat. Praesent lacinia ultrices consectetur. Sed non ipsum felis.
 Si num tem leite então bota uma pinga aí cumpadi! Atirei o pau no gatis, per gatis num morreus.
 &amp;lt;/p&amp;gt;
 &amp;lt;/div&amp;gt;
 &amp;lt;/article&amp;gt;
 &amp;lt;/div&amp;gt;
 &amp;lt;footer id=&#34;footer&#34;&amp;gt;
 Copyright (c) 2016 Copyright Holder All Rights Reserved.
 &amp;lt;/footer&amp;gt;
 &amp;lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;js/contraste.js&#34;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
 &amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Umas das recomendações da WCAG 2.0 é que o primeiro link do site leve para o conteúdo principal, com isso você já ganha uns pontinhos na ferramenta de análise de acessibilidade.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;css-1&#34;&gt;CSS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O CSS é muito importante, se possível não usar CSS inline, a utilização de unidades relativas (EM, %,  REM) na escrita do CSS melhora a acessibilidade. Validar o CSS vai apontar erros que deixamos passar, para isso temos a ferramenta de análise da W3C o &lt;a href=&#34;https://jigsaw.w3.org/css-validator/&#34;&gt;CSS Validation Service&lt;/a&gt;. Não vou postar aqui o CSS, mas logo abaixo vou deixar o link do projeto completo ;).&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&#34;javascript-1&#34;&gt;Javascript&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Nesse post resolvi usar javascript puro, pois se trata de uma aplicação simples e não haveria a necessidade de usar JQuery ou alguma lib ou Framework e também eu amo javascript puro, acho bem desafiador \0/.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse Javascript modularizei em três blocos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;1-8211-a-escolha-do-contraste-no-click-do-link-1&#34;&gt;1 &amp;#8211; A escolha do contraste no click do link&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;//Selecionando os links de contraste
var linksContraste = document.querySelectorAll(&#39;nav a[data-contraste]&#39;);

//Function click passando o valor do data-contraste para a function contraste setar o Id no body
linksContraste.forEach(linksContraste =&amp;gt; linksContraste.addEventListener(&#39;click&#39;, function() {
 var dataContraste = this.dataset.contraste; // pegando o data-contraste da tag &#39;a&#39;
 contraste(dataContraste); // Chamando a function contraste com um parâmetro passado pelo data-contraste da tag &#39;a&#39;
 }
));&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;2-8211-a-função-de-setar-o-contraste-1&#34;&gt;2 &amp;#8211; A Função de setar o contraste.&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;function contraste(dataContraste) {
 var setId;
 //Verificação de qual contraste foi selecionado
 if (dataContraste == 1) {
 setId = &#39;contrasteBranco&#39;;
 } else if (dataContraste == 2) {
 setId = &#39;contrastePreto&#39;;
 } else if (dataContraste == 3) {
 setId = &#39;contrasteAzul&#39;;
 } else {
 setId = &#39;&#39;;
 }
 // setando o ID do contraste escolhido no body
 document.querySelector(&#34;body&#34;).setAttribute(&#34;id&#34;, setId);
 // Guardando o cookie do contraste
 document.cookie = &#34;contraste=&#34; + setId + &#34;&#34;;
}&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;3-8211-a-verificação-do-cookie-gravado-1&#34;&gt;3 &amp;#8211; A verificação do cookie gravado&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;// Verificação do cookie
var cookieContrasteBranco = document.cookie.indexOf(&#39;contrasteBranco&#39;);
var cookieContrastePreto = document.cookie.indexOf(&#39;contrastePreto&#39;);
var cookieContrasteAzul = document.cookie.indexOf(&#39;contrasteAzul&#39;);

//Verificando o cookie setado anteriormente
var cookieTrue = &#39;&#39;;
if (cookieContrasteBranco != -1) {
 cookieTrue = 1;
} else if (cookieContrastePreto != -1) {
 cookieTrue = 2;
} else if (cookieContrasteAzul != -1) {
 cookieTrue = 3;
} else {
 cookieTrue = &#39;&#39;;
}
//Chamando a function contraste com o valor do cookie guardado
contraste(cookieTrue);&lt;/pre&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;node-cookie-1&#34;&gt;Node + Cookie&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Node? sim, usaremos o Node para subir um servidor, pois não da pra guardar cookie sem um servidor, vamos precisar usar o Node, mas é super simples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não sabe usar? Não sabe o que é? tem um poste aqui muito bom que vai te dar o caminho das pedras, nesse &lt;a href=&#34;https://tableless.com.br/o-que-nodejs-primeiros-passos-com-node-js/&#34;&gt;link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No site &lt;a href=&#34;https://www.npmjs.com/package/http-server&#34;&gt;NPMJS &lt;/a&gt;temos um servidor em que iremos utilizar, abra seu Node e manda essa;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;npm install http-server -g&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Pronto, o resultado será esse;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-56612&#34; src=&#34;uploads/2016/12/Capture.png&#34; alt=&#34;capture&#34; width=&#34;636&#34; height=&#34;48&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora navegando com o Node até a pasta do seu projeto;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;http-server&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ok, você já tem um servidor no ar, utilize um dos endereços http listados e abra no seu navegador de preferência (&lt;del&gt;&lt;em&gt;Chrome&lt;/em&gt;&lt;/del&gt;);&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-56613&#34; src=&#34;uploads/2016/12/Capture-1.png&#34; alt=&#34;capture&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;134&#34; /&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Já está tudo pronto, com o servidor no ar já podemos gravar no cookie a escolha do contraste selecionada pelo usuário, isso vai evitar que o usuário atualize a página e carregue a página sem o contraste escolhido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;já podemos verificar o cookie guardado depois do click no link&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-56617&#34; src=&#34;uploads/2016/12/Capture-2.png&#34; alt=&#34;capture&#34; width=&#34;931&#34; height=&#34;509&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com esse valor guardado no cookie o passo 3 vai funcionar perfeitamente, setando o contraste escolhido anteriormente ao recarregar a página.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Veja o projeto completo no ]&lt;a href=&#34;http://codepen.io/orivelton/pen/XNymQp&#34;&gt;6&lt;/a&gt; e no &lt;a href=&#34;https://github.com/orivelton10/contraste-de-cores&#34;&gt;github&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reação é melhor que previsão</title>
      <link>http://tableless.com.br/reacao-e-melhor-que-previsao/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/reacao-e-melhor-que-previsao/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Entender o usuário é algo difícil. Você pode perceber isso facilmente comparando a sua forma de usar algum serviço de internet, digamos o Facebook, com qualquer outra pessoa ao seu redor. Provavelmente você tem um costume totalmente diferente de navegar, consumir conteúdo, comentar etc. Pessoas diferentes, usam de formas diferentes um mesmo produto e isso é totalmente normal. É por isso que tentar prever cenários para desenvolver um produto para internet é algo complicado.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;But in the end, for something this complicated, it&amp;#8217;s really hard to design products by focus groups. A lot of times, people don&amp;#8217;t know what they want until you show it to them. &amp;#8212; Steve Jobs&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Para tentar diminuir essa dificuldade, é costume antigo entre os profissionais entrevistarem os usuários (além de fazer outras cerimônias) afim de tentar entender qual a sua perspectiva do usuário sobre o produto/site. Geralmente, com um bom papo, você consegue pescar uma série de pontos importantes afim de tentar adiantar a solução de problemas de uso. Métodos assim, podem não ser tão eficazes por vários motivos, aqui vão alguns deles:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Geralmente o usuário não sabe se expressar.&lt;/strong&gt; Muitas vezes, o que o usuário fala não é exatamente o problema real. Você precisa conhecer muito bem seu projeto para conseguir traduzir qual o sentido real do problema para saber onde atacar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Entrevistas com os usuários dependem do engajamento do usuário.&lt;/strong&gt; Fazer com o que o usuário saia da sua casa para ir até você é uma tarefa difícil e muito incomoda. Para compensar isso, alguns inventam de pagar ou dar alguma recompensa para o usuário, por um trabalho, que ao meu ver, não é de responsabilidade do usuário, mas da pessoa que está planejando o projeto. Já vi pessoas se prepararem uma semana para um encontro com os usuários, mas que nenhum usuário apareceu. As vezes a gente precisa ir até onde o usuário está, o que é ruim, por que o ambiente onde ele trabalha tem muitas distrações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Testes guiados são importantes, mas os resultados são danificados pelo ambiente estranho e pela ansiedade dos usuários.&lt;/strong&gt; Você já parou do lado de um designer ou de um programador enquanto ele executava uma tarefa? Cara, é desconfortável ter um papagaio de pirata &amp;#8220;fiscalizando&amp;#8221; o que você está fazendo. Geralmente os usuários não executam suas tarefas naturalmente, como eles executariam em dias comuns. Quando usamos frequentemente um produto, nós nos acostumamos com a interface, fluxo e outras ações. Em entrevistas, é inevitável que o usuários sinta que está sendo avaliado. Achar o contrário é se enganar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Você não vai obter respostas reais com perguntas meia boca.&lt;/strong&gt; É muito difícil obter boas respostas com perguntas como: &amp;#8220;Qual a primeira ação que você faria nessa tela?&amp;#8221; ou &amp;#8220;Qual a primeira impressão sobre essa tela?&amp;#8221;. Há uma série de técnicas para tornar essas &lt;a href=&#34;http://www.uxdesign.blog.br/pesquisa-com-usuarios/perguntas-a-serem-evitadas-em-pesquisa-com-usuarios/&#34;&gt;entrevistas mais inteligentes&lt;/a&gt;, mas infelizmente isso não é tão fácil de executar. Conto nos dedos as pessoas que vi fazerem isso da maneira correta.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Tenho certeza de que você pode citar vários outros cenários parecidos, onde usamos várias técnicas e cerimonias na tentativa de prever qual seria a melhor solução para o usuário, mas que na real, não dão respostas que possamos usar &lt;strong&gt;de verdade&lt;/strong&gt; para solucionar os problemas do produto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://gifimgs.com/res/1216/585c791fb62d8123354586.gif&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro dia vi uma apresentação com a seguinte frase: &lt;strong&gt;Evite Fails no projeto e economize tempo&lt;/strong&gt;. Para mim, esse é o típico comentário de alguém que não tem a mentalidade ágil e que não sabe trabalhar com pequenas entregas incrementais, que atrasa a entrega de valor para o cliente porque quer entregar &amp;#8220;algo completo&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, minha sugestão: &lt;strong&gt;não tente prever o que seria melhor para o usuário, tente reagir à experimentos e aos dados de uso real de produção&lt;/strong&gt;. Colocar no ar uma mudança pequena e medir o comportamento dos usuários, ajuda muito mais a entender qual será o próximo passo. É um erro tentar prever o que seria melhor para um produto se baseando na opinião de pessoas, que embora sejam seus clientes diretos, tem expectativas e níveis de conhecimento diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;entrega-rápida-de-valor&#34;&gt;Entrega rápida de valor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa previsão mentirosa me leva a outro assunto: entregas pequenas são melhores que entregas grandes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Planejar grandes mudanças de uma vez é furada. Qualquer um sabe disso. Mudanças pequenas são controláveis, causam menos impacto, são fáceis de medir os acertos e os erros. Existem exceções, claro, por exemplo em casos onde o produto precisa de um redesign completo e o realinhamento progressivo de interface é impossível. Há produtos antigos que não tem a possibilidade de fazer um realinhamento ao longo do tempo e por isso o redesign completo, feito de uma vez, é a única opção. Mas tirando essas exceções, entregas pequenas, funcionais e incrementais é o mais indicado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sei que é difícil pensar dessa forma. A maioria dos UXzes e Devs prefere pensar na funcionalidade por inteiro. Eles têm a falsa impressão de que entregar algo pequeno, mesmo que seja funcional, é o mesmo que entregar algo incompleto. Não entra na cabeça deles entregar um pedacinho em vez da obra completa. Eles podem fazer um pedaço pequeno, porém essencial da funcionalidade, medir o comportamento do usuário e aí sim tomar a decisão de qual será o próximo passo. Transformação e adaptação é o nome do jogo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas há um ponto para tomar cuidado em entregas incrementais: a feature precisa ser terminada. Ela precisa ter um ponto onde possamos dizer que ela está &amp;#8220;completa&amp;#8221;. A abordagem de entregas incrementais pode virar um ciclo infinito e a feature pode mudar muitas vezes durante um longo período de tempo. O outro ponto é que se o P.O. não priorizar as outras tarefas da feature, ela realmente pode ficar incompleta, embora fique totalmente funcional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moral da história: prefira tomar decisões baseadas em dados ao invés de tentar prever as ações do usuário. Dados são fatos. Usuários, infelizmente, mentem&amp;#8230; e há um monte de profissionais que caem nessas mentiras.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como organizar e nomear o conteúdo do projeto?</title>
      <link>http://tableless.com.br/como-organizar-e-nomear-o-conteudo-do-projeto/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/como-organizar-e-nomear-o-conteudo-do-projeto/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pode até parecer uma questão simples ou de pouco valor no projeto, mas a verdade é que a forma que você solucione essa ponto será determinante para o sucesso e o card sorting é o melhor caminho!&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: center&#34;&gt;
  &lt;strong&gt;O card-sorting é uma técnica usada para descobrir como o usuário classifica determinada informação em sua mente.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas pessoas acreditam que podem classificar a informação pelos outros pois acham que sabem como será a melhor forma. Algo muito praticado é alguém do projeto definir uma estrutura, apresentar ao cliente, aprovar e tocar o barco! Porém isso é um grande erro e a classificação deve ser semelhante ao que as pessoas, usuário final, acredita ser a ideal e não você, ou seu contratante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um método simples, e extremamente útil, é o &lt;strong&gt;card sorting!&lt;/strong&gt; Pode ser feito sem grandes dificuldades com um pequeno grupo pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Executei uma dinâmica recentemente como voluntário do PMI-CE, o qual faço parte, para determinar qual a melhor forma de organizar e nomear as informações que devem conter no novo site do capítulo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada participante foi convidado de acordo com seu perfil de uso e representam as personas prioritárias do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-56525&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/11/1WhatsApp-Image-2016-11-21-at-22.00.11.jpeg&#34; alt=&#34;1whatsapp-image-2016-11-21-at-22-00-11&#34; width=&#34;1280&#34; height=&#34;720&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Funcionou assim:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada participante recebeu uma série de pedaços de papeis descrevendo o conteúdo que precisa ser disponibilizado no novo site e pedi que cada pessoa relacionasse os pedaços em conjuntos, criando categorias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Foi estabelecido um time-box de 15 minutos para que todos pudessem formar seus conjuntos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após isso abrimos uma discussão sobre a classificação que cada pessoa determinou para cada item. As escolhas de cada pessoa foram cruzadas e amplamente discutidas até adquirirem a concordância do grupo sobre como cada item deveria ser agrupado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto ocorriam as conversas tive a oportunidade de ouvir e aprender sobre o que cada pessoa entende a respeito de cada item e categoria. Além da opinião pessoal de cada um sobre a melhor forma de classificar tudo. É aqui que está o principal valor deste teste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao fim do teste um relatório foi elaborado e um organograma com a taxonomia sugerida pelo grupo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Em resumo, estas seriam as etapas:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Defina as personas do projeto e convide um representante de cada perfil para participar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cada pessoa recebe uma serie de papeis embaralhados que descrevem os conteúdos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Então deve agrupar os papeis os quais acredita que os conteúdos tem alguma semelhança.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cada grupo deve ser nomeado, de acordo com a visão de cada pessoa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As escolhas são registradas e discutidas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Encontramos uma classificação final baseado no cruzamento dos resultados.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Em pouco mais de uma hora encontramos uma taxonomia que foi consenso entre todos os participantes. Logo após discutimos também sobre a nomenclatura e classificação de cada item e grupo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p style=&#34;text-align: center&#34;&gt;
  &lt;strong&gt;Taxonomia (do grego antigo τάξις táxis, arranjo e nomia νομία, método) é a disciplina acadêmica que define os grupos de organismos biológicos, com base em características comuns e dá nomes a esses grupos.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;É importante falar que nada é infalível e mesmo aplicando a técnica as coisas podem mudar. O projeto deve ser analisado constantemente e ajustes baseados no comportamento de uso das pessoas sempre serão necessários e bem vindos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como entregável temos a arquitetura do projeto já nomeada, agrupada e classificada, conforme o resultado da atividade. Uma ferramenta muito útil para ajudar nisso, e free, é o xMind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Card sorting é uma atividade extremamente simples mas de grande valor ao projeto que ajuda a evitar diversos problemas de usabilidade, experiência de usuário, desperdício de tempo e dinheiro.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Indexando mobile-first – Google anuncia novidades</title>
      <link>http://tableless.com.br/indexando-mobile-first-google-anuncia-novidades/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/indexando-mobile-first-google-anuncia-novidades/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Segundo o &lt;a href=&#34;https://webmasters.googleblog.com/2016/11/mobile-first-indexing.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google&lt;/a&gt;, atualmente a maioria das pessoas já fazem busca utilizando um dispositivo móvel. Entretanto, os sistemas de classificação ainda costumam olhar a versão &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt; do conteúdo da página em questão para dar relevância ao usuário. Pensando em &lt;em&gt;mobile-first&lt;/em&gt;, isso pode trazer alguns problemas caso a página &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt; tenha menos conteúdo do que a página &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt; porque os algoritmos do Google não estão avaliando a página que está sendo vista pelo usuário da página &lt;em&gt;mobile.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para fazer com que os resultados sejam melhores, o Google está realizando experimentos para dar mais atenção à indexação de conteúdo &lt;em&gt;mobile-first&lt;/em&gt;. Embora o índice de pesquisa do Google continue a ser único para sites e aplicativos, os algoritmos acabarão por usar principalmente a versão móvel do conteúdo de um site para classificar as páginas deste site, para entender os &lt;a href=&#34;http://rodrigofavaro.com/2016/07/04/introduzindo-rich-cards-um-novo-formato-de-resultados-para-buscas/&#34;&gt;dados estruturados&lt;/a&gt;, e para mostrar trechos dessas páginas nos resultados da pesquisa. Eles deixam claro que, enquanto este novo índice seja construído para páginas móveis, vão continuar a construir uma boa experiência de pesquisa para todos os usuários, sejam eles provenientes de dispositivos móveis ou &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como essa mudança de indexação é algo muito importante, o Google vai iniciar um processo de experimentação ao longo dos próximos meses, numa escala pequena até que estejam confiantes o suficiente e liberar essas mudanças a todos os usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora estejam apenas começando tal mudança, eles já dão algumas recomendações para ajudar os desenvolvedores a preparar seus sites para o &lt;em&gt;mobile-first&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Se você tem um &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/webmasters/mobile-sites/mobile-seo/responsive-design&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;site responsivo&lt;/a&gt; ou um &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/webmasters/mobile-sites/mobile-seo/dynamic-serving&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;site de exibição dinâmica&lt;/a&gt; e o conteúdo seja equivalente nos dispositivos móveis e no &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt;, você &lt;strong&gt;não precisa mudar nada&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se você tem alguma &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/webmasters/mobile-sites/mobile-seo/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;configuração no seu site&lt;/a&gt; onde o conteúdo principal é diferente no _mobile _e no &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt;, você precisará então considerar os seguintes pontos:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Certifique-se de utilizar marcação estruturada tanto para a versão _mobile _tanto quanto para a versão &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verificar a equivalência da sua marcação estruturada no _mobile _e &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt; digitando a URL de ambas as versões na &lt;a href=&#34;https://search.google.com/structured-data/testing-tool&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Ferramenta de Teste de Dados Estruturados&lt;/a&gt; e comparando os resultados;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ao adicionar dados estruturados para um site &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt;, evite a edição de grandes quantidades de marcação que não seja relevante para o conteúdo desta página;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use a &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/6062598&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Ferramenta de Teste de robots.txt&lt;/a&gt; para verificar se a versão móvel é acessível ao Googlebot;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os sites não precisam fazer mudanças nos &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/webmasters/mobile-sites/mobile-seo/separate-urls&#34;&gt;&lt;em&gt;canonical links&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. O Google vai continuar a usar esses links como guias para os resultados no _desktop _e no &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se você tem um site cuja versão desktop foi a única verificada no Search Console, lembre-se de &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/35179&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;adicionar sua versão mobile&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se você tem somente uma versão &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt; do seu site, o Google vai continuar a indexa-lo normalmente, mesmo utilizando um agente &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt; para ver seu site.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se você está construindo uma versão &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt; do seu site, tenha em mente que um site para &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt; completo é melhor do que um site _mobile _incompleto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Gostaria de salientar a importância em focar no &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt; de agora em diante. Cada vez mais utilizamos o &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; no lugar do computador para acessar informações e precisamos que essas informações sejam relevantes e carreguem rapidamente, e claro, o Google entendeu isso e está trabalhando para melhorar cada vez mais a experiência &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt; de seus usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse material foi extraído do &lt;a href=&#34;https://webmasters.googleblog.com/2016/11/mobile-first-indexing.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;blog Webmasters do Google&lt;/a&gt;, onde você poderá discutir com outros usuários e também encontrará os links para os fóruns para &lt;em&gt;webmasters&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hierarquia no design</title>
      <link>http://tableless.com.br/hierarquia-no-design/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/hierarquia-no-design/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hierarquia, segundo o dicionário Michaelis, é a categoria atribuída às pessoas ou às coisas, classificadas de acordo com a ordem de importância, crescente ou decrescente. Dessa forma, organizar hierarquicamente é o mesmo que definir graus de importância à alguém ou à alguma coisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A hierarquia no design tem o mesmo objetivo da definição acima citada. Hierarquizar no design é controlar a transmissão e o impacto da mensagem. O designer sabe disso e faz uso da escala, cor, tonalidade, peso, inclinação, espacejamento, intervalos e inúmeras outras técnicas para atingir o objetivo de organizar a informação. Um exemplo clássico da importância da hierarquização no design é o sumário de um livro. Ali o leitor deverá encontrar as informações hierarquizadas e organizadas para que o conteúdo não fique confuso e que a navegação flua de tal forma que o leitor posso ter uma noção geral, porém real, do conteúdo do livro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A hierarquia guia o usuário na interface do dispositivo. Um site bem projetado é, entre outras coisas, ter as suas seções e estruturas dispostas em uma hierarquia coerente, que facilite a navegação do usuário no encontro das informações que deseja. Por exemplo, o título de uma seção recebe uma tipografia no tamanho de 48 pixels e um corpo pesado (bold), e o slogan que está posicionado logo abaixo recebe uma tipografia no tamanho de 24 pixels e um corpo normal. Bem, nesse caso o designer comunicou ao usuário que o título é mais importante que o slogan, e que deve ser lido primeiro e o slogan em seguida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com as designers Ellen Lupton e Jennifer Cole Phillips, autoras do livro &amp;#8220;Novos Fundamentos do Design&amp;#8221;, &amp;#8220;expressar hierarquias é um processo ativo, investigativo e capaz de gerar resultados visuais dinâmicos.&amp;#8221;. Hierarquizar não precisa ser a mesma coisa sempre. O designer pode ser inventivo, criativo na solução de problemas de hierarquia, toda a vez que o projeto permitir, para sempre romper a barreira do &amp;#8220;mais do mesmo&amp;#8221;. Essa inovação renova o interesse do usuário no conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abaixo alguns exemplos onde a hierarquia é aplicada:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-54066&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/Parcel.png&#34; alt=&#34;Parcel&#34; width=&#34;1351&#34; height=&#34;642&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No site de entregas &lt;a href=&#34;https://www.fromparcel.com/&#34;&gt;Parcel&lt;/a&gt;, a home foi pensada e construída de forma que as atenções iniciais se voltem para a marca da empresa escrita no tamanho de 54 pixels. Após esse impacto inicial o usuário é conduzido a ler o slogan da empresa, que está escrito no tamanho de 19 pixels. Essa diferença entre os tamanhos indica claramente quem é mais importante, e quem deve ser lido primeiro. Isso é hierarquizar as informações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-54067&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/webField.png&#34; alt=&#34;webField&#34; width=&#34;1348&#34; height=&#34;642&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse caso o impacto não é tão gritante quanto o anterior. No site Web Field Manual os títulos estão no tamanho de 16 pixels, com um corpo pesado (bold), em caixa-alta (caps lock) e na cor vermelha. Já a descrição que vem logo abaixo de cada título está no tamanho de 13 pixels, porém com um corpo normal (regular). Bem, o contraste causado nesse caso também comunica ao usuário que ele deve ler o título primeiro, para após ler a descrição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esses exemplos deixam claro que existem muitas possibilidades de trabalhar a hierarquia em um projeto gráfico ou para web. O importante é que o designer tenha os conhecimentos necessários de hierarquia, um bom senso crítico e muita criatividade, pois o sucesso é garantido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4 PASSOS DA HIERARQUIA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Guiar o usuário &amp;#8211;&lt;/strong&gt; A hierarquia guia a navegação do usuário na plataforma, seja ela on-line ou off-line. A hierarquia mostra o que o usuário deve ler primeiro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Destacar o mais importante &amp;#8211;&lt;/strong&gt; Em um site de notícias, por exemplo, os títulos das notícias recebem um destaque maior. Dessa forma, se houver interesse pelo título, o usuário vai clicar e ler a notícia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;O usuário escaneia o conteúdo &amp;#8211;&lt;/strong&gt; Isso está relacionado aos conceitos UI e UX, pois o usuário faz um escaneamento geral da interface, diferentemente de uma máquina que escaneia item por item de forma individual. Esse escaneamento feito pelo usuário faz com que ele tenha uma noção real do que se trata o conteúdo, e dessa forma vai buscar os itens com maior destaque na interface para saber se vai continuar lendo ou não.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tudo influencia a hierarquia &amp;#8211;&lt;/strong&gt; Inclinação, cor, peso, tonalidade, espaçamento, contraste entre a tipografia, alinhamento, entre outros.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Faz uma animação legal aí!</title>
      <link>http://tableless.com.br/faz-uma-animacao-legal-ai/</link>
      <pubDate>Thu, 12 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/faz-uma-animacao-legal-ai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sempre que um projeto começa, eu me questiono se a agência entende a importância da animação para o design de interface e como o trabalho do motion designer pode contribuir para o sucesso da experiência interativa, reforçando tudo o que foi pensado desde o nascimento do projeto, lá na arquitetura de informação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas vezes, ouvi que o motion designer coloca a mão no projeto para refinar e fazer firulas no site. Isso dava a sensação de que meu trabalho era secundário. Ou então, que se não houvesse prazo suficiente para animar o site, me era dito: escolhe um elemento que você acha importante e faz uma animação legal aí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Legal! Mas o que é uma “animação legal”?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente, a animação é considerada decorativa pela maior parte dos profissionais de desenvolvimento web. E entender animação como algo apenas “legal” torna muito mais difícil de levar essa etapa do processo a sério, quando na verdade é parte essencial do processo de comunicação e entendimento em um projeto interativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nós usamos o HTML para contar histórias e comunicar grandes quantidades de informação. E a animação nos ajuda a fazer as duas coisas de forma melhor. Imaginemos que a animação é um guia turístico, que permite às pessoas acompanhar a história do seu site sem se perderem. Ela ajuda o olhar a se orientar dentro da interface, encontrar o seu caminho ou estabelecer relações visuais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nossos cérebros e olhos são programados a prestar atenção aos objetos em movimento &amp;#8211; é um reflexo. Mágicos usam o movimento para realizar truques com as mãos. Desta forma, a animação pode ajudar o olho a ver de onde um novo objeto vem ou para onde o objeto foi (e provavelmente saber onde encontrá-lo novamente). Motion não é firula, é necessário e pode melhorar a experiência do usuário e tornar o design mais consistente e real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, a animação de interface preenche eventuais lacunas de compreensão de diversas maneiras:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;É crucial para sugerir interação, bem como criar um estímulo visual para o usuário perceber novas informações numa mudança de status na interface;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fornece feedback visual e sinaliza pistas do que vem em seguida;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Apresenta transições espacialmente lógicas entre telas. Além disso, elementos animados de acordo com as leis da física ajudam as pessoas a memorizar a interface mais facilmente, pois lhes parece familiar e previsível;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estilos de animações transmitem mais personalidade ao conteúdo do que qualquer interação estática poderia transmitir;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Animações bem feitas conquistam os usuários, tornam a experiência mais agradável e divertida e os ajuda a se relacionar de forma melhor com o produto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Hoje, com a propagação das pequenas telas dos devices, que nos leva a implementar grandes interfaces em pequenos espaços, seria confuso e frustrante para o usuário entender as relações espaciais entre layers, abas deslizantes e zooms sem o trabalho do motion designer para ligar os pontos. Assim como na tipografia, que pode apenas servir funcionalmente para a leitura ou pode agregar expressão ao conteúdo, a animação também pode ir além e se moldar para trabalhar em harmonia com o design. A atenção a esse nível de detalhes é o que separa os grandes projetos dos medianos, tanto na tipografia como em animação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar da chatice de centenas de terminologias de profissões surgirem a cada mês no Linkedin (sim, já vi coisas como “astronauta de ideias” por lá), nossa área vem se denominando Motion UI. E há indícios de que venha, num futuro próximo, a se chamar UX Choreographer. É algo novo no mundo digital, mas que vem provando sua importância e não só merece uma fatia maior das horas do projeto, como também precisa deixar de ser “apenas” um braço da direção de arte ou da programação dentro das agências para, enfim, se tornar uma área de maior importância e independência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Independente, aqui, se refere a tornar-se mais profissional e não somente ser a pessoa que fica sentada sozinha no fundão da agência só recebendo o famoso: “faz alguma coisa legal aí!”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As agências e produtoras devem prever o espaço para mais um locutor, mais esse contador de histórias. A animação precisa ter sua voz e movimento devidamente reconhecidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Para saber mais&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendo ler o artigo &lt;a href=&#34;https://medium.com/@adaptivepath/jedi-principles-of-ui-animation-2b88423b1dac#.gzxg45w5u&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Jedi Principles of UI Animation&lt;/a&gt;, uma verdadeira aula sobre animação de interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale também assistir o vídeo &lt;a href=&#34;https://vimeo.com/93206523&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Illusion of Life&lt;/a&gt;, sobre os 12 prncípios básicos da animação, de Frank Thomas e Ollie Johnston, animadores dos estúdios Disney.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Criando efeitos de páginas de livro no seu front-end</title>
      <link>http://tableless.com.br/criando-efeitos-de-paginas-de-livro-no-seu-front-end/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/criando-efeitos-de-paginas-de-livro-no-seu-front-end/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.turnjs.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Turn.js&lt;/a&gt; é uma biblioteca JavaScript que faz o conteúdo parecer um livro ou revista de verdade, usando as vantagens do HTML5.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É uma biblioteca baseada no jQuery, versão 1.7 ou superior, então é um requerimento básico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temos o suporte para os navegadores:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Chrome 12+&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Safari 5+&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Firefox 10+&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Internet Explorer 9+&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;na-prática&#34;&gt;Na prática&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como exemplo, vamos usar como base a história criada por  &lt;a href=&#34;http://adagadegelo.deviantart.com/art/A-Historia-Nao-Contada-Da-Estrela-Azul-572943339&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Rodrigo Martins&lt;/a&gt;, que tranformou em quadrinhos o meme da internet &amp;#8220;Já acabou, Jéssica&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos utilizar &lt;em&gt;divs&lt;/em&gt; para criar as páginas do livro:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div id=&#34;quadrinho&#34;&amp;gt; &amp;lt;!-- Criando um novo quadrinho --&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&#34;hard&#34; id=&#34;capa&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;!-- Criando a capa --&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&#34;hard&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;!-- Criando a parte de trás da capa --&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&#34;page&#34; id=&#34;pagina-2&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;!-- Criando as páginas --&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&#34;page&#34; id=&#34;pagina-3&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&#34;page&#34; id=&#34;pagina-4&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&#34;page&#34; id=&#34;pagina-5&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&#34;page&#34; id=&#34;pagina-6&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&#34;page&#34; id=&#34;pagina-7&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&#34;page&#34; id=&#34;pagina-8&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&#34;page&#34; id=&#34;pagina-9&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&#34;hard&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&#34;hard&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;!-- Criando a contracapa --&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;script src=&#34;https://code.jquery.com/jquery-2.1.1.min.js&#34;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
&amp;lt;script src=&#34;https://raw.githubusercontent.com/blasten/turn.js/master/turn.min.js&#34;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Foi utilizado as classes padrões .&lt;em&gt;page&lt;/em&gt; em casos de páginas comuns, e a classe .&lt;em&gt;hard&lt;/em&gt; para a capa e contracapa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos adicionar alguns estilos:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;#quadrinho{ //Definindo o tamanho
    width: 800px; 
    height: 600px;
}
#quadrinho .page{ //Definindo os valores padrão para todas as páginas
    background-color: #FFF; //Fundo branco porque, caso não carregue as imagens, ela não fique transparente.
    background-size: cover; //O Fundo precisa cobrir toda a página
}
#quadrinho .hard{
    background-color: #CCC; //Fundo cinza para diferenciar das páginas comuns
    background-size: cover;
}

// Definindo as páginas que servirão de exeplo
#capa{
    background: url(&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/11/Paginas-01.png&#34;);
}
#pagina-2{
    background: url(&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/11/Paginas-02.png&#34;);
}
#pagina-3{
    background: url(&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/11/Paginas-03.png&#34;);
}
#pagina-4{
    background: url(&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/11/Paginas-04.png&#34;);
}
#pagina-5{
    background: url(&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/11/Paginas-05.png&#34;);
}
#pagina-6{
    background: url(&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/11/Paginas-06.png&#34;);
}
#pagina-7{
    background: url(&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/11/Paginas-07.png&#34;);
}
#pagina-8{
    background: url(&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/11/Paginas-08.png&#34;);
}
#pagina-9{
    background: url(&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/11/Paginas-09.png&#34;);
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Cada página do quadrinho recebe seu próprio &lt;em&gt;background&lt;/em&gt;, contendo o conteúdo desejado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E por fim, só é preciso colocar 5 linhas de JavaScript:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;$(&#34;#quadrinho&#34;).turn({
    width: 800, // Para definir a largura da página
    height: 600, // Para definir a altura da página
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E pronto: basta abrir o navegador e ser feliz. 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem quiser ver o resultado basta &lt;a href=&#34;http://codepen.io/anon/pen/Vezozz&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;clicar aqui&lt;/a&gt;. [Link atualizado]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acesse:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://turnjs.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Website do Turn.js&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/blasten/turn.js&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Github do Turn.js&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Arte da Sedução dos Produtos</title>
      <link>http://tableless.com.br/arte-da-seducao-dos-produtos/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/arte-da-seducao-dos-produtos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Você já reparou, que quando estamos em um grande grupo, acabamos sendo influênciados pela maioria? Mas você deve estar pensando: &amp;#8220;Eu não sou assim. Gosto de ser diferente&amp;#8221;. Será mesmo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para explicar melhor e de forma simples, vou usar o mesmo metodo usado pela psicóloga Susan M. Weinschenk em seu livro &lt;em&gt;Neuro Web Design: What Makes Them Click?&lt;/em&gt;. Nele ela divide o cérebro em três partes: &lt;strong&gt;Cérebro Antigo, Cérebro do Meio&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Cérebro Novo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cérebro Antigo ou Inconsciente:&lt;/strong&gt; Resposável por nossas ações automáticas (dirigir, digerir, falar…).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cérebro do Meio:&lt;/strong&gt; Responsável por processar suas emoções. É a raiz do seu impulso de compra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cérebro Novo ou Córtex:&lt;/strong&gt; É ele que processa todas as primeiras informações que estão a &amp;#8220;sua frente&amp;#8221;. Leitura, ouvir música, jogar video game…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o que isso têm haver com a influência que eu sofro?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você entra no site de compra, qual é a primeira coisa que vê? Os produtos mais comprados e os mais avaliados, correto? Mesmo que não tenha interesse algum por eles, disperta uma curiosidade de saber o porque daqueles produtos estarem sendo comprados ou bem avaliados. Então você decide entrar no produto e depara com vários comentários de pessoas que você nem conhece, mas acaba acreditando no que foi escrito lá, sendo positivo ou não. Você acabou de realizar uma validação social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No primeiro instante que lê os comentários, o seu córtex processa aquela informação e pode desconfiar dela. Já o seu cérebro antigo ou inconsciente, processa a informação de outra forma e acredita que tudo que leu alí é verídico. Quanto maior o detalhe informado nos comentários, mais o cérebro vai interpretando que aquilo é verdade. Note que acreditamos em comentários mais explicativos e que conta uma história ao invés daqueles que só constam um simples &amp;#8220;recomendo&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A psicologa conta que o ser humano tende a olhar sempre para o outro, quando existe uma insegurança no que fazer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;Mas eu sou diferente, gosto de tomar as minhas próprias decisões. Não sou Maria vai com as outras&amp;#8221;. Tudo bem!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ela também explica que o ser humano tende a achar que está tomando uma decisão só e única, mas que mesmo assim, você vai precisar de uma referência. Essas atitudes são baseadas no nosso extinto de sobrevivência, por isso que ela é automática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora você já sabe de quem é a culpa, quando compra as coisas pelo impulso.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Precisamos confirmar a senha?</title>
      <link>http://tableless.com.br/precisamos-confirmar-senha/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/precisamos-confirmar-senha/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Você deve me entender: formulários são muito chatos. Tanto para desenhá-los quanto para produzir código front-end. Mas cada vez que desenho um formulário, eu tento simplificar ao máximo. A inclusão ou a exclusão de um campo pode afetar a taxa de conversão ou causar um desinteresse do usuário ao produto. Mas um dos campos que sempre me deixa com a pulga atrás da orelha é o de “cadastramento de senha”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O padrão que é utilizado são dois campos: um para digitar e o outro para confirmar a senha. E são nesses dois campos, que há um aumento da taxa de desistência do seu produto.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-problema&#34;&gt;O problema&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Muitos pensam que devem colocar o segundo campo de confirmação, para evitar o erro de digitação, já que os campos usam uma máscara nos caracteres. E é aí, que mora o problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns usuários cometem erros de digitação e não sabe se errou no campo da senha ou no de confirmação. &lt;a href=&#34;http://www.formisimo.com/blog/case-study-small-changes-lead-to-a-55-increase-in-conversions/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;Este estudo&lt;/a&gt; constatou que o campo de confirmação foi responsável por mais de um quarto de abandono dos usuários. Feito isso, resolveram fazer outro teste sem o campo de confirmação e perceberam que houve uma diminuição de erros e um aumento na taxa de conversão de conclusão.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;não-basta-excluir&#34;&gt;Não basta excluir&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Excluir o campo de confirmação não irá resolver o problema por completo. O erro de digitação ainda persiste pelo uso da máscara nos caracteres, o que acaba gerando em problemas como: logar e pedir para redefinir a senha.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;visão-do-superman&#34;&gt;Visão do Superman&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma boa maneira de resolver esse problema é dar a opção ao usuário de enxergar o que foi digitado.&lt;figure id=&#34;f140&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;aspectRatioPlaceholder is-locked&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;aspect-ratio-fill&#34;&gt;
  &lt;/div&gt;
  

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;img src=&#34;https://cdn-images-2.medium.com/max/900/1*4iuMApy2iH1g4JIK_D7Yww.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/div&gt; &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;p&amp;gt;
  Em seu Windows 8, a Microsoft adota o uso do ícone de um olho, para revelar a senha.
&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;figure id=&amp;quot;267c&amp;quot;&amp;gt; 

&amp;lt;div class=&amp;quot;aspectRatioPlaceholder is-locked&amp;quot;&amp;gt;
  &amp;lt;div class=&amp;quot;aspect-ratio-fill&amp;quot;&amp;gt;
  &amp;lt;/div&amp;gt;

  &amp;lt;p&amp;gt;
    &amp;lt;img src=&amp;quot;https://cdn-images-2.medium.com/max/720/1*V07wwjNvW_1VoUcJR6ajsw.png&amp;quot; alt=&amp;quot;&amp;quot; /&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt; 

    &amp;lt;div class=&amp;quot;aspectRatioPlaceholder is-locked&amp;quot;&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;/figure&amp;gt; 

    &amp;lt;p&amp;gt;
      Uma outra maneira que está sendo adotado pelo o Android é a de revelar a senha usando um &amp;lt;em class=&amp;quot;markup--em markup--p-em&amp;quot;&amp;gt;check box&amp;lt;/em&amp;gt;, acompanhado da frase “exibir senha”.
    &amp;lt;/p&amp;gt;

    &amp;lt;p&amp;gt;
      &amp;lt;strong class=&amp;quot;markup--strong markup--p-strong&amp;quot;&amp;gt;E você, concorda com tudo isso? Acha que devemos adotar isso como um padrão para o cadastramento de senhas?&amp;lt;/strong&amp;gt;
    &amp;lt;/p&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Material Design com Materialize</title>
      <link>http://tableless.com.br/material-design-com-materialize/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/material-design-com-materialize/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Há muito tempo quero falar um pouco sobre desenvolvimento de sites utilizando layouts baseados no Material Design do Google, mas entre &lt;strong&gt;fazer&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;falar&lt;/strong&gt; há um abismo enorme. Minha verdadeira intenção é compartilhar um pouco a maneira mais fácil de desenvolver um layout utilizando todos aqueles conceitos que a Google tem implementado atualmente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;primeiros-passos&#34;&gt;Primeiros Passos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://materializecss.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Materialize&lt;/a&gt; é um Framework desenvolvido para facilitar e agilizar nosso desenvolvimento quando o assunto é Material Design. Além de ágil, possui uma infinidade de vantagens que permitem que na maioria das vezes dispensam o uso de outros frameworks para complementá-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para baixar os arquivos do Materialize clique em &lt;a href=&#34;http://materializecss.com/getting-started.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Getting Started&lt;/a&gt;, lá você verá uma documentação explicando como fazer o download dos arquivos e todas as maneiras que você tem para fazer isso, ou também pode usar a CDN dele como geralmente muitos fazem com o JQUERY. Os arquivos são bem distribudos e não diferem dos demais Frameworks que existem.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vamos-para-as-vantagens-dele&#34;&gt;Vamos para as vantagens dele&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma das principais vantagens é o fato de ser muito similar ao Material Design desenvolvido pela google. Outra vantagem que podemos observar são os amplos recursos de JQuery que ele possui como: Slider, Lightbox, Captions, Modais, Transitions, Waves entre muitos outros. Melhor do que falar é mostrar. Esses recursos ficam na categoria &lt;a href=&#34;http://materializecss.com/media.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;JAVASCRIPT&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O sistema de grid usado é bastante parecido com os frameworks já existentes, como o Bootstrap.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/09/materialize-css-framework-01.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;body&amp;gt;
      &amp;lt;div class=&#34;container&#34;&amp;gt; &amp;lt;!-- Container similar ao utilizado em outros Frameworks --&amp;gt;
            &amp;lt;div class=&#34;row&#34;&amp;gt; &amp;lt;!-- Row também similar ao utilizado em outros Frameworks --&amp;gt;
                 &amp;lt;div class=&#34;col s12 m4 l4&#34;&amp;gt;Eu sou uma coluna&amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;!-- Coluna com 3 tamanhos--&amp;gt;
            &amp;lt;/div&amp;gt;
      &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;entendendo-as-colunas&#34;&gt;Entendendo as colunas&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;É muito simples, assim como o bootstrap que trabalha com 4 tamanhos de coluna, muito pequeno, pequeno, médio e grande, o materialize decidiu trabalhar com 3 tamanhos que são pequeno médio e grande, nada que assuste ou prejudique o andamento do projeto. Para saber mais entre no &lt;a href=&#34;http://materializecss.com/grid.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;menu CSS e acesse o submenu Grid&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;alguns-pequenos-diferenciais-que-ele-possui&#34;&gt;Alguns pequenos diferenciais que ele possui&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Alguns diferenciais que ele possui são os botões, o modal, os cards, as collections e o mais importante talves de todos o menu lateral, vou mostrar alguns desses abaixo.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;cards&#34;&gt;Cards&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/09/Sem-Título-1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;sidenav&#34;&gt;Sidenav&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/09/menu.gif&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vendo-essa-belezinha-funcionar&#34;&gt;Vendo essa belezinha funcionar ^^&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Eu poderia colocar um milhão de exemplos feitos aqui, mas não tenho os direitos autorais deles então caso queira ver o showcase do site acesse o link &lt;a href=&#34;http://materializecss.com/showcase.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Showcase&lt;/a&gt; e veja. Mas para não deixar vocês sem nenhum exemplo deixo aqui um site feito por mim através do materialize, espero que gostem o link está na imagem e abaixo dela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.loguei.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;br /&gt; &lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/09/263dfd28861105.55d5d38e09a6f.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;br /&gt; &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.loguei.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;blog.loguei.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bem, aqui terminamos esse maravilhoso assunto sobre um Framework bem simples e maneiro de usar. Espero ter ajudado um pouco a todos. Obrigado ^^.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Material Design Lite: O framework do Google</title>
      <link>http://tableless.com.br/material-design-lite-o-framework-google/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/material-design-lite-o-framework-google/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Em 2014 o Google apresentou o Material Design: um guia para redefinir o visual de aplicativos. Vários aplicativos aderiram ao Material Design, como por exemplo, o WhatsApp, que mudou por completo o visual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para facilitar ainda mais a vida do usuário, o Google &lt;a href=&#34;https://medium.com/google-developers/introducing-material-design-lite-3ce67098c031&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;anunciou &lt;/a&gt;uma ferramenta para introduzir o Material Design em websites, chamado de &lt;a href=&#34;http://www.getmdl.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Material Design Lite (MDL).&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como qualquer outro &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt;, o MDL oferece uma documentação e vários exemplos para facilitar a aplicação em websites. O nome &amp;#8220;Lite&amp;#8221; &amp;#8211;  segundo o Google &amp;#8211; dá-se pela extrema facilidade, pouca dependência e também pelo tamanho do pacote (aproximadamente 27KB gzipped).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;MDL torna fácil adicionar o estilo &amp;#8220;&lt;em&gt;material design&lt;/em&gt;&amp;#8221; aos seus websites. (&amp;#8230;) É um framework agnóstico, isto é, significa que pode ser usado com quaisquer uma das ferramentas que surgem rapidamente no horizonte front-end. MDL é leve de carregar e estritamente focado em aplicar o &amp;#8220;&lt;em&gt;material design&lt;/em&gt;&amp;#8221; aos websites.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O MDL é compatível com todos os navegadores modernos: Google Chrome, Mozilla Firefox, Opera e o novo Microsoft Edge que acaba de chegar no Windows 10. E claro, o MDL é responsivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/1-zh2u4rTfC1HqViInpog1Ng.jpeg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-49904 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/1-zh2u4rTfC1HqViInpog1Ng.jpeg&#34; alt=&#34;Google Material Design Lite para Website&#34; width=&#34;1092&#34; height=&#34;409&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como aconteceu nos aplicativos, é bem provável que veremos daqui para frente muitos websites aderindo a concepção do MDL, e, segundo informações do artigo do Google, o pessoal de lá não vê a hora que isso aconteça.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mal podemos esperar para ver os belos, modernos, sites responsivos que você irá construir com Material Design Lite.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O link do Google Developers para o artigo de divulgação do MDL no Medium é este &lt;a href=&#34;https://medium.com/google-developers/introducing-material-design-lite-3ce67098c031&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Motion UI com estilos: Zeh Fernandes no Meetup CSS SP</title>
      <link>http://tableless.com.br/motion-ui-com-estilos-zeh-fernandes-no-meetup-css-sp/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/motion-ui-com-estilos-zeh-fernandes-no-meetup-css-sp/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Reunir a galera em eventos talvez seja a melhor maneira de manter-se atualizado e trocar conhecimento: você conhece pessoas que fazem a mesma coisa que a gente, soluciona dúvidas, pode discutir novas abordagens em torno de um tema e ainda reforça o &lt;em&gt;network&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste artigo no Tableless, quero compartilhar a experiência de participar de um &lt;strong&gt;Meetup&lt;/strong&gt; e comentar sobre a palestra do &lt;strong&gt;Zeh Fernandes&lt;/strong&gt; sobre &lt;strong&gt;Motion UI&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;meetup-css-sp&#34;&gt;Meetup CSS SP&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-49710&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/logos-meetup-css-sp.jpg&#34; alt=&#34;Logos Meetup e Meetup CSS SP&#34; width=&#34;474&#34; height=&#34;200&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Excelente ferramenta para manter-se informado sobre os eventos que acontecem perto da sua cidade e com temas relacionados ao seu interesse, o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.meetup.com/pt/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Meetup&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; mescla site e aplicativo, permitindo a qualquer pessoa organizar e divulgar eventos e encontros em torno de qualquer tema. Eu já conhecia o site, mas só recentemente passei a acessá-lo com frequência. Foi quando descobri o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.meetup.com/pt/CSS-SP/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Meetup CSS SP&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, comunidade organizada por &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter.com/raphaelfabeni&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Raphael Fabeni&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter.com/lfeh&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Felipe Fialho&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; que promove encontros para discutir assuntos do mundo front-end, com foco principalmente na linguagem de marcação CSS.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;zeh-fernandes&#34;&gt;Zeh Fernandes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na 8ª edição do &lt;strong&gt;Meetup CSS SP&lt;/strong&gt;, realizada no começo de junho de 2015, o tema foi a palestra do &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/zehf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Zeh Fernandes&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; sobre &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Motion UI&lt;/em&gt; com estilos&lt;/strong&gt;. O Zeh pode ser definido, segundo ele mesmo, como um designer zen. Seus trabalhos podem ser vistos na &lt;a href=&#34;https://www.behance.net/gallery/Project-Cliche/12708243&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;revista Cliche&lt;/a&gt;, na rede colaborativa de troca de tempo &lt;a href=&#34;http://www.bliive.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Blive&lt;/a&gt; e nas criações da produtora digital &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://d3.do/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;D3.do&lt;/a&gt;, &lt;/strong&gt;que cedeu o local para que o encontro acontecesse. O Zeh já havia apresentado a mesma &lt;em&gt;talk&lt;/em&gt; na &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.conferenciacssbrasil.com.br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Conferência CSS Brasil&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; realizada em São Paulo, mas a experiência em um &lt;em&gt;Meetup&lt;/em&gt; é mais interessante, pois só quem se interessa especificamente pelo assunto participa do encontro, e ainda rolam conversas e debates após a apresentação (o que é muito produtivo para trocar experiências).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;motion-ui-com-estilos&#34;&gt;&lt;em&gt;Motion UI&lt;/em&gt; com estilos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No fim deste artigo, você pode conferir os slides da apresentação feita pelo Zeh, além do vídeo com a gravação realizada pelo &lt;a href=&#34;http://twitter.com/matmarsiglio&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Matheus Marsiglio&lt;/a&gt; e algumas fotos do encontro. O propósito deste texto não é transcrever a palestra, mas apenas reforçar os pontos principais apresentados.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-morte-do-flash-e-o-nascimento-do-flat-design&#34;&gt;A morte do Flash e o nascimento do &lt;em&gt;Flat Design&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Desde que os sites feitos em Flash desapareceram, a web carecia de animação. Seu fim parecia estático, salvo pelos efeitos &lt;em&gt;mouseovers&lt;/em&gt; que provocavam certo tipo de resposta para a interação, ou pelos &lt;em&gt;gifs&lt;/em&gt; animados e vídeos, estes últimos, com sua utilização limitada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O surgimento do &lt;em&gt;flat design,&lt;/em&gt; em contrapartida com a era do &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Esqueumorfismo&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;esqueumorfismo&lt;/a&gt;, reforçava ainda mais a simplicidade da web. Eis que surge o HTML5 e o CSS3, trazendo novos recursos, dentre eles, as animações feitas principalmente com os elementos &lt;em&gt;transform&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;transition&lt;/em&gt; e _animation_ (confira este &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/transition-e-animation/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;post&lt;/a&gt; do Rapahel Fabeni sobre &lt;em&gt;transition&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;animation&lt;/em&gt; para saber mais).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Surgiram botões animados, sites com efeitos _&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/parallax-simples-com-jquery-e-css/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;parallax&lt;/a&gt;_, caixas animadas, animações de SVG, e tudo tomou vida novamente. Porém, assim como aconteceu com o Flash, alguns sites perderam o bom senso, usando os novos recursos apenas por usar, ou seja, apenas para dar aquela &amp;#8220;animada&amp;#8221; na página, muitas vezes, apenas cumprindo a demanda do cliente.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;animações-com-significado&#34;&gt;Animações com significado&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A animação é uma camada que ajuda a interface a comunicar-se com o usuário.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ela ajuda o cérebro a compreender como a informação deve ser entendida. Deve ser utilizada com cautela, com propósito e com significado. Alguns itens interessantes levantados pelo Zeh para o uso consciente de animações podem ser listados a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Antecipar a ocorrência de determinado comportamento&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chamar a atenção para conteúdo específico&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oferecer contexto sobre o que está acontecendo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oferecer &lt;em&gt;feedback&lt;/em&gt; sobre algo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reforçar a identidade da marca (&lt;em&gt;branding&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;código-e-propriedades&#34;&gt;Código e propriedades&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como dito anteriormente, os principais elementos utilizados pelo CSS3 para criar animações são as propriedades &lt;em&gt;transform&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;transition&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;animation&lt;/em&gt; do CSS, com uso adicional dos &lt;em&gt;keyframes&lt;/em&gt;. Javascript ou jQuery podem ser utilizados ocasionalmente, mas não são obrigatórios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para saber mais sobre o que faz cada uma destas propriedades, o Raphael Fabeni criou uma &lt;a href=&#34;http://www.raphaelfabeni.com.br/lab-css3/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;lista&lt;/a&gt; resumindo as possibilidade de animações do CSS3:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.raphaelfabeni.com.br/lab-css3/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-49698 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/lab-css3-raphael-fabeni.png&#34; alt=&#34;Lab CSS3 Raphael Fabeni&#34; width=&#34;1085&#34; height=&#34;710&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já as principais propriedades de um elemento a serem modificadas por uma animação são &lt;em&gt;Position&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Transform&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Opacity&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Color&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-49699 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/propriedades-alteradas-por-animacoes.png&#34; alt=&#34;Propriedades alteradas por animações&#34; width=&#34;610&#34; height=&#34;162&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma dica valiosa dada por &lt;a href=&#34;https://twitter.com/aprilzero&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;A&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/aprilzero&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;nand&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://twitter.com/aprilzero&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Sharma&lt;/a&gt; é:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se você precisa utilizar mais elementos do que apenas opacidade e transformação, repense sua animação.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&#34;performance&#34;&gt;Performance&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Outro fator importante a ser considerado ao utilizar animações é performance, e por isto a última dica é tão importante. Alterar propriedades como posição, cores e determinados efeitos dos elementos de uma página requer alto processamento e uso de memória animando as camadas _Layout,_ _Paint_ ou &lt;em&gt;Paint Setup&lt;/em&gt;. Para isso, recomenda-se priorizar a utilização da camada &lt;em&gt;Composite Layers&lt;/em&gt;. Ela é uma abstração das demais camadas do DOM, utilizada principalmente pelas propriedades &lt;em&gt;transform&lt;/em&gt; e _opacity, _e não interfere nas demais, usando poucos processamento ao modificar os elementos da página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As camadas e suas respectivas propriedades:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-49700 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/camadas-e-propriedades-animcao.png&#34; alt=&#34;Camadas e suas respectivas propriedades&#34; width=&#34;804&#34; height=&#34;505&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este comparativo retirado da apresentação &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://pt.slideshare.net/hugobessaa/performance-em-animacoes&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Performance em Animações&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; do &lt;strong&gt;Hugo Bessa&lt;/strong&gt; mostra o processamento exigido por cada cada camada alterada nas animações:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://pt.slideshare.net/hugobessaa/performance-em-animacoes&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-49701 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/composite-layers-hugo-bessa.png&#34; alt=&#34;Comparativo de performance nas camadas de animação por Hugo Bessa&#34; width=&#34;1007&#34; height=&#34;703&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;easing-e-timing&#34;&gt;&lt;em&gt;Easing&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Timing&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Duas variáveis importantes em qualquer animação são os efeitos da gravidade e suavidade (&lt;em&gt;easing&lt;/em&gt;) e o tempo de duração das animações (&lt;em&gt;timing&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;&lt;em&gt;easing&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; pode ser entendido como a aceleração ou desaceleração inicial ou final, comumente observada pela física nos movimentos tradicionais do nosso dia-a-dia. Por exemplo, os automóveis, ao saírem do lugar, começam a movimentar-se lentamente, e adquirem velocidade progressiva até que esta torne-se constante, para depois reduzirem o movimento de forma mais lenta ao frear. As bolas de futebol, por exemplo, não quicam no chão com a mesma velocidade que voltam para a mão de quem as lançou, sendo possível observar leve achatamento causado pela física ao chocarem-se com o chão. A aplicação deste conceito faz grande diferença na suavização dos movimentos das animações, tornando-as mais próximas do real, e comunicando melhor ao usuário o que a interface quer dizer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O site &lt;a href=&#34;http://easings.net/pt-br&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;easings.net&lt;/a&gt; oferece referências sobre os diversos tipos de efeitos de suavização:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://easings.net/pt-br&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-49697 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/easing.png&#34; alt=&#34;Exemplos de easings&#34; width=&#34;878&#34; height=&#34;622&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já o &lt;strong&gt;&lt;em&gt;timing&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; está relacionado ao tempo de duração das animações. Animações muito longas não provocam a sensação de realidade, por isso, prefira efeitos com pouco milissegundos, algo entre 0,2 e 0,6 segundos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ferramentas-para-trabalhar-com-animações&#34;&gt;Ferramentas para trabalhar com animações&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Chrome&lt;/strong&gt; e o &lt;strong&gt;Firefox&lt;/strong&gt; já possuem ferramentas que permitem controlar as animações, depurar e mensurar a performance através do processamento gasto ao movimentar os elementos da página. Em breve, o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://developer.chrome.com/devtools&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Chrome DevTools&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; promete disponibilizar uma ferramenta capaz de controlar a linha do tempo (&lt;em&gt;timeline&lt;/em&gt;) igual a existente no Flash.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui tem os slides da palestra do Zeh Fernandes:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E aqui a gravação no Meetup:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-rolou-após-a-palestra&#34;&gt;O que rolou após a palestra&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O encontro contou com aproximadamente 25 profissionais entre designers, desenvolvedores front-end, back-end e UXs. Após a palestra, a discussão entre os participantes girou em torno das seguintes questões: &lt;strong&gt;as animações, devem ser pensadas antes, durante ou depois do processo de desenvolvimento? Quem deve ser o responsável por pensar seus significados e propósitos?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vários pontos de vista foram levantados, e o que tornou o debate mais interessante foi a diversidade de profissionais presentes. As conclusões, resumidamente, podem ser enumeradas a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pensar as animações é atividade do UX, mas nem sempre este profissional está presente na equipe (principalmente em empresas pequenas). Desta forma, a responsabilidade é igualmente do designer web e do front-end, que devem trabalhar juntos com o objetivo de encontrar a melhor solução: a que comunica melhor o significado e propósito da animação, e a que oferece melhor performance (esta última, uma responsabilidade maior do front-end).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pensar as animações antes de desenvolver o código é mais produtivo, pois elas terão propósito semântico e comunicacional, informando o usuário sobre o que esperar da interface e como interagir com a mesma. Isto não exclui que, após a definição dos &lt;em&gt;sketchs&lt;/em&gt; ou layouts, quaisquer dos profissionais envolvidos sugiram melhorias. Como dito anteriormente, a responsabilidade é de todos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use animações com moderação. A atitude de criar a interface e somente depois de pronta receber resolver &amp;#8220;dar uma animada&amp;#8221; pode ser o maior dos erros. Interface não é circo, e a intenção é comunicar com propósito e significância. Planeje, pesquise, busque referências no mundo &lt;em&gt;online&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;offline&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-49709&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/fotos-meetup-css-sp-8.jpg&#34; alt=&#34;Fotos Meetup CSS SP 8&#34; width=&#34;695&#34; height=&#34;520&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em suma, os &lt;em&gt;Meetups&lt;/em&gt; são excelentes oportunidades para conhecer profissionais que lidam com assuntos do seu interesse, aprender novas abordagens, solucionar problemas ou aumentar a rede de contatos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem achou interessante a proposta, &lt;a href=&#34;http://www.meetup.com/CSS-SP/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;cadastre-se aqui&lt;/a&gt; e fique ligado nos próximos encontros. Sugira temas, problemas do seu dia-a-dia e fomente discussões. Ofereça lugares na sua empresa para que as reuniões aconteçam. Crie &lt;em&gt;Meetups&lt;/em&gt; na sua cidade. Esta é ferramenta de colaboração pode contribuir com o desenvolvimento da comunidade trazendo benefícios a todos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quanto menos tempo o visitante passar em seu site, melhor!</title>
      <link>http://tableless.com.br/quanto-menos-tempo-o-visitante-passar-em-seu-site-melhor/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/quanto-menos-tempo-o-visitante-passar-em-seu-site-melhor/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Você deve estar pensando: &amp;#8220;Mas este cara é louco! Quanto mais tempo o visitante passar em meu site, melhor!&amp;#8221;. E que tal detalharmos o título em: &amp;#8220;&lt;em&gt;Quanto menos tempo o visitante passar em seu site &lt;strong&gt;consumindo um determinado conteúdo&lt;/strong&gt;, melhor.&lt;/em&gt;&amp;#8220;? Ainda não? Deixe-me explicar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tempo&lt;/strong&gt;, um dos substantivos mais valiosos em nossas vidas, se não o mais. Na Internet não poderia ser diferente. Vivemos em constante correria, e na agitação do dia-a-dia, o tempo tem sido um fator determinante no planejamento da usabilidade (UX) de um projeto web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe um motivo, uma necessidade, para que o visitante chegue até o seu site, e a maneira com que você supre esta necessidade é a variável que define a qualidade de seu conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabendo da importância do tempo na vida de qualquer pessoa, podemos dizer que &lt;strong&gt;quanto menos tempo o visitante passar em seu site até que sua necessidade seja preenchida&lt;/strong&gt;, melhor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mas-como-saber-e-fornecer-o-que-meu-visitante-precisa&#34;&gt;Mas como saber e fornecer o que meu visitante precisa?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O primeiro e mais importante fator, é saber o que seu visitante busca. Para fornecer o que o usuário quer, é necessário conhecer sua necessidade. Parece óbvio, mas na prática, muitos acabam deixando isso de lado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma ferramenta poderosa ao seu lado para realizar tal análise é o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/analytics/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google Analytics&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Já conhecido por muitos, ele é capaz de mostrar como os usuários chegam até o seu site e qual conteúdo acessam mais. Com estes dados, e sabendo o que seu projeto é capaz de fornecer de melhor àquela pessoa, você pode focar seu tempo (que é tão precioso quanto o do visitante) na criação de um conteúdo que atenda as expectativas de quem chega até você. Confira aqui um post que ensina melhor &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/monitoramento-de-eventos-com-google-analytics/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;como monitorar eventos com o Google Analytics&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/google-analytics_products_sm_01.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34; size-full wp-image-39272 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/google-analytics_products_sm_01.jpg&#34; alt=&#34;Google Analytics&#34; width=&#34;474&#34; height=&#34;164&#34; srcset=&#34;uploads/2013/10/google-analytics_products_sm_01.jpg 474w, uploads/2013/10/google-analytics_products_sm_01-329x113.jpg 329w&#34; sizes=&#34;(max-width: 474px) 100vw, 474px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além da &amp;#8220;mãozinha&amp;#8221; que o Google lhe oferece, que tal desenvolver sua própria ferramenta de análise? Saber quais os termos mais buscados em seu site e quais páginas são mais acessadas, à sua maneira, parece uma boa ideia?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;já-sei-o-que-meu-usuário-quer-como-satisfazer-suas-expectativas&#34;&gt;Já sei o que meu usuário quer! Como satisfazer suas expectativas?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você já sabe tudo o que seu visitante busca em seu site, você tem a faca e o queijo na mão para converter a necessidade do usuário em satisfação. Seguindo algumas dicas, você é capaz de gerar um resultado que agrade e supere o que ele (e você também) espera.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;foco-no-que-faz-de-melhor&#34;&gt;Foco no que faz de melhor&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você sabe a meta de seus usuários e sabe, dentre elas, quais você tem a capacidade de gerar conteúdo e soluções com melhor qualidade. Foque-se em atender de maneira exemplar aquilo que fornece de melhor. Prefira gerar excelentes conteúdos e soluções relacionadas a um ou dois assuntos do que cinco &amp;#8220;meia-bocas&amp;#8221;. Acredite, o retorno será mais positivo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;não-tenha-medo-de-dizer-8220-eu-não-posso-lhe-ajudar-8221&#34;&gt;Não tenha medo de dizer: &amp;#8220;eu não posso lhe ajudar&amp;#8221;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você precisa ser objetivo e sincero com seu usuário. Antes de fornecer o conteúdo, deixe claro se você pode ajudá-lo com aquilo que busca. Se você tem um blog, coloque no começo de seus artigos o que será apresentado, ensinado, discutido, para que ele saiba logo de início se aquele conteúdo supre sua necessidade de conhecimento. Poupe seu tempo e evite frustrações.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;facilite-a-navegação&#34;&gt;Facilite a navegação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Existem poucas coisas piores para um visitante do que não conseguir navegar facilmente pelo conteúdo. Mantenha uma navegação clara, simplificada, e garanta que seus usuários saberão como utilizar seu site.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;saiba-se-ele-está-feliz&#34;&gt;Saiba se ele está feliz&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Outro recurso, bastante ignorado por sinal, que pode lhe trazer um ótimo retorno, é o &lt;em&gt;&lt;strong&gt;feedback&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;. Você precisa saber se aquele conteúdo foi útil e atendeu da melhor maneira possível o que aquele visitante buscava. Faça testes, pesquise, PERGUNTE! Não tenha medo de querer saber se o usuário está satisfeito com a solução que lhe propôs. Estimule comentários.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;personalize-de-acordo-com-a-necessidade&#34;&gt;Personalize de acordo com a necessidade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você sabe como o usuário acessa seu site, de onde veio, e o porquê de ter chegado até lá. Personalize-o de acordo com essas informações para fornecer a seu visitante SEMPRE aquilo que ele precisa. Siga isso e torne seu visitante um usuário fidelizado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tempo&amp;#8230; tempo&amp;#8230; tempo. Tenha sempre essa palavra em mente quando estiver planejando sua interface e seu conteúdo. &amp;#8220;O melhor site do mundo&amp;#8221; é aquele que fornece a solução ideal no menor tempo possível. Por isso o título desse artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É interessante que o usuário passe bastante tempo em seu site? Sim, mas desde que o retorno que ele obtenha através do conteúdo consumido seja justamente proporcional a esse tempo. Foco em fornecer soluções no menor tempo possível e, em paradoxo, você terá um usuário fiel por muito tempo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>