<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Italo Góis on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/author/italo-g%C3%B3is/index.xml</link>
    <description>Recent content in Italo Góis on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/author/italo-g%C3%B3is/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Front-end e WordPress: uma relação de amor e amizade</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/front-end-e-wordpress-uma-relacao-de-amor-e-amizade/</link>
      <pubDate>Thu, 28 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/front-end-e-wordpress-uma-relacao-de-amor-e-amizade/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;É&amp;nbsp;bastante comum o&amp;nbsp;desenvolvedor front-end conseguir trabalho como freelancer e precisar do desenvolvedor back-end para tornar&amp;nbsp;o site dinâmico. O&amp;nbsp;cliente fica&amp;nbsp;feliz,&amp;nbsp;pois de forma rápida, ele consegue criar novas páginas, postagens, atualizando por conta própria o conteúdo. Mas atualmente, o&amp;nbsp;front-end não precisa mais desta dependência:&amp;nbsp;ele pode usar o WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ok, mas o WordPress usa PHP, uma&amp;nbsp;linguagem back-end, correto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sim, mas isto não é impede de tornar a ferramenta facilmente configurável, mesmo que você não entenda de linguagens de programação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O objetivo deste post não é oferecer&amp;nbsp;um conhecimento da linguagem, mas levantar os tópicos mais comuns sobre a&amp;nbsp;sintaxe de funcionamento da ferramenta.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-wordpress&#34;&gt;O WordPress&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O WordPress foi criado para ser usado como uma plataforma de criação e administração de blogs, mas hoje ele evoluiu bastante,&amp;nbsp;e&amp;nbsp;tornou-se um grande CMS (gerenciador de conteúdo), que é utilizado para criar sites dos mais simples aos mais complexos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://wordpress.org/showcase/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Confira o showcase&lt;/a&gt; que mostra grandes sites que foram criados com o uso deste CMS.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-hierarquia&#34;&gt;A Hierarquia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para transformar seu site HTML em um tema, é necessário conhecer a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/hierarquia-de-arquivos-do-wordpress/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;hierarquia de arquivos do WordPress&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-simplicidade&#34;&gt;A Simplicidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como dito anteriormente, não é necessário ter conhecimentos avançados em PHP. O WordPress possui muitas funções nativas, como por exemplo, buscar&amp;nbsp;o título da página, criar queries personalizadas, acessar informações de usuários, entre outras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tais funções nativas evitam o desperdício de tempo e raciocínio, pois muito delas foram confeccionadas para atender as mais comuns&amp;nbsp;utilidades assim como os casos mais específicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja o exemplo de algumas delas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;the_title()&lt;/strong&gt;Retorna o título da página ou do post;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;the_excerpt()&lt;/strong&gt;Traz o resumo do post e da página;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;the_content()&lt;/strong&gt;Traz o conteúdo completo da página ou do post;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;the_category()&lt;/strong&gt;Traz todas as categorias de um determinado post;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;single_cat_title()&lt;/strong&gt;Traz o nome da categoria.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://codex.wordpress.org/Function_Reference&#34;&gt;Aqui tem&amp;nbsp;uma lista com todas as funções do WordPress&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;e-o-banco-de-dados&#34;&gt;E o banco de dados?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O WordPress já vem com a configuração do banco de dados.&amp;nbsp;Basta conhecer como funciona a função &lt;strong&gt;WP_Query()&lt;/strong&gt; e passar através de um&amp;nbsp;parâmetro o que você deseja&amp;nbsp;acessar.&amp;nbsp;Como este é um post para&amp;nbsp;iniciantes&amp;nbsp;em&amp;nbsp;Wordpress, é possível criar de forma rápida &lt;em&gt;queries&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;posts types&lt;/em&gt; e outras funcionalidades para que o tema funcione corretamente utilizando&amp;nbsp;o site &lt;a href=&#34;http://generatewp.com/&#34;&gt;GenerateWP&lt;/a&gt;. Com ele você pode gerar&amp;nbsp;funcionalidades como: &lt;em&gt;shortcodes&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;sidebars&lt;/em&gt;, posições de menu, entre outras.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;custom-post-type-o-que-é-isso&#34;&gt;Custom Post Type, o que é isso?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Custom Post Type&lt;/strong&gt; é uma maneira de criar conteúdos personalizados para o seu site. Exemplo: o WordPress possui os &lt;em&gt;custons&amp;nbsp;post types &amp;nbsp;&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;Post&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Page&lt;/strong&gt;, mas você pode criar um &lt;em&gt;post type&lt;/em&gt; chamado Portfólio, Filmes, Imóveis, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nestes &lt;em&gt;posts types&lt;/em&gt; também é possível criar campos personalizados. Para saber mais sobre Posts Types confira este artigo do Paulo Rodrigues &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/custom-post-types-wordpress/&#34;&gt;Custom Post Types WordPress&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>