<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Videos on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/videos/index.xml</link>
    <description>Recent content in Videos on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/videos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Gravação do Tableless Conference 2014</title>
      <link>http://tableless.com.br/gravacao-tableless-conference-2014/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/gravacao-tableless-conference-2014/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Muitos que não conseguiram comparecer ao evento do Tableless (&lt;a href=&#34;http://bit.ly/videos-tablelessconf2014&#34;&gt;Tableless Conference&lt;/a&gt;) deste ano, podem assistir a todas as palestras comprando diretamente pela Eventials. Você terá acesso a todas as palestras, sem limites, por R$75.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para adquirir, &lt;a href=&#34;http://bit.ly/videos-tablelessconf2014&#34;&gt;clique aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São &lt;a href=&#34;https://www.eventials.com/tableless/groups/3-tableless-conference-2014/&#34;&gt;7 palestras&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Tag History &amp;#8211; Uma breve história da Teia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;E se você não usasse jQuery?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Service Workers &amp;#8211; O jeito certo de fazer offline&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como funciona e o que é Data Binding&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O que o front-end pode aprender com o Rails?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Componentes para Todos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O Responsive Web Design não resolve tudo&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Gostaria de aproveitar e agradecer a todos os palestrantes: Clécio, Victor, Sergio, Nando, Lucas e Jean! Vocês foram demais. Mesmo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para todo mundo que foi, um grande, grande abraço. Como disse lá várias vezes, o Tableless só é o que é por causa do apoio de vocês. Obrigado a todos que assistiram! &amp;lt;3&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vídeos, WordPress, Internet Móvel e mais</title>
      <link>http://tableless.com.br/videos-wordpress-internetmovel-mais/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Aug 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/videos-wordpress-internetmovel-mais/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/&#34; title=&#34;Informações sobre tableless e boas práticas de desenvolvimento&#34;&gt;Tableless&lt;/a&gt; está passando por pequenas mudanças, pequenas mas substanciais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muita gente me disse que depois do último redesign, ficou muito difícil para encontrar informações aqui no Tableless. Para mim, dono do site, que sei onde encontrar tudo nessa budega, duvidei um pouco, mas depois notei que isso era verdade. Por isso, resolvi organizar melhor o conteúdo. Para começar, separei&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wordpress/&#34; title=&#34;Tutoriais e Informações sobre WordPress&#34;&gt;tudo sobre WordPress&lt;/a&gt; que já publicamos em apenas um lugar. Tudo que publicarmos sobre &lt;a href=&#34;http://wordpress.org/&#34;&gt;WordPress&lt;/a&gt;, irá parar &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wordpress&#34; title=&#34;Tutoriais e artigos sobre WordPress&#34;&gt;neste endereço&lt;/a&gt;. Fiz a mesma coisa com &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/internet-movel&#34; title=&#34;Tudo sobre Internet Móvel&#34;&gt;assuntos sobre Internet Móvel&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Farei isso com outros assuntos aqui do site, mas isso leva tempo porque muitos posts antigos estão catalogados em categorias erradas, e isso leva um bocado de tempo para arrumar tudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro assunto que organizei foi a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/extensoes-do-firefox&#34; title=&#34;Comentários e sugestões de Extensions de desenvolvimento web para Firefox&#34;&gt;série sobre Extensions&lt;/a&gt; que fiz um tempo atrás aqui no &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/&#34; title=&#34;Fonte de informação sobre Desenvolvimento Web&#34;&gt;Tableless&lt;/a&gt;. Nessa parte você encontra algumas extensões para Firefox úteis para nós desenvolvedores e outras que nos dão alguma referência de funcionalidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobre os &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34; title=&#34;Vídeos tutoriais sobre Tableless&#34;&gt;vídeos tutoriais&lt;/a&gt;. Esse sim é um assunto que interessa uma boa parte dos visitantes. Os vídeos aqui do Tableless estão bem antigos. Mesmo assim são vídeos que ajudam um bocado a desenvolvedores que estão começando. A &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamentos/&#34; title=&#34;Curso de Ajax, Tableless e desenvolvimento web&#34;&gt;Visie&lt;/a&gt; lançou a nova versão do &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34; title=&#34;Vídeos sobre Tableless e desenvolvimento web&#34;&gt;Campus Online&lt;/a&gt;. No Campus você encontra informação abundante sobre desenvolvimento web e boas práticas. Claro, há muitos &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34;&gt;vídeos sobre Tableless&lt;/a&gt; e estamos preparando uma penca de vídeos sobre Ajax, Javascript e Python, entre outros assuntos. Sem contar no conteúdo textual que havia nos cursos online da Visie que agora estão todos lá. Portanto, aproveite! Os vídeos estão todos em 800&amp;#215;600, e com qualidade ótima para ler o código que digitamos. &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/campus/cadastrese&#34; title=&#34;Cadastre-se grátis!&#34;&gt;Experimente&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra parte dos visitantes, me perguntavam sempre onde podiam arranjar olink para &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/assine/&#34; title=&#34;Feed do Tableless&#34;&gt;assinar o Feed do Tableless&lt;/a&gt;. Por isso coloquei um &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/assine/&#34;&gt;atalho nesta página&lt;/a&gt;. Vou colocar também nesta mesma página, a tradicional explicação sobre o que é um FEED. Por incrível que pareça, isso ainda é necessário. E para aqueles que tem &lt;a href=&#34;http://twitter.com/&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://twitter.com/tableless/&#34; title=&#34;Twitter sobre Tableless&#34;&gt;siga o Tableless por lá também&lt;/a&gt;! &lt;a href=&#34;http://twitter.com/diegoeis/&#34;&gt;Eu também estou por lá&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma outra novidade é que além de mim e do Elcio, estão escrevendo também para o Tableless o &lt;a href=&#34;http://dgmike.wordpress.com/&#34; title=&#34;Michael Granados - DGMike&#34;&gt;Michael Granados&lt;/a&gt;, sobre &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/jquery&#34; title=&#34;Informações e tutoriais sobre JQuery&#34;&gt;JQuery&lt;/a&gt; (que também será um assunto que terá uma sessão exclusiva aqui no site) e o &lt;a href=&#34;http://www.pinceladasdaweb.com.br/blog/&#34; title=&#34;Pedro Rogério - Pinceladas da Web&#34;&gt;Pedro Rogério&lt;/a&gt;, sobre &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wordpress/&#34;&gt;WordPress&lt;/a&gt;. Bem-vindos! 😀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conforme vou atualizando o conteúdo do site, vou reorganizando a segunda parte mais visitada do site depois da home, a página de &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/aprenda&#34;&gt;Aprenda&lt;/a&gt;. E aos poucos vamos organizando os 5 anos de conteúdo que o site produziu! É coisa para caramba! Há por exemplo, algumas coisas úteis que estão perdidas por aí, como por exemplo a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/compatibilidadecss/&#34; title=&#34;Tabela de compatibilidade de CSS e Browsers&#34;&gt;Tabela de Compatibilidade de CSS&lt;/a&gt; e o  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2007/05/referenciacss.pdf&#34; title=&#34;Guia de referência rápida de CSS&#34;&gt;guia de referência rápida de CSS em português&lt;/a&gt;. Informação útil para a comunidade que anda esquecida nos porões do site.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>