<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Css Layout on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/css-layout/index.xml</link>
    <description>Recent content in Css Layout on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/css-layout/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Quando utilizar (ou não) frameworks CSS</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/quando-utilizar-ou-nao-frameworks-css/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/quando-utilizar-ou-nao-frameworks-css/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Framework é um conjunto de componentes que provêm uma estrutura básica de elementos reutilizáveis, tendo uma arquitetura consistente de funcionalidade genérica sob a qual a aplicação será construída.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso de CSS, os frameworks constituem bibliotecas que visam permitir a codificação do CSS de modo mais fácil e compatível com padrões de estilos, agregando uma série de opções já prontas para projetar uma página web, como se fosse um esqueleto, reduzindo o tempo gasto com o desenvolvimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os frameworks CSS geralmente apresentam definições de formatação os elementos mais comuns de uma página: formulários, cabeçalhos, estilos de textos e imagens. Alguns apresentar opções para a estruturação do conteúdo baseado em &lt;em&gt;grids&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A utilização de frameworks HTML e/ou CSS ainda é um assunto que divide a opinião dos desenvolvedores, pois muitos consideram o framework como uma &lt;strong&gt;solução pronta&lt;/strong&gt; e acreditam que ele tira o trabalho das mãos do designer/desenvolvedor e faz com que ele não aprimore os seus conhecimentos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Será que você, sem perceber, nunca criou o seu próprio framework?&lt;/strong&gt; Pense em um arquivo CSS padrão (além do &lt;em&gt;reset&lt;/em&gt;) que você criou para melhorar a produtividade de seus projetos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante esclarecer que o uso de frameworks &lt;strong&gt;não substitui&lt;/strong&gt; a necessidade do designer/ desenvolvedor de desenvolver o CSS do site. Ele apenas fornece uma base para a formatação de elementos comuns e otimiza o trabalho repetitivo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;para-quem-os-frameworks-são-recomendados&#34;&gt;Para quem os frameworks são recomendados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Utilizar um framework CSS não é uma prática recomendada para quem está começando, principalmente por privar a pessoa da prática e do conhecimento sobre o funcionamento do CSS. Além disso, se ela não compreender bem CSS, poderá ter problemas para resolver problemas de layout causados por incompatibilidade entre o framework e um código CSS específico que ela inseriu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, é recomendável que frameworks sejam utilizados por quem possui um nível razoável de conhecimento e compreensão do código, mas tem a intenção de otimizar parte do trabalho com o uso de um framework. E isto serve não apenas para quem pretende utilizar um framework CSS, mas também qualquer tipo de framework.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;quando-é-interessante-utilizar&#34;&gt;Quando é interessante utilizar?&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Prototipação rápida em HTML&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sites de larga escala e com estruturas similares (como portais, blog/sites no estilo magazine)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sites construídos através de plataformas de CMS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Projetos que tenham prazos curtos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Projetos realizados em equipe onde há diversas pessoas trabalhando no mesmo CSS, podendo ter um conjunto consistente de padrões de codificação&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;vantagens&#34;&gt;Vantagens&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Padronização de código entre a equipe de desenvolvimento;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arquivos modularizados;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Flexibilidade de estilos, classes genéricas que podem ser combinadas de diversas formas nos elementos da página;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Geralmente já possuem uma documentação, que pode ser consultada pela equipe em caso de dúvida ou necessidade de solucionar algum problema;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Compatibilidade cross-browser (na maioria dos casos);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você pode melhorar suas habilidades estudando o framework;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Redução de tempo: o desenvolvedor/designer pode se concentrar mais nos aspectos particulares do site desenvolvido, pois a base está assegurada e não precisa desenvolvê-la do zero;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reduz futuros esforços de manutenção caso seja necessário resposicionar elementos ou alterar características de renderização (fonte, margens, etc) em diversos elementos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;desvantagens&#34;&gt;Desvantagens&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quantidade excessiva de modificações que devem ser feitas para adaptar o framework;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O framework pode conter códigos irrelevantes que nunca serão utilizados no projeto e serão carregados sem necessidade, podendo diminuir o desempenho da página;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nem sempre o código é bem organizado;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Muitos frameworks apresentam classes pouco semânticas (ex.: span-5).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;algumas-dicas-para-melhorar-o-uso-do-framework&#34;&gt;Algumas dicas para melhorar o uso do framework&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como as classes geralmente não apresentam muita semântica, procure colocar IDs significativos nos elementos da página, quando possível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você também pode optar por utilizar somente uma parte do framework. Em projetos em que utilizei o &lt;a title=&#34;Blueprint CSS&#34; href=&#34;http://www.blueprintcss.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Blueprint CSS&lt;/a&gt;, muitas vezes utilizava apenas algumas folhas de estilos do framework que se adequavam ao que eu necessitava.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dica:&lt;/strong&gt; evite usar vários frameworks CSS em um mesmo projeto. Isto quebra a ideia de consistência, uma vez que cada framework tem o seu padrão de estruturação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-escolher-o-framework&#34;&gt;Como escolher o framework?&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Verificar se é realmente necessário o uso de um framework CSS no projeto;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Avaliar se o código do framework escolhido tem uma estrutura e organização;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Avaliar se há código excessivo que nunca será utilizado;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conferir se há uma boa documentação;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verificar se os recursos do framework são adequados ao que você necessita para o projeto. Não adianta utilizar um framework CSS focado em renderização quando seria mais útil um framework de grid.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Frameworks CSS, se bem utilizados, podem trazer muitos benefícios para seus projetos, basta saber como explorar o potencial que eles possuem 😉&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Why you should NOT use a web framework &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://checkedexception.blogspot.com/2010/04/why-you-should-not-use-web-framework.html&#34;&gt;http://checkedexception.blogspot.com/2010/04/why-you-should-not-use-web-framework.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To use a framework, or not to: that is the question &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.phparch.com/2010/04/to-use-a-framework-or-not-to-that-is-the-question/&#34;&gt;http://www.phparch.com/2010/04/to-use-a-framework-or-not-to-that-is-the-question/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Please do not Use CSS Frameworks &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://mondaybynoon.com/2007/08/27/please-do-not-use-css-frameworks/&#34;&gt;http://mondaybynoon.com/2007/08/27/please-do-not-use-css-frameworks/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Which CSS Grid Framework Should You Use for Web Design? &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://net.tutsplus.com/tutorials/html-css-techniques/which-css-grid-framework-should-you-use-for-web-design/&#34;&gt;http://net.tutsplus.com/tutorials/html-css-techniques/which-css-grid-framework-should-you-use-for-web-design/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;When to use CSS framework? &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.vcarrer.com/2008/08/when-to-use-css-framework.html&#34;&gt;http://www.vcarrer.com/2008/08/when-to-use-css-framework.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;WHAT’S NOT TO LOVE ABOUT CSS FRAMEWORKS? &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://jeffcroft.com/blog/2007/nov/17/whats-not-love-about-css-frameworks/&#34;&gt;http://jeffcroft.com/blog/2007/nov/17/whats-not-love-about-css-frameworks/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Frameworks for Designers &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.alistapart.com/articles/frameworksfordesigners&#34;&gt;http://www.alistapart.com/articles/frameworksfordesigners&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Digest 04/09: CSS, HTML e Layout</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/digest-0409-css-html-e-layout/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/digest-0409-css-html-e-layout/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.smashingmagazine.com/2008/02/21/powerful-css-techniques-for-effective-coding/&#34;&gt;Powerful CSS-Techniques For Effective Coding&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.smashingmagazine.com/2007/01/19/53-css-techniques-you-couldnt-live-without/&#34;&gt;53 CSS-Techniques You Couldn’t Live Without&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.noupe.com/design/101-css-techniques-of-all-time-part-1.html&#34;&gt;101 CSS Techniques Of All Time- Part 1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tutorialblog.org/25-code-snippets-for-web-designers-part2/&#34;&gt;25 Code Snippets for Web Designers (Part2)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://stylizedweb.com/2008/03/12/most-used-css-tricks/&#34;&gt;Most Used CSS Tricks&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[  * &lt;a href=&#34;http://www.smashingmagazine.com/2008/02/21/powerful-css-techniques-for-effective-coding/&#34;&gt;Powerful CSS-Techniques For Effective Coding&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.smashingmagazine.com/2007/01/19/53-css-techniques-you-couldnt-live-without/&#34;&gt;53 CSS-Techniques You Couldn’t Live Without&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.noupe.com/design/101-css-techniques-of-all-time-part-1.html&#34;&gt;101 CSS Techniques Of All Time- Part 1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tutorialblog.org/25-code-snippets-for-web-designers-part2/&#34;&gt;25 Code Snippets for Web Designers (Part2)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://stylizedweb.com/2008/03/12/most-used-css-tricks/&#34;&gt;Most Used CSS Tricks&lt;/a&gt;
*]&lt;a href=&#34;http://abduzeedo.com/web-design-footers&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.jankoatwarpspeed.com/post/2009/04/19/Create-CSS-pin-balloons-with-ease.aspx&#34;&gt;Create CSS Pin Balloons&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://sixrevisions.com/css/30-exceptional-css-navigation-techniques/&#34;&gt;30 Exceptional CSS Navigation Techniques&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.whatwg.org/the-road-to-html-5-link-relations&#34;&gt;The Road to HTML 5: Link Relations&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>White, Gray e Black Hats</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/white-gray-e-black-hats/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/white-gray-e-black-hats/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Existem várias técnicas para colocar seu site em primeiro nos buscadores. As técnicas de SEO se encaixam em três grandes árvores: White Hat (chapéu branco) que são as legais e recomendadas pelos buscadores. Gray Hat, que se utilizadas de forma abusiva são consideradas anti-éticas, embora os buscadores não tenham controle sobre sua prática. Há outras técnicas totalmente ilegais, utilizadas para ter alguma vantagem rápida ou burlar os resultados das buscas. Essas técnicas ilegais são chamadas de Black Hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;white-hat&#34;&gt;White Hat&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;São técnicas recomendadas pelos buscadores e podem ser utilizadas sem problemas. Os buscadores conseguem controlá-las e saber se você está quebrando as regras ou está tudo nos conformes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Duas técnicas de White Hat são: Links internos e criação de conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Links internos&lt;/strong&gt; são links do seu site que apontam para páginas internas do seu próprio site. Um exemplo é o seu menu. Muito sites utilizam javascript ou flash para criar menus e isso pode prejudicar a posição no ranking, os buscadores utilizam seus links internos para navegar e indexar o seu conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;criação de conteúdo&lt;/strong&gt; é uma boa tática para gerar visitação e links em outros sites. Quando recomendamos a criação de conteúdo, não queremos dizer a criação de posts ou páginas em seu site com conteúdo redundante ou sobre qualquer assunto, pelo contrário, é a criação de conteúdo com qualidade, que gere discussão, comentários, seja útil para seu visitante e possa agregar algum valor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A otimização do site para os buscadores também é uma técnica White Hat. A manipulação de conteúdo, colocação de links estratégicos e estudo de palavras chaves são táticas bem vindas que ajudam o visitante a encontrar a informação. Há uma série de detalhes, como metatags de descrição e keywords, que podem ajudar a ter um bom ranking, basta atentar aos detalhes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;gray-hat&#34;&gt;Gray Hat&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;São técnicas que os buscadores não aprovam, mas não são proibidas, entretanto são consideradas anti-éticas. Mesmo assim, os buscadores não tem como detectá-las. Dois bons exemplos: comprar links e conteúdo duplicado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comprar links&lt;/strong&gt; é algo normal. Você pode comprar um lugarzinho em vários sites, colocar seu banner ou apenas o seu link, isso vai aumentar sua visitação e com esse grande número de links apontando para seu site, conseqüentemente seu pagerank pode aumentar também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conteúdo publicado&lt;/strong&gt;: com a popularidade dos programas de afiliados, o conteúdo duplicado cresceu bastante. Imagine vários sites colocando informações similares ou iguais sobre um determinado produto, com links para um mesmo site. O que poderia ser feito pelos buscadores seria punir sites com o conteúdo similar e simplesmente excluir as páginas com conteúdo idêntico. Essa pode ser uma decisão ruim e é uma tarefa difícil. O usuário de boa fé, que fez apenas para ganhar seu dinheiro pode ser punido simplesmente porque pegou o texto padrão de explicação do produto no site e colou em seu blog, como normalmente acontece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos dizer que essas técnicas são furos na lei. Você pode fazer, não há como os buscadores, sozinhos, descobrirem e punirem. Mesmo assim, seu concorrente pode denunciá-lo ao buscador, que vai investigar antes de punir seu site. Isso pode ser ruim para você, mas é bom para os buscadores e para os usuários que tem apenas resultados reais.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;black-hat&#34;&gt;Black Hat&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;São técnicas ilegais, utilizadas para tentar burlar o algoritmo dos buscadores para que seu site possa aparecer em primeiro lugar. São totalmente repudiadas pelos buscadores e seu site pode ser excluído dos resultados por conta delas. Não as recomendamos, e se você por um acaso estiver praticando alguma, sugerimos que pare e revise seu site. Algumas são: Excesso de Keywords e texto escondido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Excesso de Keywords&lt;/strong&gt; é provavelmente a tática mais comum. Normalmente o desenvolvedor escolhe as palavras chaves e coloca-as na página com uma letra muito pequena no rodapé, na esperança de o buscador indexar essas palavras e encontrar alguma relevância para elevar o ranking do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os &lt;string&gt;textos escondidos&lt;/strong&gt; normalmente tem a mesma cor do background. Os buscadores conseguem detectar facilmente texto com a mesma cor do background, portanto é uma tática altamente arriscada, sem contar que os concorrentes podem denunciar seu site, ato mais do que correto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tente ficar entre as técnicas de White e Gray Hat. Gray Hat ainda podem ser dispensáveis, e há muita gente que utiliza para sacanear o concorrente. Isso dificulta também os resultados de busca, trazendo resultados que podem não ajudar o visitante. É ruim para todos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>