<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sensibilidade Ao Contexto on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/sensibilidade-ao-contexto/index.xml</link>
    <description>Recent content in Sensibilidade Ao Contexto on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/sensibilidade-ao-contexto/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Você sabe o que é a “nova usabilidade”? – parte I</title>
      <link>http://tableless.com.br/nova-usabilidade-parte1/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/nova-usabilidade-parte1/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Vimos na &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/usabilidade-de-interfaces-para-dispositivos-moveis-parte1/&#34;&gt;parte I&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/usabilidade-interfaces-dispositivos-moveis-parte2/&#34; title=&#34;Usabilidade de interfaces para dispositivos móveis – parte II&#34;&gt;parte II&lt;/a&gt; dos artigos &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/usabilidade-de-interfaces-para-dispositivos-moveis-parte1/&#34; title=&#34;Usabilidade de interfaces para dispositivos móveis – parte I&#34;&gt;sobre usabilidade em dispositivos móveis&lt;/a&gt; que as heurísticas permanecem praticamente as mesmas tanto para as aplicações móveis quanto convencionais, a diferença é o quão crítica ou severa elas se tornam para as aplicações móveis. Por este motivo, Thomas e Macredie propuseram em 2002 (sim, há 9 anos!) o paradigma da Nova Usabilidade.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;A usabilidade convencional e mais amplamente disseminada tem suas bases no paradigma do computador pessoal. Tecnologias e aplicativos emergentes, como telefones celulares, TV interativa e computação ubíqua, trazem novos desafios para a usabilidade e demandam uma análise crítica de seus pressupostos. A “nova usabilidade” busca metodologias, teorias e ferramentas que sejam adequadas às tecnologias e aplicativos emergentes.&amp;#8221; [&lt;a href=&#34;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&#34;&gt;Workshop sobre “Usabilidade de Aplicações e Tecnologias Emergentes: a Necessidade de uma “Nova Usabilidade”?” no IHC 2006&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Este novo paradigma denota uma revisão a usabilidade com outro olhar para atender novos dispositivos e novas formas de interação. O que muda neste novo olhar sobre a usabilidade é basicamente o a abrangência contextual. Como assim? A usabilidade como conhecemos considera essencialmente o contexto da interação entre o usuário e o sistema e já vimos que isto traz limitações. Neste novo cenário, é preciso agregar novas variáveis sobre o contexto de uso:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Informações dos hábitos e preferências do usuário&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O ambiente social do usuário&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As tarefas e objetivos do usuário&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4590&#34; style=&#34;width: 548px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/11/Slide1.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-4590  &#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/11/Slide1.jpg&#34; alt=&#34;Escopo da Nova Usabilidade&#34; width=&#34;538&#34; height=&#34;403&#34; srcset=&#34;uploads/2011/11/Slide1.jpg 960w, uploads/2011/11/Slide1-300x225.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 538px) 100vw, 538px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Escopo da Nova Usabilidade
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agregando múltiplas informações de contexto e mais a necessidade de uso e os interesses do usuário em relação a estes dispositivos, temos uma amplitude do modelo do usuário. Isto permite flexibilizar interfaces para que elas se adaptem ao contexto de uso.  Isto tem totalmente a ver com a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/qualidade-em-uso-expandindo-a-usabilidade/&#34;&gt;Qualidade em Uso&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para este primeiro contato com o tema, deixo aqui as seguintes reflexões adaptadas do artigo clássico de Thomas e Macredie:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quanto detalhe estamos perdendo com as metodologias tradicionais?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Qual a função do teste de usabilidade na avaliação destas novas formas de interação?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quais metodologias de design e avaliação (teste/inspeção) são requeridas para garantir a facilidade de uso de tecnologias emergentes e ubíquas?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como as abordagens de design e avaliação de interfaces podem ser flexíveis para abranger tecnologias futuras?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;No próximo artigo, serão abordados os novos desafios que este paradigma tenta solucionar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;IHC 2006. Workshop de Usabilidade de Aplicações e Tecnologias Emergentes: a Necessidade de uma “Nova Usabilidade”?. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&#34;&gt;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Robert D. Macredie. 2002. Introduction to the new usability. ACM Trans. Comput.-Hum. Interact. 9, 2 (June 2002), 69-73. &lt;a href=&#34;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&#34;&gt;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Harold Thimbleby. 2002. The new usability: the challenge of designing for pervasive computing. In Proceedings of the 15th international conference on Computer communication (ICCC &amp;#8217;02), S. V. Raghavan and Sudhir P. Mudur (Eds.). International Council for Computer Communication, Washington, DC, USA, 382-388.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kelma Madeira et al. Uma Avaliação do Orkut utilizando Personas sob a ótica da Nova Usabilidade. In: VIII Simpósio Brasileiro de Fatores Humanos em Sistemas Computacionais (IHC 2008), Porto Alegre, 2008.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>