<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Python on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/python/index.xml</link>
    <description>Recent content in Python on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/python/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Por que Python?</title>
      <link>http://tableless.com.br/por-que-python/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/por-que-python/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Eu sou apaixonado por &lt;a href=&#34;https://www.python.org/&#34;&gt;Python&lt;/a&gt;. Muito. Daquele tipo que fala de Python sempre que pode. E uma pergunta que sempre me fazem é: por quê? Vou tentar fazer uma lista dos motivos mais relevantes:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-é-muito-bom-escrever-código-python&#34;&gt;1. É muito bom escrever código Python&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Geralmente, quando alguém cria uma linguagem de programação, tem em vista um objetivo. Por exemplo, Lisp foi escrita para programação funcional. Java foi escrita para que o mesmo código pudesse rodar em qualquer lugar. PHP foi criada para construir páginas web. E Python foi criada para ser produtiva e fácil de escrever.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um programador experiente aprende a sintaxe do Python em algumas poucas horas. O jeito de escrever faz sentido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja, por exemplo, essa função para calcular um número de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Sequ%C3%AAncia_de_Fibonacci&#34;&gt;Fibonacci&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;def fib(n):
    if n&amp;lt;3:
        return n
    return fib(n-1) + fib(n-2)&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Note como a sintaxe é simples. Mesmo nas decisões de design que são &amp;#8220;pouco ortodoxas&amp;#8221;, como os blocos baseados na indentação, a decisão foi tomada pensando em produtividade. O modelo de blocos do Python faz com que você precise digitar menos. Além disso, é impossível escrever código não indentado em Python.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja nesse outro exemplo, a função de Fibonacci em uma versão &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Memoization&#34;&gt;memoized&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;memo = {0:0, 1:1}

def fib(n):
    if not n in memo:
        memo[n] = fib(n-1) + fib(n-2)
    return memo[n]&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Reparou como é simples? Ao trabalhar com Python, a linguagem nunca está entre você e seu problema. Você pode gastar seu tempo com a lógica de programação, que é o que realmente importa, e não com especificidades da linguagem que você está usando.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-organizar-um-projeto-python-é-muito-fácil&#34;&gt;2. Organizar um projeto Python é muito fácil&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos colocar nossa função de Fibonacci e salvar num arquivo, fib.py, incluindo um pouquinho de documentação. Chamamos cada arquivo Python de módulo:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&#39;&#39;&#39;Fibonacci function, memoized for better performance.&#39;&#39;&#39;
memo = {0:0, 1:1}

def fib(n):
    &#39;&#39;&#39;Returns the nth Fibonacci number.&#39;&#39;&#39;
    if not n in memo:
        memo[n] = fib(n-1) + fib(n-2)
    return memo[n]&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos importar esse arquivo no console do Python, e veja o que dá para fazer:&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 490px&#34; class=&#34;wp-caption alignnone&#34;&gt;
  &lt;img class=&#34;&#34; src=&#34;http://elcio.com.br/wp-content/uploads/2015/09/fib.gif&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;480&#34; height=&#34;267&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Executando fib.py e ajuda.
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;É como PHPDoc ou Javadoc, mas completamente nativo, e com uma sintaxe muito simples. E tudo o que você precisa para ler a documentação é o próprio Python.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-o-ecossistema-python-é-fantástico&#34;&gt;3. O ecossistema Python é fantástico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Começando pela própria linguagem, que vem com uma excelente &lt;a href=&#34;https://docs.python.org/3/library/&#34;&gt;biblioteca padrão&lt;/a&gt;. Essa biblioteca é bastante extensa e possui excelentes módulos, bem documentados e fáceis de usar. Por exemplo, digamos que você queira baixar o código fonte desse artigo e gerar um arquivo GZip com ele, veja como é fácil:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;import urllib
import gzip
html=urllib.urlopen(&#39;http://tableless.com.br/por-que-python/&#39;).read()
gzfile=gzip.open(&#39;por-que-python.html.gz&#39;,&#39;w&#39;)
gzfile.write(html)&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Usamos os módulos urllib e gzip. Entre os recursos fornecidos pelos módulos que já vem com o Python, posso citar o controle de threads e processamento paralelo, a criação de webservices, bibliotecas para sockets, http, ftp, e-mail, a leitura e escrita de XML, JSON, CSV, o acesso a recursos do sistema operacional, matemática e estatística, criptografia, manipulação de arquivos de áudio, testes automatizados, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como é fácil escrever código bom e bem documentado, a comunidade Python tem feito um excelente em fornecer módulos para praticamente tudo o que você precisar fazer. Você pode encontrar, no &lt;a href=&#34;https://pypi.python.org/pypi&#34;&gt;Python Package Index&lt;/a&gt;, milhares de módulos prontos para coisas como ler e escrever arquivos Excel, trabalhar com imagens, acessar bancos de dados os mais diversos, trabalhar com automação residencial, enviar SMS, integrar seu software ao Gmail, falar com serviços de VoIP, conectar-se a redes sociais, criar um servidor de e-mails, desenvolver jogos 3D, e uma infinidade de outros recursos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;e-tem-mais-8230&#34;&gt;E tem mais&amp;#8230;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você não programa em Python, espero tê-lo deixado pelo menos um pouquinho curioso. No próximo artigo, vamos falar um pouco mais da linguagem, mostrando algumas características da sintaxe e dos tipos de dados que a tornam tão interessante. Até lá, fique à vontade nos comentários. Sugestões, dúvidas, críticas e opiniões são muito bem vindas e vão me ajudar a preparar os próximos artigos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Criando comandos de atalhos no terminal</title>
      <link>http://tableless.com.br/criando-comandos-de-atalhos-no-terminal/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/criando-comandos-de-atalhos-no-terminal/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Esta dica pode ser utilizada em qualquer distribuição Linux ou Mac OS X.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você está cansado de digitar comandos gigantescos no terminal, aqui vai uma dica: crie atalhos para os comandos no seu terminal para melhorar a produtividade. Uma dica simples mas é muito util.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para rodar um projeto python/django, geralmente executamos este comando:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;python manage.py runserver
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Com o comando de atalho criado, execute-o desta maneira:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;run&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;criando-os-atalhos&#34;&gt;Criando os atalhos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para começar a criar seus atalhos, abra o arquivo &lt;strong&gt;.profile&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;.bashrc&lt;/strong&gt; que ficam na raiz da pasta do usuário. Em seguida abra-os em seu editor de preferência.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;sublime ~/.bashrc&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora adicione a função no final do arquivo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;run() {
    echo &#34;executando... python manage.py runserver
    python manage.py runserver
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Pronto! Agora basta atualizar o arquivo para que o terminal o reconheça e entenda os novos comandos. Faça isso assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;source ~/.bashrc&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Após a execução do comando acima, a funcão criada já está disponível no terminal, digite o comando abaixo para testar:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;run&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Podemos fazer funções mais elaboradas, imagine que você precisa rodar diversos projetos e cada um em uma porta diferente, então veja como fazer:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;run() {
    if [ &#34;$1&#34; != &#39;&#39; ]; then
        python manage.py runserver &#34;0.0.0.0:$1&#34;
    else
        python manage.py runserver &#34;0.0.0.0:8000&#34;
    fi
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Outra dica é utilizar argumentos em suas funções. No caso da função acima, $1 é um argumento que é passado após o comando que define em qual porta irá rodar o projeto. Se não for passado nenhum valor, ele irá rodar na porta padrão que foi definida como 8000.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;run&lt;/pre&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;run 8001&lt;/pre&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;run 8002&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;É possível passar diversos argumentos, veja um exemplo na função:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;teste(){
    echo $1 $2;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Os argumentos veem em seguida ao comando sempre com espaços entre eles, como no exemplo abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;teste Willem Allan&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Retorno do comando executado será:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;Willem Allan&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Logo abaixo seguem algumas funções que eu utilizo no meu .bashrc 😉&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;# git commit
cm() {
    git commit -m &#34;echo $1&#34; -a
}

# git add all &amp; commit
cma() {
    git add .
    git commit -m &#34;echo $1&#34; -a
}

# python - run django
run() {
    if [ &#34;$1&#34; != &#39;&#39; ]; then
        python manage.py runserver &#34;0.0.0.0:$1&#34;
    else
        python manage.py runserver &#34;0.0.0.0:8000&#34;
    fi
}

# python - migrate
migrate() {
    echo &#34;executando... python manage.py migrate&#34;
    python manage.py migrate
}

# python - auto
auto() {
    echo &#34;executando... python manage.py schemamigration $1 --auto&#34;
    python manage.py schemamigration $1 --auto
}

# python - initial
initial() {
    echo &#34;executando... python manage.py schemamigration $1 --initial&#34;
    python manage.py schemamigration $1 --initial
}
&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>