<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Vídeos Tutoriais on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/categories/v%C3%ADdeos-tutoriais/index.xml</link>
    <description>Recent content in Vídeos Tutoriais on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/categories/v%C3%ADdeos-tutoriais/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Desenvolvendo App para Windows Phone com App Studio</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/desenvolvendo-app-para-windows-phone-com-app-studio/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/desenvolvendo-app-para-windows-phone-com-app-studio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Para as pessoas que observam a plataforma do Windows Phone, grandes oportunidades estão disponíveis para desenvolver soluções ainda não desenvolvidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para deixar a implementação dessas ideias de forma amigável para quem não conhece muito sobre o estudo da programação ou não está familiarizado com o desenvolvimento para esse sistema operacional, a Microsoft disponibilizou gratuitamente um sistema web para desenvolvimento de apps para Windows Phone chamado de Windows App Studio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é necessário codificar linhas de código, o que pode poupar tempo para quem deseja desenvolver soluções simples, porém essa plataforma não descarta o uso da codificação do código, tudo vai depender do aplicativo que você vai desenvolver e se a plataforma atenderá a sua necessidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde  o inicio do projeto da sua aplicação o App Studio apresenta uma  interface que dispensa a codificação de estruturas de comunicação com a internet ou interface gráfica por código de programação, pois o sistema realiza isso para você mostrando o preview automaticamente quando é acrescentado novas ferramentas e funcionalidades no app.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50960&#34; style=&#34;width: 701px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/08/ScreenHunter_11-Aug.-26-00.29.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34; wp-image-50960&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/08/ScreenHunter_11-Aug.-26-00.29.jpg&#34; alt=&#34;Ambiente de desenvolvimento da App Studio&#34; width=&#34;691&#34; height=&#34;362&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Ambiente de desenvolvimento da App Studio
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Aplicativo acima foi desenvolvido usando o App Studio e o mesmo está disponível para download na loja&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/pt-br/store/apps/eu-escolhi-esperar/9nblggh2kfjd&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Ver aplicativo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu poderia apresentar a criação de um aplicativo simples usando essa plataforma, porém a Microsoft já disponibilizou um vídeo ensinando essa ferramenta disponível na Microsoft Academy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Separei dois videos que será de grande ajuda para contribuir com a sua ideia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.microsoftvirtualacademy.com/pt-pt/training-courses/crie-seu-primeiro-aplicativo-com-windows-app-studio-8631&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Assistir: Criando o seu primeiro App&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.microsoftvirtualacademy.com/pt-pt/training-courses/introduo-ao-desenvolvimento-de-aplicativos-mveis-8525&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Assistir: Criando o seu primeiro App (mais funcionalidades)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora é só colocar a sua ideia em desenvolvimento! e qualquer dúvida estou a disposição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abraço e até o próximo post.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Os Segredos do Chrome DevTools</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/os-segredos-chrome-devtools/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/os-segredos-chrome-devtools/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nos últimos anos, as tecnologias client-side como HTML, CSS e JavaScript evoluíram de uma maneira absurda. Uma avalanche de APIs vieram com o HTML5, dezenas de novas propriedades foram adicionadas ao CSS3 e uma série de novidades chegaram no JavaScript a partir das novas especificações do ECMAScript.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Consequentemente, muita coisa no workflow de desenvolvimento web também mudou. Debugar códigos JS usando &lt;code&gt;alert&lt;/code&gt;? Ir e voltar no navegador para ver como ficaram as mudanças de CSS? Redimensionar a página para simular responsive design? Esse tempo já passou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A chegada do famigerado &lt;a href=&#34;http://getfirebug.com/&#34;&gt;Firebug&lt;/a&gt; há alguns anos atrás, abriu portas para um novo conjunto de ferramentas como &lt;a href=&#34;https://developer.chrome.com/devtools&#34;&gt;Chrome DevTools&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.opera.com/dragonfly/&#34;&gt;Opera Dragonfly&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/en/docs/Tools&#34;&gt;Firefox DevTools&lt;/a&gt; que auxiliam e muito a vida dos desenvolvedores web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nessa série oficial da &lt;em&gt;Google&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;gravada em português e produzida por brasileiros&lt;/strong&gt;, você vai ver em 10 vídeos como tirar proveito do Chrome DevTools para manipular elementos no DOM, identificar memory leaks, debugar código JavaScript, emular dispositivos móveis, otimizar o waterfall de requisições, e muito mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você se interessa por produtividade e qualidade no desenvolvimento de aplicações web, não deixe de assistir todos os vídeos!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[youtube &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=videoseries?list=PLiGzvgwA5Gmgnq5vPjJxW52hDiX3ndL53&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=videoseries?list=PLiGzvgwA5Gmgnq5vPjJxW52hDiX3ndL53&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bye Zen Coding, Bem-vindo Emmet!</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/bye-zen-coding-bem-vindo-emmet/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/bye-zen-coding-bem-vindo-emmet/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Durante anos os ninjas do front-end utilizaram o Zen Coding para produzir seus sites e aplicativos de uma maneira muito mais rápida que os pobres seres humanos normais. Agora um novo plugin vem para o substituir e dar ainda mais agilidade no desenvolvimento de HTML e CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conheça-o a seguir, afinal um vídeo fala mais que mil palavras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[youtube &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=_ljpbbqYyWo&amp;amp;w=720&amp;amp;h=422&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=_ljpbbqYyWo&amp;amp;w=720&amp;amp;h=422&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;lista-de-links&#34;&gt;Lista de links&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;00:35 &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://docs.emmet.io/&#34;&gt;Emmet Documentation&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;00:40 &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://code.google.com/p/zen-coding/&#34;&gt;Zen Coding&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;01:30 &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://wbond.net/sublime_packages/package_control&#34;&gt;Sublime Package Control&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;07:50 &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://docs.emmet.io/cheat-sheet/&#34;&gt;Cheat Sheet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Propriedade Float do CSS</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/propriedade-float-do-css/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/propriedade-float-do-css/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se o Internet Explorer não soubesse como funciona a propriedade float do CSS, o advento dos Padrões Web não vingaria tão cedo. A propriedade float é a propriedade responsável por &amp;#8220;administrar&amp;#8221; a diagramação do site. É com ela que você irá organizar as caixas e deixá-las exatamente onde devem ficar. A propriedade float dá mais consistência ao Layout. Diferentemente da propriedade position, que pode trazer uma série de inflexibilidades, deixando o layout mais engessado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste vídeo, mostramos um pouco como funciona a propriedade float e sua parceira, clear.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiser, você pode ver &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/campus/texto/107&#34;&gt;uma versão em textual aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;embed src=&#34;http://visie.com.br/campus/static/mediaplayer.swf&#34; width=&#34;570&#34; height=&#34;434&#34; allowscriptaccess=&#34;always&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; flashvars=&#34;height=434&amp;#038;width=570&amp;#038;file=http://visie.com.br/campus/flv/36.flv&amp;#038;image=http://visie.com.br/campus/static/visie.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este vídeo e muitos outros podem ser encontrados no &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/campus/&#34;&gt;Campus Online&lt;/a&gt;. Visite e &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/campus/cadastrese/&#34;&gt;cadastre-se grátis&lt;/a&gt; para ter acesso a vários vídeos e conteúdos sobre Padrões Web, Javascript, Ajax, Python e outras coisas.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vídeo Tutorial – Manipulando atributos com JQuery</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/manipulando-atributos-jquery/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/manipulando-atributos-jquery/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Depois de encontrar os objetos do HTML, é preciso alterá-los. Aprenda como ler, alterar e remover atributos HTML. Conheça também as facilidades da jQuery para trabalhar com classes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aconselhamos que você assista esse vídeo em Fullscreen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;embed src=&#34;http://visie.com.br/campus/static/mediaplayer.swf&#34; width=&#34;457&#34; height=&#34;353&#34; allowscriptaccess=&#34;always&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; flashvars=&#34;height=353&amp;#038;width=457&amp;#038;file=http://visie.com.br/campus/flv/65.flv&amp;#038;image=http://visie.com.br/campus/static/visie.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse e outros vídeos estão disponíveis no &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/campus/&#34; title=&#34;Vídeos tutoriais de Tableless&#34;&gt;Campus Online da Visie&lt;/a&gt;. Lá você encontra &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/campus/&#34;&gt;videos tutoriais de Tableless, Ajax, Javascript&lt;/a&gt; e um monte de outras coisas.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Video tutorial – Implementando HTML</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/video-tutorial-implementando-html/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/video-tutorial-implementando-html/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Utilizamos esse layout como exercício nos &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/&#34;&gt;cursos da Visie&lt;/a&gt;. Dependendo do nível do pessoal, utilizamos outros layouts. Mas esse é um que o pessoal normalmente costuma escolher. É um bom exercício porque utiliza as principais propriedades do CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;embed src=&#34;http://visie.com.br/campus/static/mediaplayer.swf&#34; width=&#34;457&#34; height=&#34;353&#34; allowscriptaccess=&#34;always&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; flashvars=&#34;height=353&amp;#038;width=457&amp;#038;file=http://visie.com.br/campus/flv/60.flv&amp;#038;image=http://visie.com.br/campus/static/visie.jpg&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse e outros vídeos estão disponíveis no &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/campus/&#34;&gt;Campus Online da Visie&lt;/a&gt;. Lá você encontra &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/campus/&#34;&gt;videos tutoriais de Tableless, Ajax, Javascript&lt;/a&gt; e um monte de outras coisas.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vídeos, WordPress, Internet Móvel e mais</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/videos-wordpress-internetmovel-mais/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Aug 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/videos-wordpress-internetmovel-mais/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/&#34; title=&#34;Informações sobre tableless e boas práticas de desenvolvimento&#34;&gt;Tableless&lt;/a&gt; está passando por pequenas mudanças, pequenas mas substanciais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muita gente me disse que depois do último redesign, ficou muito difícil para encontrar informações aqui no Tableless. Para mim, dono do site, que sei onde encontrar tudo nessa budega, duvidei um pouco, mas depois notei que isso era verdade. Por isso, resolvi organizar melhor o conteúdo. Para começar, separei&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wordpress/&#34; title=&#34;Tutoriais e Informações sobre WordPress&#34;&gt;tudo sobre WordPress&lt;/a&gt; que já publicamos em apenas um lugar. Tudo que publicarmos sobre &lt;a href=&#34;http://wordpress.org/&#34;&gt;WordPress&lt;/a&gt;, irá parar &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wordpress&#34; title=&#34;Tutoriais e artigos sobre WordPress&#34;&gt;neste endereço&lt;/a&gt;. Fiz a mesma coisa com &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/internet-movel&#34; title=&#34;Tudo sobre Internet Móvel&#34;&gt;assuntos sobre Internet Móvel&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Farei isso com outros assuntos aqui do site, mas isso leva tempo porque muitos posts antigos estão catalogados em categorias erradas, e isso leva um bocado de tempo para arrumar tudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro assunto que organizei foi a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/extensoes-do-firefox&#34; title=&#34;Comentários e sugestões de Extensions de desenvolvimento web para Firefox&#34;&gt;série sobre Extensions&lt;/a&gt; que fiz um tempo atrás aqui no &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/&#34; title=&#34;Fonte de informação sobre Desenvolvimento Web&#34;&gt;Tableless&lt;/a&gt;. Nessa parte você encontra algumas extensões para Firefox úteis para nós desenvolvedores e outras que nos dão alguma referência de funcionalidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobre os &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34; title=&#34;Vídeos tutoriais sobre Tableless&#34;&gt;vídeos tutoriais&lt;/a&gt;. Esse sim é um assunto que interessa uma boa parte dos visitantes. Os vídeos aqui do Tableless estão bem antigos. Mesmo assim são vídeos que ajudam um bocado a desenvolvedores que estão começando. A &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamentos/&#34; title=&#34;Curso de Ajax, Tableless e desenvolvimento web&#34;&gt;Visie&lt;/a&gt; lançou a nova versão do &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34; title=&#34;Vídeos sobre Tableless e desenvolvimento web&#34;&gt;Campus Online&lt;/a&gt;. No Campus você encontra informação abundante sobre desenvolvimento web e boas práticas. Claro, há muitos &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34;&gt;vídeos sobre Tableless&lt;/a&gt; e estamos preparando uma penca de vídeos sobre Ajax, Javascript e Python, entre outros assuntos. Sem contar no conteúdo textual que havia nos cursos online da Visie que agora estão todos lá. Portanto, aproveite! Os vídeos estão todos em 800&amp;#215;600, e com qualidade ótima para ler o código que digitamos. &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/campus/cadastrese&#34; title=&#34;Cadastre-se grátis!&#34;&gt;Experimente&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra parte dos visitantes, me perguntavam sempre onde podiam arranjar olink para &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/assine/&#34; title=&#34;Feed do Tableless&#34;&gt;assinar o Feed do Tableless&lt;/a&gt;. Por isso coloquei um &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/assine/&#34;&gt;atalho nesta página&lt;/a&gt;. Vou colocar também nesta mesma página, a tradicional explicação sobre o que é um FEED. Por incrível que pareça, isso ainda é necessário. E para aqueles que tem &lt;a href=&#34;http://twitter.com/&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://twitter.com/tableless/&#34; title=&#34;Twitter sobre Tableless&#34;&gt;siga o Tableless por lá também&lt;/a&gt;! &lt;a href=&#34;http://twitter.com/diegoeis/&#34;&gt;Eu também estou por lá&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma outra novidade é que além de mim e do Elcio, estão escrevendo também para o Tableless o &lt;a href=&#34;http://dgmike.wordpress.com/&#34; title=&#34;Michael Granados - DGMike&#34;&gt;Michael Granados&lt;/a&gt;, sobre &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/jquery&#34; title=&#34;Informações e tutoriais sobre JQuery&#34;&gt;JQuery&lt;/a&gt; (que também será um assunto que terá uma sessão exclusiva aqui no site) e o &lt;a href=&#34;http://www.pinceladasdaweb.com.br/blog/&#34; title=&#34;Pedro Rogério - Pinceladas da Web&#34;&gt;Pedro Rogério&lt;/a&gt;, sobre &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wordpress/&#34;&gt;WordPress&lt;/a&gt;. Bem-vindos! 😀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conforme vou atualizando o conteúdo do site, vou reorganizando a segunda parte mais visitada do site depois da home, a página de &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/aprenda&#34;&gt;Aprenda&lt;/a&gt;. E aos poucos vamos organizando os 5 anos de conteúdo que o site produziu! É coisa para caramba! Há por exemplo, algumas coisas úteis que estão perdidas por aí, como por exemplo a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/compatibilidadecss/&#34; title=&#34;Tabela de compatibilidade de CSS e Browsers&#34;&gt;Tabela de Compatibilidade de CSS&lt;/a&gt; e o  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2007/05/referenciacss.pdf&#34; title=&#34;Guia de referência rápida de CSS&#34;&gt;guia de referência rápida de CSS em português&lt;/a&gt;. Informação útil para a comunidade que anda esquecida nos porões do site.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vídeo: Menu horizontal com CSS em 5 minutos</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/video-menu-horizontal-em-5-minutos/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/video-menu-horizontal-em-5-minutos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Criar um menu horizontal com CSS é muito fácil e tráz algumas vantagens como a facilidade de fazer uma mudança no layout. Sem encostar no HTML, você pode modificar todo o visual do menu via CSS. Se quiser mudar o menu para a vertical, você pode fazê-lo também sem muitos problemas. Fiz um vídeo básico, mudo e rápido de 5 minutos mostrando como se faz um menu horizontal em CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.vimeo.com/1274875?pg=embed&amp;amp;sec=1274875&#34;&gt;Menu Horizontal em 5 Minutos&lt;/a&gt; de &lt;a href=&#34;http://www.vimeo.com/user435117?pg=embed&amp;amp;sec=1274875&#34;&gt;Diego Eis&lt;/a&gt; no &lt;a href=&#34;http://vimeo.com?pg=embed&amp;amp;sec=1274875&#34;&gt;Vimeo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser mais vídeos e em alta-resolução, visite o &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34; title=&#34;Vídeo aulas sobre Tableless e Ajax.&#34;&gt;Campus Online&lt;/a&gt;. Lá você vai encontrar &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34; title=&#34;Vídeos sobre Tableless e Ajax&#34;&gt;vídeos tutoriais de Tableless, Ajax, Javascript&lt;/a&gt; e boas práticas de desenvolvimento web.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Layout Fixo / Fluido de 3 colunas em 8 Minutos</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/layout-fixo-fluido-de-3-colunas-em-8-minutos/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/layout-fixo-fluido-de-3-colunas-em-8-minutos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Na verdade a gravação foi feita em 7 minutos e 51 segundos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste vídeo mostro como faço para criar um layout básico de 3 colunas. Esta técnica tem um diferencial: retirando apenas uma linha do CSS, o layout passa de fixo, para fluido (como o layout do submarino ou americanas). Isso dá várias possibilidades de layout para o designer e poupa muito trabalho da equipe ao redesenhar e modificar o layout.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiser ver o exemplo com o código fonte, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2008/06/3colunas-oitominutos.html&#34;&gt;clique aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.vimeo.com/1148661?pg=embed&amp;amp;sec=1148661&#34;&gt;Link direto para o vídeo Layout fixo/fluido de 3 colunas em 8 minutos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Novamente o vídeo está sem áudio por motivos de falta de tempo. 😀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem áudio não preciso fica me preocupando com a explicação, só digito, gravo e pronto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[update] Muitas perguntaram porque não pode-se usar na prática, os id&amp;#8217;s que eu utilizei no vídeo. Já escrevi sobre isso aqui: &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/sobre-nomes-e-sobrenomes&#34;&gt;Sobre nome e sobrenomes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser mais vídeos e em alta-resolução, visite o &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34; title=&#34;Vídeo aulas sobre Tableless e Ajax.&#34;&gt;Campus Online&lt;/a&gt;. Lá você vai encontrar &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34; title=&#34;Vídeos sobre Tableless e Ajax&#34;&gt;vídeos tutoriais de Tableless, Ajax, Javascript&lt;/a&gt; e boas práticas de desenvolvimento web.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formulário HTML Básico em 8 minutos</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/formulario-basico-em-8-minutos/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/formulario-basico-em-8-minutos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;update:&lt;/strong&gt; Se você quiser mais vídeos e em alta-resolução, visite o &lt;a title=&#34;Vídeo tutoriais sobre Tableless e Ajax.&#34; href=&#34;http://visie.com.br/campus&#34;&#34;&gt;Campus Online&lt;/a&gt;. Lá você vai encontrar &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34; title=&#34;Vídeos sobre Tableless e Ajax&#34;&gt;vídeos tutoriais de Tableless, Ajax, Javascript&lt;/a&gt; e boas práticas de desenvolvimento web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade ele foi escrito em 7 minutos e 51 segundos e foram escritos apenas o XHTML e CSS. Infelizmente está sem áudio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O formulário, depois do link, é o &amp;#8220;objeto&amp;#8221; mais utilizado pelos usuários para interagir com o site. É questão de vida e morte para muitos profissionais. Se não for bem escrito, pode virar um inferno. Com as tags certas, você consegue fazer uma estrutura enxuta e fácil de customizar. Siga a regra áurea do desenvolvimento web: Keep It Simple Stupid.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=9KlSuomZkdQ&#34; title=&#34;Construindo o XHTML e CSS de um formulário&#34;&gt;Direto pelo YouTube: Construindo o XHTML e CSS de um formulário&lt;/a&gt;. Se quiser ver o código fonte, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2008/06/index.html&#34;&gt;clique aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Coda não é tão bom quanto pensam. Percebam que quando eu fecho as tags de input, ele coloca um /input. Embora haja algumas destas &amp;#8220;tosquices&amp;#8221;, o acabamento visual e outras características matam os outros editores. Mesmo assim, vou experimentar melhor outros editores como o TextMate.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Padrões Web – Um elogio ao ócio do desenvolvedor</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/padroes-web-um-elogio-ao-ocio-do-desenvolvedor/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Oct 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/padroes-web-um-elogio-ao-ocio-do-desenvolvedor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Abaixo você encontra a &lt;a href=&#34;http://www.slideshare.net/diegoeis/padres-web-um-elogio-ao-cio-do-desenvolvedor/&#34;&gt;palestra que fiz&lt;/a&gt; no &lt;a href=&#34;http://www.alternativaweb2007.com.br/&#34;&gt;AlternativaWeb 2007&lt;/a&gt; aqui em Fortaleza. Se quiser ficar mais antenado, &lt;a href=&#34;http://twitter.com/diegoeis/&#34;&gt;estou twittando sobre o evento&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sou meio suspeito para falar sobre o evento, já que eu sou um dos palestrantes. Mesmo assim, você pode encontrar opinões mais sinceras do &lt;a href=&#34;http://www.netlus.com.br/alternativa-web-2007-1o-dia/&#34;&gt;Rafael Dourado&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.teoriaglacial.com/2007/10/02/alternativa-web-2007-1o-dia&#34;&gt;Marcelo Augusto&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://verdesmares.globo.com/v3/canais/noticias.asp?codigo=194034&amp;amp;modulo=181&#34;&gt;Ilo Aguiar&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://www.netlus.com.br/alternativa-web-primeiramente/&#34;&gt;Chico Neto&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gostei bastante do primeiro dia. O pessoal dessas bandas é bem animado. Eu não consigo acompanhar! Logo de cara, já queriam me levar em um dos points aqui da cidade: Piratas, a melhor segunda-feira que existe. Deixei pra próxima! 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minha palestra pode ser vista aí embaixo. Se preferir, pode seguir &lt;a href=&#34;http://www.slideshare.net/diegoeis/padres-web-um-elogio-ao-cio-do-desenvolvedor/&#34;&gt;este link aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os desenvolvedores aqui são dividos em dois gêneros: Ou são muito antenados, ligados com a comunidade e muito participativos. Ou são desenvolvedores quietos, passivos, e que não tem ligação nenhuma com outros desenvolvedores fora da empresa em que trabalha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Normalmente, a maioria dos eventos sobre desenvolvimento acontecem em lugares como Rio e São Paulo. Salvo algumas exceções que vão para outros estados. Por isso, já parabenizo o Bruno Saraiva e todo o pessoal envolvido em criar eventos assim aqui em Fortaleza e em outros lugares. Deste modo o desenvolvedor brasileiro cresce mais em conhecimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser mais vídeos e em alta-resolução, visite o &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34; title=&#34;Vídeo aulas sobre Tableless e Ajax.&#34;&gt;Campus Online&lt;/a&gt;. Lá você vai encontrar &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34; title=&#34;Vídeos sobre Tableless e Ajax&#34;&gt;vídeos tutoriais de Tableless, Ajax, Javascript&lt;/a&gt; e boas práticas de desenvolvimento web.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CodeShow Videos</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/codeshow-videos/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Aug 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/codeshow-videos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Muitos perceberam que ficamos ausentes por estes dias. Não foi à toa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Organizar um evento não é mole, quem organiza sabe do que estou falando. Como é um evento diferente como o &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/codeshow/&#34;&gt;CodeShow&lt;/a&gt; (ele não é um evento onde os palestrantes ficam falando e falando. São desenvolvedores digitando código, criando um sistema, desenvolvendo um projeto). Há uma ansiedade para que tudo saia perfeito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além do evento (e comunidade) que estamos lançando amanhã, quero que vocês conheçam o &lt;a href=&#34;http://video.visie.com.br/&#34;&gt;CodeShow Videos&lt;/a&gt; (nome e logo ainda não definidos, mas idéia é definitiva).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://video.visie.com.br/&#34;&gt;CodeShow Videos&lt;/a&gt; é uma espécie de &lt;a href=&#34;http://youtube.com&#34;&gt;YouTube&lt;/a&gt; para desenvolvedores colocarem código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A idéia do &lt;a href=&#34;http://video.visie.com.br/&#34;&gt;CodeShow Videos&lt;/a&gt; é que seja um lugar onde nós desenvolvedores encontremos soluções e compartilhemos conhecimento. Um lugar onde possamos gerar novas idéias, ajudar em projetos e ensinar uns aos outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O CodeShow Videos só depende de você para dar certo. Publique seus videos ou audio. Faça parte da comunidade e ajude a comunidade crescer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mostre o código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[update]&lt;/strong&gt; Ainda há uns videos de testes&amp;#8230; ignorem! 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[update 2]&lt;/strong&gt; Usamos como base o sistema da &lt;a href=&#34;http://kickapps.com/&#34;&gt;KickApps&lt;/a&gt;. Para quem não sabe o que eles fazem: imagine que você precise fazer um &amp;#8220;youtube&amp;#8221; da vida&amp;#8230; Eles tem o sistema pronto e todo customizado com CSS. Eles vão lançar updates em breve. Depois dou mais detalhes!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Encontro Locaweb de Profissionais de Internet</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/encontro-locaweb-de-profissionais-de-internet/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jun 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/encontro-locaweb-de-profissionais-de-internet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ontem estive no ELPI 9 (Encontro de profissionais de internet promovido pela Locaweb).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tive oportunidade de encontrar alguns ex-alunos da Locaweb e alunos de outras datas. Bom saber que todos ainda estão antenados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ah, conheci também o Fred Van Amstel do &lt;a href=&#34;http://usabilidoido.com.br/&#34;&gt;Usabilidoido&lt;/a&gt;. Ele é gente boa. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um camarada da Microsoft fez uma palestra mostrando o tal do Silverlight. É incrível como eles falam de seus produtos como se não houvesse nenhuma outra alternativa. Como se apenas houvesse a Microsoft na face da terra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabe qual foi um dos argumentos usados pelo camarada que falou do Silverlight: com o Silverlight, a guerra entre designers e programadores irá acabar!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como se não existisse CSS, XHTML, nem nada de Padrões Web. O pior que com certeza alguns dos ouvintes ficaram convencidos disso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://elcio.com.br&#34;&gt;Elcio&lt;/a&gt; fez uma palestra sobre &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/microformatos-internet-movel-e-quem-ainda-nao-entendeu-nada&#34;&gt;Microformats&lt;/a&gt;. O &lt;a href=&#34;http://www.andrey.com.br/?p=185&#34;&gt;Andrey Pedro&lt;/a&gt; gravou essa palestra quando foi feita em Curitiba e colocou no &lt;a href=&#34;http://youtube.com&#34;&gt;YouTube&lt;/a&gt;. Vale a pena dar uma olhada.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://youtube.com/watch?v=DXWAgvQNgh0&#34;&gt;Palestra Microformats Elcio Ferreira &amp;#8211; Visie (parte 1)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://youtube.com/watch?v=VGjIdJTcw6Y&amp;amp;&#34;&gt;Palestra Microformats Elcio Ferreira &amp;#8211; Visie (parte 2)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://youtube.com/watch?v=f0hflvgYH7Q&amp;amp;mode=related&amp;amp;search=&#34;&gt;Palestra Microformats Elcio Ferreira &amp;#8211; Visie (parte 3)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://youtube.com/watch?v=LEHV4drAvDU&#34;&gt;Palestra Microformats Elcio Ferreira &amp;#8211; Visie (parte 4)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Em tempo, quero lembrar que &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/codeshow/inscricao.pt&#34;&gt;dia 17 de Agosto&lt;/a&gt;, uma sexta-feira, vai ter nosso evento: &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/codeshow/&#34;&gt;CodeShow&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem ainda não se inscreveu, melhor correr. Tem um bocado de gente procurando, reservando e garantindo lugar. Custa só &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/codeshow/inscricao.pt&#34;&gt;R$45&lt;/a&gt; e é indicado para designers, programadores e qualquer profissional de internet.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vídeo: palestra de Tableless</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/video-palestra-de-tableless/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/video-palestra-de-tableless/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como eu sei que tem muita gente aqui que não deve ter visto: &lt;a href=&#34;http://blog.elcio.com.br/video-palestra-de-tableless-cara-isso-e-que-e-hospedagem/&#34;&gt;Vídeo Palestra de Tableless&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antiga, mas pode interessar vocês.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Video Tutorial #11 – Amostra do Opera Mini</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/video-tutorial-11/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Aug 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/video-tutorial-11/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bem, este não é um video tutorial como os outros. Eu só tentei capturar com uma webcam furreba algumas imagens do &lt;a href=&#34;http://www.opera.com/products/mobile/operamini/&#34;&gt;Opera Mini&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem não sabe, o Opera Mini é a versão do Opera para celulares com Java. O Opera tem uma série de versões de seu browser. Começa em desktops, passa pelo Nintendo DS, chegando até ser base para Media Lounge. Sem dúvida, um dos melhores browsers atualmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu capturei o video em AVI, mas ficou enorme, na faixa de 200, 300Mb&amp;#8230; Tentei transformar em SWF, como faço normalmente com os videos tutoriais do Tableless, mas ficou com 30Mb, muito ruim também. O melhor jeito que eu encontrei foi transformar em DIVX. Para ver, você precisará ter &lt;a href=&#34;http://www.divx.com/divx/&#34;&gt;algum player&lt;/a&gt; que toque arquivos .divx.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou tentar criar outra versão mais acessível, se alguém souber de algum jeito fácil, por favor, diga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/videotutorial/videotutorial11/videotutorial11.divx&#34;&gt;Video Tutorial #11 &amp;#8211; Opera Mini&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tamanho: ~7Mb&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tempo: ~1m00&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Opera Mini se mostrou muito robusto. Bem fácil de manusear. Fazer um browser para aparelhos celular não é coisa fácil. Você é muito limitado a algumas ações, mas o Opera conseguiu se mostrar muito acessível. As opções são fáceis de encontrar e de acessá-las pelo teclado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos desktops, o Opera sempre teve as melhores formas de navegação via teclado, e no celular ele ainda consegue manter este padrão. Você consegue navegar facilmente pelos links. Rolar a página também não se mostrou um problema, ele tem um rolamento suave que quebra um galhão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como estamos falando de um browser para celular, as configurações que você tem acesso são bem resumidas. Você pode baixar skins, gerenciar marcadores (favoritos), gerenciar histórico, aumentar qualidade das imagens, definir se você quer ver ou não ver imagens, aumentar tamanho de fonte, etc&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem tiver a oportunidade de instalar no seu celular, não perca tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não pode instalar o Opera Mini, não se preocupe, no site do Opera há um &lt;a href=&#34;http://www.opera.com/products/mobile/operamini/demo.dml&#34;&gt;Simulador do Browser&lt;/a&gt; em seu site. É só visitar e testar.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.opera.com/products/mobile/operamini/&#34;&gt;Get Opera Mini&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.opera.com/support/tutorials/operamini/&#34;&gt;Guia rápido do Opera Mini&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.opera.com/products/mobile/operamini/demo.dml&#34;&gt;Simulador do Opera Mini&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser mais vídeos e em alta-resolução, visite o &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34; title=&#34;Vídeo aulas sobre Tableless e Ajax.&#34;&gt;Campus Online&lt;/a&gt;. Lá você vai encontrar &lt;a href=&#34;http://campus.visie.com.br/&#34; title=&#34;Vídeos sobre Tableless e Ajax&#34;&gt;vídeos tutoriais de Tableless, Ajax, Javascript&lt;/a&gt; e boas práticas de desenvolvimento web.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>