<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Safari on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/safari/index.xml</link>
    <description>Recent content in Safari on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/safari/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Novas features no Safari</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/novas-features-no-safari/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/novas-features-no-safari/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Na última semana, uma nova versão do Safari foi publicada com o release do iOS 9.3 e o El Capitan 10.11. As versões iOS 9.3 e Safari 9.1 para o OS X são atualizações importantes que imcorporam várias novas funcionalidades do WebKit. Estas são as features consideradas prontas para serem usadas pelos Devs.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;elemento-picture&#34;&gt;Elemento Picture&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O elemento &lt;code&gt;&amp;lt;picture&amp;gt;&lt;/code&gt; é um container usado para agrupar diferentes versões de uma mesma imagem usando o elemento &lt;code&gt;&amp;lt;source&amp;gt;&lt;/code&gt;. Ela é interessante por que oferece um fallback para que o browser possa escolher qual a imagem correta dependendo das capacidades do dispositivo, como densidade de pixels e tamanho de tela. Isso possibilita usar formatos de imagens baseados no conceito de graceful degradation. A habilidade de especificar media queries como atributos no elemento &lt;code&gt;source&lt;/code&gt; permite a manipulação de imagens nos breakpoints de sites responsivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiser saber mais sobre o elemento &lt;code&gt;picture&lt;/code&gt;, dê uma olhada na &lt;a href=&#34;http://w3c.github.io/html/semantics-embedded-content.html#the-picture-element&#34;&gt;especificação HTML 5.1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;variáveis-no-css&#34;&gt;Variáveis no CSS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Variáveis no CSS, formalmente conhecidas como CSS Custom Properties, permite que os devs reduzam a duplicação e a complexidade de código, tornando mais fácil a manutenção de CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leia mais sobre variáveis no CSS &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/como-usar-variaveis-no-css-de-forma-nativa/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://webkit.org/blog/5989/css-variables-in-webkit/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;font-feature-properties&#34;&gt;Font Feature Properties&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Font Feature Properties&lt;/strong&gt; permite usar estilos especiais de textos e efeitos disponíveis em fontes como ligaduras e small-caps. Esses efeitos não são simulações feitas pelo browser, mas os estilos são desenhados pelo author. Existem fonts que você pode usar ligaduras ou não. Se essa opção estiver disponível na familia da font, você poderá optar por usar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/04/IMG_0252.jpeg&#34; alt=&#34;IMG_0252&#34; width=&#34;2178&#34; height=&#34;739&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-53572&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/04/Screen-Shot-2016-04-01-at-3.01.27-PM.png&#34; alt=&#34;Screen Shot 2016-04-01 at 3.01.27 PM&#34; width=&#34;382&#34; height=&#34;200&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-53573&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode &lt;a href=&#34;https://webkit.org/blog/5735/css-font-features/&#34;&gt;ler mais sobre isso aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;propriedade-will-change&#34;&gt;Propriedade Will Change&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A propriedade &lt;strong&gt;will-change&lt;/strong&gt; permite que você adiante para o browser quais propriedades irão ser modificadas em um elemento. Essa dica dada para os browsers, os ajuda a fazer otimizações nesses efeitos antes que eles aconteçam, melhorando um bocado a performance.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;entre-outras&#34;&gt;Entre outras&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Houveram outras mudanças no Safari ligadas ao browser em si. Por exemplo: eles retiraram (aleluia!) aquele delay de 350 milisegundos ao fazer o tap em elementos. Além de atualizações no Web Inspector etc&amp;#8230; Veja todas as mudanças aqui: &lt;a href=&#34;https://webkit.org/blog/6008/new-web-features-in-safari/&#34;&gt;https://webkit.org/blog/6008/new-web-features-in-safari/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Querido usuário: Por favor, atualize seu browser</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/querido-usuario-atualize-seu-browser/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/querido-usuario-atualize-seu-browser/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Compras. Redes sociais. Email. Leitura. Buscando. Banco. Pesquisa. Tudo isso são tarefas comuns que pessoas fazem na Internet. Você provavelmente faz todas essas coisas em algum momento. Então, você é igual a muitas pessoas, voc6e provavalmente faz essas coisas toda semana (e muitas vezes todos os dias).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O blog que você está lendo agora, Tableless, normalmente publica conteúdo que envolve designers gráficos, web designer e desenvolvedores web com níveis de conhecimento técnico variáveis. Mas hoje, esse artigo é para você &amp;#8211; uma pessoa que não é programadora, mas é um usuário da web todos os dias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nós do Tableless, durante algum tempo com desingers e desenvolvedores ao redor do mundo, queremos que você tenha a melhor experiência possível na Web. De fato, nas comunidades de design e desenvolvimento, nós gastamos horas incontáveis todas as semanas discutindo e pesquisando padrões e práticas que nós sabemos que farão sua experiência ser infinitamente melhor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas &lt;strong&gt;o browser que você está usando pode estar limitando esse potencial&lt;/strong&gt;. Então, por favor, leia esse artigo, aí então você poderá aprender o quão drástico é tentar melhorar sua experiência na web.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;seu-browser-está-muito-velho&#34;&gt;Seu browser está muito velho&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Todos que acessam páginas na internet em um computador utilizam um navegador (também conhecido como Browser). Sem um browser você não pode ver ou interagir com websites. Como você acessa websites como Facebook e YouTube? Você provavelmente utiliza um programa comum que se abre quando você clica em um grande ícone com um &amp;#8220;E&amp;#8221; azul na sua área de trabalho. Ele deve se parecer com isso:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/ie-logo.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/ie-logo.jpg&#34; alt=&#34;Logo do Internet Explorer&#34; title=&#34;Logo do Internet Explorer&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6423&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/ie-logo.jpg 500w, uploads/2012/07/ie-logo-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este &amp;#8220;e&amp;#8221; não é um atalho para um programa genérico de Internet. Ele é um atalho para um browser feito pela Microsoft, chamado de &amp;#8220;Internet Explorer&amp;#8221; (também conhecido apenas como IE). Ao passar de 17 anos, este browser foi o browser mais popular. Em uma vez, ele foi o melhor browser que você poderia utilizar. Mas isso não mais verdade agora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Internet Explorer está atualmente em sua versão 9, e a versão 10 é supostamente a versão oficial lançada a mais ou menos um ano atrás. Mas a maioria das pessoas não estão usando o IE9 &amp;#8211; a maioria dos usuários de internet que usam o browser da Microsoft ainda estão usando uma versão anterior, não estável, insegura e lerda do IE (algo como IE8 ou mais velho).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A verdade é, até o IE9 (o qual teve um grande melhoramento comparando com as versões antigas do Internet Explorer) não é tão atual quantos os outros browsers do mercado. Então, se você ainda utilizando essa versão do Internet Explorer, &lt;strong&gt;nós recomendamos fortemenete que você atualize para uma versão diferente do browser&lt;/strong&gt;. Para ajudá-lo nessa decisão, nós temos algumas opções para você.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas antes de apresentar outros browsers para você, nos deixe rapidamente mostrar algumas razões pelo qual utilizar browsers antigos como o IE7 e o IE8 não é uma coisa boa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-que-está-de-errado-com-browsers-antigos&#34;&gt;O que está de errado com browsers antigos?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Browsers antigos (especialmente o Internet Explorer nas versões 6, 7 e 8) são menos estáveis e &lt;strong&gt;muito mais vulneráveis para virus, spywares, malware, e outras motivos de segurança&lt;/strong&gt;. Isto obviamente são grandes problemas para se preocupar &amp;#8211; especialmente para pessoas que compram online. Logo, apenas o motivo de segurança já é uma boa razão para você atualizar. Mas temos mais do que isso.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;browsers-antigos-são-lerdos-e-travam-mais&#34;&gt;Browsers antigos são lerdos e travam mais&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente, browsers antigos são muito lerdos. Toda página da internet que carrega em um browser, executa uma série de diferentes tarefas. Uma dessas tarefas é processar o carregamento de diversos arquivos. Estes arquivos incluem imagens, código de programação e outros recursos para ajudar a melhorar o visual e as funcionalidades do site que você está visitando. Velhos browsers não executam essas tarefas na mesma velocidade dos novos browsers. Isto faz sua experiência na Web ser muito lerda, e então algumas vezes isso dá pane no seu browser fazendo-o travar.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;browsers-antigos-não-conseguem-mostrar-novos-websites&#34;&gt;Browsers antigos não conseguem mostrar novos websites&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Outro problema dos browsers velhos é que suas capacidades visuais são muito limitadas. Por exemplo, em um browser antigo, para mostrar uma simples animação, a pessoa que criou o website precisa utilizar um arquivo de vídeo ou um Flash (como os que encontramos no YouTube) ou muito código de programação extra (chamado de Javascript). Isso quer dizer que a página irá levar muito tempo carregando, dificultando novamente sua experiência no site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Novos browsers suportam novas tecnologias (como HTML5 e CSS3). Estas linguagens servem como uma fundação para muitos websites hoje e virtualmente para TODOS os websites e aplicações. Mas infelizmente, muitos destes &lt;strong&gt;novos websites não irão aparecer ou funcionar da mesma maneira em browsers antigos com o IE8&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para demonstrar este problema, dê uma olhada na imagem abaixo. Essa imagem é um screeshot tirada de um infográfico de um site chamado &lt;a href=&#34;http://www.jonathan-krause.de/rainforest&#34;&gt;Rainforest Deforestation&lt;/a&gt; (um site sobre reflorestamento). Veja como ele aparece no IE8:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/krause-ie8.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/krause-ie8.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;krause-ie8&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;296&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6426&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/krause-ie8.jpg 500w, uploads/2012/07/krause-ie8-300x177.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora veja como ele aparece em browsers novos como o Chrome ou o Firefox:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/krause-chrome.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/krause-chrome.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;krause-chrome&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;276&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6425&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/krause-chrome.jpg 500w, uploads/2012/07/krause-chrome-300x165.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IE8 causa muitos problemas nessa página: muitos elementos gráficos não estão aparecendo, todas as animações não funcionam e muitos blocos de textos estão mal alinhados. Isso é causado pelo fato de que a página foi construída com novas tecnologias de design que os browsers antigos com o IE8 não suportam.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;opção-de-novos-browsers&#34;&gt;Opção de novos browsers&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Agora que você entende que é altamente recomendável atualizar seu browser, vamos olhar quais as opções você tem de novos browsers, e quais as qualidades estes novos browsers tem. Por favor, entenda que mudar para estes novos browsers é grátis e não toma mais do que alguns minutos.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;google-chrome-5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/chrome&#34;&gt;Google Chrome&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Em Maio de 2012, de acordo com um site de estatísticas, o &lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/chrome&#34;&gt;Google Chrome&lt;/a&gt; (todas as versões combinadas) se tornou o browser mais popular no mundo (comparando com o IE, com todas as suas versões combinadas). Chrome foi lançado em 2008 e tem um número maior de vantagens sob browsers antigos com o IE8.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/chrome&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/chrome-logo1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;chrome-logo1&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6430&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/chrome-logo1.jpg 500w, uploads/2012/07/chrome-logo1-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;mozilla-firefox-6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/new/?from=getfirefox&#34;&gt;Mozilla Firefox&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/new/?from=getfirefox&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt; foi o principal competidor do Internet Explorer desde algo em torno do ano 2000. Até Google Chrome se tornar o browser mais popular, Firefox é um grande browser com muitas vantagens sob browsers antigos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/new/?from=getfirefox&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/ff-logo.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;ff-logo&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6427&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/ff-logo.jpg 500w, uploads/2012/07/ff-logo-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;opera-7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.opera.com/&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Comparado com os outros browsers, Opera não é tão usado, mas tem sido utilizado por muitos usuários desde os anos 90. Opera sempre foi um browser vanguardista em inovação e suporte a muitas tecnologias e características que fazem websites se tornarem mais rápidos e mais ricos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.opera.com/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/opera-logo.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;opera-logo&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6428&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/opera-logo.jpg 500w, uploads/2012/07/opera-logo-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;apple-safari-8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.apple.com/br/safari/&#34;&gt;Apple Safari&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Este é o browser utilizado pelos usuários de iPhones e iPads. Em relação as suas características, o Safari é muito parecido com o Google Chrome e foi lançado em torno do ano de 2003.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.apple.com/br/safari/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/safari-logo.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;safari-logo&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6429&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/safari-logo.jpg 500w, uploads/2012/07/safari-logo-300x180.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;por-que-os-novos-browsers-são-melhores&#34;&gt;Por que os novos browsers são melhores?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os browsers mostrados acima tem um número de gigante de vantagens contra os browsers novos, incluindo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Eles travam e congelam menos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;São mais seguros contra virus, malware e outros problemas de segurança conhecidos&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Muito mais rápidos no carregamento de páginas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uma área de visualização maior.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uma larga variedade de plugins e aplicações que dão características extras para melhorar a navegação na web.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Diferentemente do IE9 e o IE10, eles podem ser instalados no Windows XP.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Novos browsers se atualizam automaticamente para a versão mais atual ou eles irão te notificar quando houver uma versão melhor do que a versão que você está usando.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;sobre-a-atualização-automática&#34;&gt;Sobre a atualização automática&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O último ponto da lista de menções é o fato de que novos browsers irão automaticamente avisar você sobre uma mais nova &amp;#8211; isto é uma boa coisa. Quando você tem um browser que não se atualiza automaticamente você perde um número importante de benefícios além daqueles que já citamos. Alguns como:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Você irá raramente verá aquele aviso que diz &amp;#8220;seu browser não pode ver este site&amp;#8221;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se qualquer problema conhecido de vulnerabilidades de segurança for conhecido, eles irão arrumar automaticamente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sempre que seu browser estiver atualizado, seu browser ficará mais rápido, isso significa que o tempo gasto esperando pelo carregamento de páginas será mínimo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Browsers velhos como IE7 e IE8 não notificam você automaticamente sobre uma nova atualização, então se você quiser usar um browser antigo, sua experiência na web será menos segura (e menos interessante).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;extensões-e-plugins&#34;&gt;Extensões e Plugins&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Como mencionamos anteriormente, uma das características dos novos browsers é a habilidade de adicionar extensões, add-ons e plugins. O &lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/category/home?hl=pt-BR&amp;amp;utm_source=chrome-ntp-launcher&#34;&gt;Chrome Web Store&lt;/a&gt; tem centenas de extensões úteis, incluindo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/nmameahlembdcigphohgiodcgjomcgeo&#34;&gt;Notificações do Facebook&lt;/a&gt;, que deixa você atualizado com as atividades dos seus amigos sempre quando você não está no Facebook.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/ciagpekplgpbepdgggflgmahnjgiaced&#34;&gt;Lista de desejos da Amazon&lt;/a&gt;, que te permite adicionar virtualmente qualquer produto de qualquer website para a sua lista de desejos da Amazon.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/mgijmajocgfcbeboacabfgobmjgjcoja&#34;&gt;Dicionário do Google&lt;/a&gt;, que permite clicar duas vezes em qualquer palavra para ver qual é sua definição.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/chrome&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/chrome-store.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;chrome-store&#34; width=&#34;1196&#34; height=&#34;636&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6432&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/chrome-store.jpg 1196w, uploads/2012/07/chrome-store-300x159.jpg 300w, uploads/2012/07/chrome-store-1024x544.jpg 1024w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1196px) 100vw, 1196px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E os &lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/pt-BR/firefox/&#34;&gt;complementos para Firefox&lt;/a&gt;? Bem, adicionalmente às extensões mencionadas do Chrome, há algumas escolhas populares e úteis incluindo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/pt-BR/firefox/addon/video-downloadhelper/&#34;&gt;Vídeo DownloadHelper&lt;/a&gt; que permite baixar e converter facilmente vídeos, audios e fotos do YouTube e outros sites similares.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/pt-BR/firefox/addon/wot-safe-browsing-tool/&#34;&gt;WOT &amp;#8211; Safe Surfing&lt;/a&gt;, que mostra quais websites você pode confiar, baseado na experiência de milhões de usuários.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://addons.mozilla.org/pt-BR/firefox/addon/fastestfox-browse-faster/&#34;&gt;FastestFox&lt;/a&gt;, que ajuda a economizar tempo e aumentar a produtividade aumentando a velocidade de tarefas repetitivas que você executa no browser.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tanto o Chrome quanto o Firefox não são os únicos browsers que oferecem esse tipo de extensões. Você pode procurar extensões para &lt;a href=&#34;https://extensions.apple.com/&#34;&gt;Safari&lt;/a&gt; e para o &lt;a href=&#34;https://addons.opera.com/e&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt; se você escolher utilizar esses browsers.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;8220-todos-os-meus-favoritos-estão-no-internet-explorer-8221&#34;&gt;&amp;#8220;Todos os meus favoritos estão no Internet Explorer&amp;#8221;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Todo mundo tem favoritos (ou Bookmarks, como alguns chamam) no browser que são usados regularmente e isto é uma preocupação válida se você não quer mudar de browser por que todos os seus favoritos estão em um browser antigo. Mas mudar seus favoritos de um browser antigo para um browser novo não é difícil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para instruções de como transferir seus favoritos para seu novo browser, visite o site &lt;a href=&#34;http://browsingbetter.com/#saving&#34;&gt;Browsing Better&lt;/a&gt; website. Quando você visitar a página, clique no ícone do browser que você está usando atualmente e siga as instruções das imagens que aparecerem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/ie-export.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;ie-export&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;395&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6433&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/ie-export.jpg 500w, uploads/2012/07/ie-export-300x237.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;eu-não-quero-mudar-8211-estou-feliz-com-o-internet-explorer&#34;&gt;Eu não quero mudar &amp;#8211; Estou feliz com o Internet Explorer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se mesmo depois de ter lido tudo que escrevemos acima você ainda não querer mudar para um browser diferente, nós temos uma última opção para que você considere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode continuar utilizando o Internet Explorer e ter a velocidade e experiências parecidas com a do Google Chrome bastando instalar um add-on do Internet Explorer chamado &lt;a href=&#34;http://www.google.com/chromeframe?prefersystemlevel=true&amp;amp;hl=pt-BR&#34;&gt;Chrome Frame&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/07/chrome-frame.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;chrome-frame&#34; width=&#34;476&#34; height=&#34;485&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-6434&#34; srcset=&#34;uploads/2012/07/chrome-frame.jpg 476w, uploads/2012/07/chrome-frame-294x300.jpg 294w&#34; sizes=&#34;(max-width: 476px) 100vw, 476px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chrome Frame é um add-on que ativa novas tecnologias como o HTML5 e CSS3 nas versões 6, 7, 8 e 9 do Internet Explorer. Se as páginas que você visita estiver utilizando alguma dessas novas tecnologias, você terá uma experiência muito similar ao Google Chrome &amp;#8211; mesmo quando utilizar versões antigas do Internet Explorer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Instalar o Chrome Frame é rápido, fácil e grátis. Chrome Frame é completamente invisível e não muda nada na maneira de como você acessa as páginas no Internet Explorer. Mas ele irá melhorar sua velocidade e experiência como no Google Chrome, mas sem a necessidade de mudar de browser. Entretanto, se você está em um ambiente corporativo, talvez você tenha que avisar o administrador da rede antes de instalar, por que pode ser que alguns sites não sejam exibidos corretamente &amp;#8211; &lt;em&gt;Obrigado ao Jochem Bokkers por esta observação&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;e-sobre-sistemas-que-não-são-atualizados&#34;&gt;E sobre sistemas que não são atualizados?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se você está utilizando um sistema em sua empresa onde você não pode atualizar ou fazer o download de um novo browser, o Chrome Frame é uma alternativa viável. Você &lt;a href=&#34;http://www.chromium.org/developers/how-tos/chrome-frame-getting-started/chrome-frame-faq#TOC-Do-I-need-to-be-an-Administrator-to-install-Google-Chrome-Frame-&#34;&gt;Você não precisa de nenhum privilégio de administrador especial para instalar o Chrome Frame&lt;/a&gt;, então você pode utilizar a mesma versão do Internet Explorer e quase que instantaneamente ter uma experiência superior e quase idêntica como se estivesse utilizando a última versão do Google Chrome.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Existem aqui incontáveis razões para você atualizar seu browser antigo para algo mais atual. Então, confie em nós quando dissermos que sua experiência na web irá melhorar infinitamente se você escolher fazer essa atualziação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não importa o que você esteja fazendo na web &amp;#8211; lendo emails, comprando, fazendo transações no bankline ou qualquer outra coisa &amp;#8211; um novo browser irá permitir que sua experiência seja segura, rápida e muito mais bonita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Este artigo é uma tradução do artigo original feito pela &lt;a href=&#34;http://www.smashingmagazine.com/2012/07/10/dear-web-user-please-upgrade-your-browser/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=LinkTableless&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;Smashing Magazine&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gradientes em CSS</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/gradientes-em-css/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/gradientes-em-css/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Uma das vantagens do CSS3 é a economia de imagem. É normal utilizar imagens para tratar partes do layout que são exclusivamente visuais. Um exemplo é o uso de gradientes. Até agora a única maneira de produzir gradientes era com imagens. E dá um trabalhão caso você queira modificá-la ou caso você esteja produzindo um site baseado em themes. Com CSS3 você consegue produzir gradientes diretamente pelo código CSS. Isso dá possibilidades para manipulação via Javascript e outros frameworks. Sem contar que a manutenção é muito mais suave.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;suporte-de-browser&#34;&gt;Suporte de browser&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Firefox, Safari, Chrome e IE5+ suportam gradientes. O Opera irá suportar um pouco mais pra frente. Parece que essa feature já está nos planos do browser. O problema é que a sintaxe utilizada é diferente para cada um deles. O que não deixa é exatamente um problemão, contanto que o resultado visual seja parecido ou igual.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;sintaxe&#34;&gt;Sintaxe&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O gradiente será feito no background. Você define a direção do gradiente, onde ele começará e terminará, e quais as cores que farão a transição.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;/* Para Mozilla/Gecko (Firefox etc) */
background: -moz-linear-gradient(top, #666, #fff) repeat-X;

/* Para WebKit (Safari, Google Chrome etc) */
background: -webkit-gradient(linear, left top, left bottom, from(#666), to(#fff)) repeat-X;

/* Para IE 8 */
-ms-filter: &#34;progid:DXImageTransform.Microsoft.gradient(startColorstr=#666, endColorstr=#FFFFFFFF)&#34;;

/* Para IE 5.5 - 7 */
filter: progid:DXImageTransform.Microsoft.gradient(startColorstr=#666, endColorstr=#FFFFFFFF);
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Estou torcendo para que os browsers resolvam logo essa questão da sintaxe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja abaixo como fazemos um gradiente radial. Infelizmente não funcionará no IE.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;/* Para Mozilla/Gecko (Firefox etc) */
background: -moz-radial-gradient(40% 40%, farthest-side, #666, #FFF) repeat-X;

/* Para WebKit (Safari, Google Chrome etc) */
background: -webkit-gradient(radial, 20% 20%, 20, 20% 20%, 60, from(#666), to(#FFF)) repeat-X;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2010/09/gradiente.html&#34;&gt;Veja um exemplo.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;http://developer.apple.com/library/safari/#documentation/InternetWeb/Conceptual/SafariVisualEffectsProgGuide/Gradients/Gradients.html&#34;&gt;biblioteca de referência do Safari&lt;/a&gt; tem alguns exemplos muito bons sobre o assunto. Contudo, acho a sintaxe do webkit mais difícil de ser entendida. Aqui tem um &lt;a href=&#34;http://www.westciv.com/tools/gradients/index.html&#34;&gt;simulador bacana para webkit&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para gradientes simples e para ocasiões onde o Internet Explorer não seja requisitado, esse recurso é interessante. Se o IE for realmente uma pedra no seu caminho e você precisa fazer uma versão com imagens para ele, aconselho deixar essa técnica para lá e fazer uma versão com imagens para todos os browsers. Você vai ter o trabalho já de produzir as imagens, recortá-las e etc, não vale a pena manter dois tipos de códigos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introdução sobre Media Queries</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/introducao-sobre-media-queries/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/introducao-sobre-media-queries/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Eu não posso explicar sobre Media Queries sem um pouco do contexto das Media Types, que foram a primeira versão de um esforço para direcionar a formatação CSS para determinados tipos de meios de acesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O HTML foi criado para ser portável, ou seja, ele deve ser lido e interpretado por qualquer tipo de dispositivo. Cada dispositivo exibe HTML de uma determinada maneira. Logo, a forma com que você formata o layout precisa ser diferente para cada dispositivo. Por exemplo, se você visita um site por um desktop, a experiência será totalmente diferente caso você visite o mesmo site por um dispositivo móvel. São dispositivos diferentes, com formas totalmente diferentes de navegação e uso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o exemplo acima é muito comum. Existem outras outros cenários que precisamos prever para controlar a formatação do site, como por exemplo, quando o usuário imprimir sua página. Quando alguém imprimi a página de um artigo no site do UOL, Terra ou qualquer site de conteúdo, vários elementos não precisam ser impressos, começando pelo menu, barra lateral, rodapé e etc. O texto poderia ser melhor formatado para que a leitura em papel fosse mais confortável. Essa diferença entre dispositivos é controlada pelas %%media types%%. Veja uma lista do que pode ser controlado abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;all&lt;/strong&gt; este valor é usado para que o código CSS seja aplicado para todos os dispositivos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;braille&lt;/strong&gt; para dispositivos táteis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;embossed&lt;/strong&gt; para dispositivos que imprimem em Braille.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;handheld&lt;/strong&gt; para dispositivos de mão, celulares e outros dispositivos deste perfil. Normalmente com telas pequenas e banda limitada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;print&lt;/strong&gt; para impressão em papel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;projection&lt;/strong&gt; para apresentações, como PowerPoint. Este valor foi inventado pelo pessoal da Opera. MUITO útil.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;screen&lt;/strong&gt; para dispositivos com telas coloridas e alta resolução.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;speech&lt;/strong&gt; para sintetizadores de voz. O CSS 2 tem uma especificação de CSS chamada Aural (&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/CSS2/aural.html&#34;&gt;http://www.w3.org/TR/CSS2/aural.html&lt;/a&gt;) que podemos “formatar” a voz de leitores de tela e outros sintetizadores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;tty&lt;/strong&gt; para dispositivos que utilizam uma grade fixa para exibição de caracteres, como teletypes, terminais, dispositivos portáteis com display limitado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;tv&lt;/strong&gt; para dispositivos como televisores, ou seja, com baixa resolução, com boa quantidade de cores e scroll limitado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A aplicação é muito simples: basta adicionar a linha comum de %%link%% para seu CSS, inserindo um atributo %%media%% e adicionando o valor desejado:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;estilo.css&#34; type=&#34;text/css&#34; media=&#34;handheld&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Note que neste exemplo estou chamando um arquivo CSS, que será destinado para funcionar em dispositivos de media **HANDHELD**: aparelhos móveis, celulares com tela pequena e aparelhos similares (já usou PalmTop?). Logo, esse CSS não será aplicado quando o usuário visitar o site utilizando um desktop. Para tanto, teríamos que utilizar media SCREEN:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;estilo.css&#34; type=&#34;text/css&#34; media=&#34;screen&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-problema&#34;&gt;O problema&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você já notou que todo dia surgem novos dispositivos, com diversos tamanhos e hardwares parecidos com os desktops. Qualquer celular meia boca hoje tem a configuração mais parruda que muitos computadores por aí. Principalmente a configuração da tela, onde as fabricantes tem dado mais atenção nos últimos anos. Logo, não tem motivo para prepararmos um layout e um CSS com media type HANDHELD para o iPhone, já que ele não se encaixa nessa categoria. Entretanto, o iPhone também não é nem de longe um desktop. Aí existe o problema: a media type screen se encaixaria para direcionarmos o a formatação para o iPhone e companhia, mas a especificação é clara quando diz que a media type screen é para desktops e computadores. Como fazer agora?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-solução-media-queries&#34;&gt;A solução: Media Queries&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As Media Queries definem condições para que o CSS seja utilizado em cenários específicos. Se essas condições forem aprovadas, ou seja, se o dispositivo de adequar a todas as condições estabelecidas na sua Media Querie, o CSS será aplicado.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;estilo.css&#34; media=&#34;screen and (max-width: 480px)&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Acima especificamos que o arquivo **estilo.css**, será aplicado em dispositivos que se enquadram na condição de **screen** (ou seja, que tem uma tela com alta capacidade de cores) e com uma largura máxima de 480px.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há uma lista de características que você pode utilizar aqui para selecionar os dispositivos que você quiser:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;width&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;height&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;device-width&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;device-height&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;orientation&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;aspect-ratio&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;device-aspect-ratio&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;color&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;color-index&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;monochrome&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;resolution&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;scan&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;grid&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Geralmente usamos as Media Queries dentro código CSS, que é bem mais organizado. Você linka seu CSS normalmente no HEAD do seu documento:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;estilo.css&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E dentro do código CSS, você vai separar os famosos **breakpoints**, que são as condições da largura das telas do dispositivos, que definem quando cada bloco de CSS será utilizado. Veja o código abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;/* Código geral, que será herdado por qualquer dispositivos.
   nesse caso, seria o código usado no desktop, na maioria das   vezes. 
   Se você já conhecer a ideia do Mobile First, esse primeiro código será destinado para mobiles.
*/
a {color: blue;}

/* 
 Pra dispositivos que tem uma largura mínima de 768 pixels. Tablets, por exemplo.
*/
@media screen and (min-width: 768px) {
  a {color: yellow;}
}

/* 
 Com uma largura mínima de 992 pixels. Monitores por exemplo.
*/
@media screen and (min-width: 992px) {
  a {color: green;}
}

/* 
 Dispositivos com largura mínima de 1200 pixels. Por exemplo TVs.
*/
@media screen and (min-width: 1200px) {
  a {color: black;}
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E assim você vai escrevendo seu CSS e manipulando a formatação do layout de acordo com dispositivo desejado.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Safari 4 Beta</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/safari-4-beta/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/safari-4-beta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Safari é o &lt;a href=&#34;http://www.thecounter.com/stats/2008/December/browser.php&#34;&gt;quarto browser mais utilizado&lt;/a&gt; segundo o &lt;a href=&#34;http://www.thecounter.com/&#34;&gt;The Counter&lt;/a&gt;, com 4%, logo atrás do Firefox com 17%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O beta da sua versão 4 acabou de ser lançado e tem uma série de modificações visuais e outras novidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na sua versão beta, foram adicionados algumas características interessantes para a utilização da navegação do usuário. A Apple diz que são 150 novidades na versão 4 beta. &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/safari/features.html&#34;&gt;Dê uma olhada aqui na lista completa&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou comentar rapidamente as que me chamaram mais a atenção.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mudanças-visuais&#34;&gt;Mudanças visuais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Houve uma série de mudanças visuais que além de impressionar, ajudam bastante na experiência de navegação. As abas por exemplo, foram colocadas no topo da página, como o Chrome. Isso facilita e aumenta a área útil do browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/02/abas.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/02/abas-300x158.jpg&#34; alt=&#34;abas&#34; title=&#34;abas&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;158&#34; class=&#34;alignleft size-medium wp-image-1213&#34; srcset=&#34;uploads/2009/02/abas-300x158.jpg 300w, uploads/2009/02/abas.jpg 499w&#34; sizes=&#34;(max-width: 300px) 100vw, 300px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A interface do Safari no Windows segue o mesmo padrão do sistema. Em vez de carregar uma interface própria, que faz com que o programa se torne mais pesado, o pessoal da Apple resolveu fazer com que o Safari tenha o visual nativo do Windows.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma característica que, pelo que eu me lembre, apareceu primeiro no Opera e depois no Firefox, foi agora adotado também pelo Safari que é a Full-Page Zoom. Quando o usuário tem dificuldades para ler o texto no browser, antigamente os browsers aumentavam o tamanho da Fonte do texto. Agora, com o Full-Page Zoom, o browser dá um Zoom na pagina inteira, como se fosse um zoom no Flash. É mais interessante porque mantem o design do site intacto e resolve o problema do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi adicionado também proteção contra Pishing e Malware, autocompletar inteligente no campo de endereço e busca.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;desenvolvimento-web&#34;&gt;Desenvolvimento Web&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O pessoal do Safari também implementou uma série de novidades para nós, desenvolvedores. Infelizmente, muitas coisas não poderemos utilizar por conta da falta de suporte idêntico de outros navegadores. Mesmo assim, já sabemos que o Safari está com uma série de boas intenções para ajudar a comunidade e facilitar o desenvolvimento para web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pessoal que desenvolveu o Safari, ainda continua levando a sério aquela história de suportar a próxima geração de padrões. Ou seja, o Safari é um dos únicos a suportar, por exemplo, HTML 5 media tags e CSS Animation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele também suporta agora CSS 3 Web Fonts, isso significa que você, designer, não está mais amarrado com meia dúzia de fontes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/02/overlay-devtools-2-20090224.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/02/overlay-devtools-2-20090224-300x183.jpg&#34; alt=&#34;overlay-devtools-2-20090224&#34; title=&#34;overlay-devtools-2-20090224&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;183&#34; class=&#34;alignright size-medium wp-image-1220&#34; srcset=&#34;uploads/2009/02/overlay-devtools-2-20090224-300x183.jpg 300w, uploads/2009/02/overlay-devtools-2-20090224.jpg 880w&#34; sizes=&#34;(max-width: 300px) 100vw, 300px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobre HTML5, o Safari agora suporta as características de Offline Support e MediaTags. Sem contar que ele passou no teste Acid 3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele também está renderizando mais rapidamente scripts em Javascript. A Apple diz que a renderização do Javascript ficou 6 vezes mais rápida que o IE8 e 4 vezes mais rápida que o FF3. Alguém quer fazer o teste?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele ganhou também um &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/safari/whats-new.html#developer&#34;&gt;Inspetor de código decente&lt;/a&gt;. Um ponto contra é que não é possível editar a página por esse Web Inspector como fazemos com o Firebug. Mesmo assim, ele é muito completo, dá para substituir a Firebug.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/02/webinspector.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/02/webinspector-300x183.jpg&#34; alt=&#34;webinspector&#34; title=&#34;webinspector&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;183&#34; class=&#34;alignleft size-medium wp-image-1218&#34; srcset=&#34;uploads/2009/02/webinspector-300x183.jpg 300w, uploads/2009/02/webinspector.jpg 880w&#34; sizes=&#34;(max-width: 300px) 100vw, 300px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles inseriram uma série de outras novidades para que possamos controlar erros e fazer testes na hora do desenvolvimento. Realmente é um kit completo (ou quase) de desenvolvimento web. Para ver o resto das características, &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/safari/features.html#developer&#34;&gt;veja a lista completa aqui&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quer saber mais detalhes sobre a compatibilidade de CSS do Safari e outros detalhes importantes, &lt;a href=&#34;http://developer.apple.com/safari/&#34;&gt;a Apple mantém uma página de apoio ao desenvolvedor web&lt;/a&gt;. Lá você encontra uma série de materiais interessantes sobre o desenvolvimento para Safari e informações sobre o WebKit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O resto das mudanças são coisas que fazem o Safari se aproximar mais do Firefox e Internet Explorer. Mesmo assim, ainda acho que a Apple faz pouca &amp;#8220;propaganda&amp;#8221; do seu browser. Ele é muito conhecido no mundo Mac, mas ainda é um anônimo no mundo Windows!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aos poucos o Safari ganha corpo e conquista sua fatia do mercado. A briga vai ser silênciosa como eu sempre digo, mas muito concorrida. Mais do que nunca os browsers estão entendendo a receita de conquistar os usuários e os desenvolvedores. Ponto para o Safari, mas ainda há um grande caminho para percorrer.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Porque só para o iPhone?</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/porque-so-para-o-iphone/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/porque-so-para-o-iphone/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Engraçado como desde o lançamento do iPhone, muitas empresas e desenvolvedores se mobilizaram para fazer versões de sites e sistemas para iPhone. Me chama a atenção porque antes disso nunca ninguém (ou quase ninguém) se interessava de verdade em fazer uma versão para dispositivos móveis, muito menos uma versão para um dispositivo específico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ok, ok&amp;#8230; Você deve estar falando que o iPhone virou hype, moda e etc. Mas isso não é o bastante. Muitos dispositivos já fizeram barulho antes. Acho que o buraco é mais embaixo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;suporte-da-apple&#34;&gt;Suporte da Apple&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A Apple tem uma característica muito interessante: ela cuida do que é dela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Melhor: ela não deixa você fazer besteira. Ela te dá informação para que você saiba exatamente como fazer algo para os sistemas e aparelhos dela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando migrei para o mac, a primeira coisa que percebi foi a beleza do sistema. Os ícones são belos, agradáveis de ver. A área de trabalho do Mac, mesmo com uma infinidade de arquivos, fica bonita. Ao contrário dos ícones do Windows, eles são feios, e os de programas de terceiros, são piores ainda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já os ícones de programas de terceiros da Apple são lindos. Não, não é só porque eles querem um ícone bonitinho, mas é porque a Apple dá suporte aos designers. A Apple publica artigos, guias e manuais sobre como fazer um ícone para o Mac OSX. Isso faz a diferença. Se você quiser fazer um ícone para a Apple, você vai encontrar bastante material para fazer um ícone bonito, padronizado. Claro que um bocado de talento também conta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Apple está fazendo a mesma coisa para o desenvolvimento web. Você tem toda a informação que precisa sobre a plataforma, dispostivo, sistema instalado no aparelho, etc&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, você tem informações detalhadas sobre o Safari para desktop e para o iPhone. Tem detalhes sobre quanto eles conhecem de CSS e Javascript. Você sabe que o AJAX vai funcionar e que o Flash não. E todas os outros pequenos detalhes importantes para desenvolver um site para Internet Móvel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até hoje o Internet Explorer para o Windows Mobile é um segredo para mim. Eu não sei ao certo o que ele entende de verdade de CSS e quais os seus bugs. Diferente do MobileSafari. A Apple disponibilizou informações essenciais sobre o browser. E ainda mais, ela publicou exemplos, bibliotecas de javascript, exemplos de designs, scripts, css, tudo. E isso é ótimo, porque você não tem que ficar quebrando a cabeça. Não precisa fazer testes e mais testes para descobrir o que o browser aceita ou ignora.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-mobilesafari&#34;&gt;O MobileSafari&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Já falei sobre o MobileSafari aqui. A Apple fez um grande trabalho com o MobileSafari. Ele é um browser incrível, suporta coisas que nós, desenvolvedores, queremos fazer em sites para desktops, mas não podemos por causa do IE. Borda arredondada? Background em Checkbox? Customização de Selects (combobox)? Tudo isso é possível fazer com o MobileSafari.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os browsers para dispositivos móveis são poucos hoje. Se resumem em: Opera, Internet Explorer e MobileSafari. O miniMO da Mozilla está andando devagar. E foi lançado à pouco um browser chamado SkyFire. Parece que esse browser tem futuro, tem um bom suporte a Flash, CSS e etc&amp;#8230; Mas é pesado. Está em fase beta e tem um futuro muito promissor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Opera hoje é um dos browsers mais usados e quem tem WinMo sempre utiliza o Opera Mobile. Fora do iPhone, ele é o melhor browser para o seu dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O interessante de desenvolver para iPhone é que você está desenvolvendo para apenas um dispositivo. Você não precisa se preocupar com uma infinidade de browsers, dispositivos e tudo mais. Você precisa se preocupar em fazer funcionar no MobileSafari. Isso é fantástico. Mesmo assim, você tem que pensar nos outros públicos que utilizam outros sistemas e browsers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um assunto interessante é estudar sobre o motor de renderização do seu browser. Você sabe qual o motor de renderização do IE? E do Opera?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O motor de renderização do Safari é o WebKit, que é utilizado também em browsers da Nokia e no Konqueror do KDE. Logo, você sabe que esses browsers tem um bom suporte a CSS, JS, Ajax. Mas esse é assunto para outro post.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O Chrome não quer dizer muita coisa</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/chrome-nao-quer-dizer-muita-coisa/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/chrome-nao-quer-dizer-muita-coisa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Google lançou &lt;a href=&#34;http://www.google.com/googlebooks/chrome/&#34;&gt;sua presença no mercado de browsers&lt;/a&gt;. Atitude interessante mas que para mim não quer dizer muita coisa. Ter um novo browser não muda muito (a minha) a vida dos desenvolvedores. Lembre-se que não importa quão bom seja o Firefox, Safari ou o &lt;a href=&#34;http://www.google.com/chrome/&#34;&gt;Google Chrome&lt;/a&gt;, nós, desenvolvedores temos sempre que nivelar tudo por baixo, pelo Internet Explorer 6. Se o Chrome ou qualquer outro novo navegador ajudar com que o IE6 seja definitivamente descontinuado, eles serão bem-vindos. Caso contrário, o lançamento de bons browsers só vai, por assim dizer, brochar a vontade dos profissionais que querem utilizar recursos mais avançados do CSS mas não podem por conta do IE6. O IE7 foi um avanço interessante. O IE8 está pretendendo ser. Mas até mesmo o IE8 não vai ser muito útil enquanto ele não tomar a o lugar do Internet Explorer 6. O mesmo vale para qualquer outro browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do que adianta eu utilizar PNG transparente para os browsers que suportam canal alpha e ter que continuar recortando imagens para fazer um bom trabalho no IE6? A Microsoft sabe que ela criou um monstro, e ainda bem que ela reconheceu isso e tomou alguma atitude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou ter muito mais prazer de trabalhar quando ouvir a notícia da descontinuação do IE6, do que sobre o lançamento de um novo browser. Por isso eu não fico 100% satisfeito com o Chrome, nem com o Firefox 3, nem com atualizações do motor WebKit. Não porque não quero, mas porque vou continuar tendo o mesmo trabalho que sempre tive para fazer sites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou continuar tendo as mesmas preocupações, vou continuar fazendo as mesmas técnicas manjadas e trabalhosas. O problema continua sendo o passado. É o IE6 que ainda dita as regras.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Browsers para Mobile – Nova era</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/browsers-para-mobile-nova-era/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/browsers-para-mobile-nova-era/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pense um pouco e tente lembrar de pelo menos uma maneira de acessar a internet que não seja a partir de dispositivos móveis ou computadores (notebooks e desktops). Difícil, não é?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, conhecemos bem apenas um meio de acessar a internet que é o computador. Estamos começando agora a navegar decentemente com dispositivos móveis, como um PDAs ou Smartphones. Além do óbvio, não conhecemos os futuros reais problemas de usabilidade e arquitetura de informação dos sites destinados à estes aparelhos. Estamos apenas engatinhando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naveguei um pouco pelo Safari do iPhone, e enquanto me adaptava, me perguntava várias vezes sobre a real &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/quem-precisa-de-versao-mobile&#34;&gt;necessidade de haver uma versão para mobiles&lt;/a&gt;. O &lt;a href=&#34;http://apple.com/iphone/&#34;&gt;iPhone&lt;/a&gt; tem uma maneira diferente de tratar os sites. Ele renderiza como se fosse um browser para desktop: o site aparece em miniatura na tela. Assim você tem uma visão geral do site e com apenas dois toques você aumenta o zoom no local que você gostaria de ler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O interessante do iPhone, é que a Apple &lt;a href=&#34;http://developer.apple.com/documentation/AppleApplications/Reference/SafariWebContent/Introduction/chapter_1_section_1.html&#34;&gt;ensina&lt;/a&gt; e mostra exatamente como fazer um site que possa ser bem visto em um iPhone. Nunca vi nenhuma outra fabricante de celular fazer algo parecido. Eles te mostram características e formas de fazer um site bem feito com características úteis para o visitante e usuário de iPhone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.vimeo.com/781678?pg=embed&amp;amp;sec=781678&#34;&gt;iPhone SDK for Web Developers&lt;/a&gt; de &lt;a href=&#34;http://www.vimeo.com/user400411?pg=embed&amp;amp;sec=781678&#34;&gt;iphonedevel&lt;/a&gt; no &lt;a href=&#34;http://vimeo.com?pg=embed&amp;amp;sec=781678&#34;&gt;Vimeo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Juntamente com o iPhone, o &lt;a href=&#34;http://www.operamini.com/&#34;&gt;Opera Mini&lt;/a&gt; 4, também utiliza esse tipo de navegação por miniatura e zoom. Esse método de navegação para celulares com tela pequena se mostrou muito mais confortável que o modo convencional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na minha opinião, essa maneira de renderizar, dispensa a criação de uma outra folha de estilo para mobiles. Como não existe apenas o iPhone no mundo, e nem todo mundo utiliza o &lt;a href=&#34;http://www.operamini.com/&#34;&gt;Opera Mini&lt;/a&gt; para navegar, ainda precisamos criar uma versão mobile do nosso CSS para que os sites sejam acessados decentemente a partir de mobiles com navegação convencional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.vimeo.com/217513?pg=embed&amp;amp;sec=217513&#34;&gt;Opera mini 4 &amp;#8211; iPhone Killer! Part 1&lt;/a&gt; de &lt;a href=&#34;http://www.vimeo.com/kirankonathala?pg=embed&amp;amp;sec=217513&#34;&gt;Kiran Konathala&lt;/a&gt; no &lt;a href=&#34;http://vimeo.com?pg=embed&amp;amp;sec=217513&#34;&gt;Vimeo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/QA/2008/04/is_your_mobile_browser_ready_f.html&#34;&gt;W3C acabou de lançar um teste&lt;/a&gt; parecido com o Acid para &lt;a href=&#34;http://dev.w3.org/2008/mobile-test/test.html&#34;&gt;testar a compatibilidade dos browsers para mobiles&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A guerra dos browsers para mobiles vai ser diferente. O Internet Explorer ainda não prevalece nesta área, e sistemas realmente bons, utilizam o Opera como navegador padrão. Uma boa notícia é que o Internet Explorer para mobiles não é tão terrível quanto o IE para desktops.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/&#34; title=&#34;Treinamento em padrões web e sistemas de e-commerce&#34;&gt;Visie&lt;/a&gt; irá ministrar uma &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/palestra-internet-movel/&#34;&gt;palestra rápida sobre o Internet Móvel&lt;/a&gt; no dia 07/07 em São Paulo por R$30.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto isso, leia algo antes de começar a fazer a versões mobiles por aí:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/sites-para-dispositivos-moveis-breve-introducao&#34;&gt;Sites para dispositivos móveis &amp;#8211; Breve Introdução&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/aprenda/sites-para-dispositivos-moveis-ssr/&#34;&gt;Sites para dispositivos móveis &amp;#8211; SSR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/aprenda/sites-para-dispositivos-moveis-mediatype/&#34;&gt;Sites para dispositivos móveis &amp;#8211; MediaTypes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/breve-introducao-xhtml-mobile-profile&#34;&gt;Breve Introdução: XHTML Mobile Profile&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/browsers_em_dispositivos_moveis&#34;&gt;Browsers para dispositivos móveis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/27-bilhoes-de-celulares&#34;&gt;2.7 Bilhões de Celulares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://visie.com.br/cursos/intermediarios/internetmovel2.php&#34;&gt;Curso de Internet Móvel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.evotech.net/blog/2007/07/web-development-for-the-iphone/&#34;&gt;Web Development for the iphone&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Browsers – Guerra Fria</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/browsers-guerra-fria/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/browsers-guerra-fria/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quando o Netscape e o Internet Explorer faziam a Guerra dos Browsers o principal objetivo era conquistar usuários. As formas que os dois utilizavam para adquirir adeptos eram prejudiciais para o desenvolvimento web. Basicamente o que os browsers faziam era criar códigos proprietários. Isso gerava um retrabalho terrível para os desenvolvedores. Se você tivesse 10 sites para gerenciar, na verdade seriam 20, por conta de ter a necessidade de haver uma versão para Netscape e outra para Internet Explorer. Isso gerava trabalho em dobro. Se houvesse alguma modificação no layout, texto ou programação, o desenvolvedor teria que atualizar as duas versões dos sites. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Era normal que o visitante ao entrar nos sites via dois logos: um do Netscape e outro logo do Internet Explorer e a seguinte frase: &amp;#8220;Qual browser você utiliza?&amp;#8221; Então o usuário escolhia qual browser ele utilizava e clicava no link que o levava para um site desenvolvido especialmente para aquele browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A idéia era simples: se a grande maioria dos usuários utilizassem o Netscape, por exemplo, os desenvolvedores seriam obrigados a desenvolver em primeiro lugar para o Netscape e deixar o Internet Explorer em segundo plano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema é que essa guerra estava ficando insuportável para os desenvolvedores. Desenvolver para web estava ficando muito caro. Ter um site simples publicado custava caro e o desenvolvimento era demorado e confuso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Felizmente essa guerra acabou. Hoje os fabricantes de browsers estão com outro pensamento. A guerra de hoje é mais silenciosa e agrega muito mais valor ao desenvolvimento web. Os métodos para conquistar usuários é direcionada em serviços. Sim, ainda é mais difícil conseguir os usuários mais leigos, mas essa massa está se renovando e novos usuários de internet já sabem qual browser escolher e os motivos para escolhê-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Internet Explorer 8, Safari 3.1 e Firefox 3 estão se esforçando para alcançar o nível máximo de suporte aos Padrões. Isso conquista o desenvolvedor que por sua vez vai evangelizar o usuário leigo a utilizar o browser mais interessante e útil para as necessidades dele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, o objetivo mais difícil ainda precisa ser cumprido: convencer os desenvolvedores a utilizar os Padrões Web. Com certeza este é o caminho mais complicado. Pelo menos, se não for por bem, vai por livre e espontânea pressão. A seleção natural infalível do mercado cuidará desses.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IE para MAC deixado de lado (ainda bem)</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/ie-para-mac-deixado-de-lado-ainda-bem/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Dec 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/ie-para-mac-deixado-de-lado-ainda-bem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quem já teve que resolver alguns problemas de compatibilidade de layout para IE/Mac, sabe que não é fácil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas agora, todos os problemas acabaram! O &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/mac/products/internetexplorer/internetexplorer.aspx?pid=internetexplorer&#34;&gt;Microsoft anunciou&lt;/a&gt; que vai parar de dar suporte ao IE/Mac no dia 31 de Dezembro de 2005. E, em 31 de Janeiro de 2006, ele já não estará disponível para download.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ótima notícia para todas as partes. Menos um browser que não segue os padrões para os desenvolvedores se preocuparem. O belo &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/macosx/features/safari/&#34;&gt;Safari&lt;/a&gt;, ganhará seu espaço, e fortalecerá sua competição com o &lt;a href=&#34;http://getfirefox.com/&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt;. Ou seja, os desenvolvedores não precisam ter nem um favorito &amp;#8211; qualquer que for o resultado, sairemos ganhando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A próxima sombra de desespero que nos segue é o IE para Windows. Mais especificamente o IE 5. Pelas minhas contas (não sou bom em matemática), ele vai sair de linha no ano que vem. Pessoas atualizarão seus Windows, conseqüentemente o IE sobe para versão 6. Que é bem menos assustador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais informações: &lt;a href=&#34;http://webstandards.org/buzz/archive/2005_12.html#a000597&#34;&gt;A Final End to IE/Mac&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;obs.: Quer saber o mais legal?!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; It is recommended that Macintosh users migrate to more recent web browsing technologies such as Apple&amp;#8217;s Safari.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Último parágrafo deste textinho lindo: &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/mac/products/internetexplorer/internetexplorer.aspx?pid=internetexplorer&#34;&gt;Important information for microsoft Internet Explorer for mac users&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Browsers</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/browsers/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jul 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/browsers/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ferramenta importante para o bom desenvolvimento de um site WebStandards. É bom o pessoal que está começando conheça estes browsers, e se possível tenha eles instalados para poder testar os sites, e até escolher um preferido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lynx (Browser de texto) &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://lynx.browser.org/&#34;&gt;http://lynx.browser.org/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Netscape &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://channels.netscape.com/ns/browsers/&#34;&gt;http://channels.netscape.com/ns/browsers/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mozilla &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/&#34;&gt;http://www.mozilla.org/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Firebird &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/projects/firebird/&#34;&gt;http://www.mozilla.org/projects/firebird/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Opera &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.opera.com/&#34;&gt;http://www.opera.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Konkeror (Linux) &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.konqueror.org/&#34;&gt;http://www.konqueror.org/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Safari (Mac) &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/safari/&#34;&gt;http://www.apple.com/safari/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Internet Explorer &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/ie/&#34;&gt;http://www.microsoft.com/ie/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Safari</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/safari/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jan 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/safari/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No dia 7 de Janeiro, a Apple disponibilizou uma versão BETA do seu novo browser: &lt;a title=&#34;O novo browser da Apple: Safari&#34; href=&#34;http://www.apple.com/safari&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Safari&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Andei dando uma pesquisada no &lt;a title=&#34;Google&#34; href=&#34;http://www.google.com.br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google&lt;/a&gt;, por informações sobre bugs de renderização que possam existir no &lt;a title=&#34;O novo browser da Apple: Safari&#34; href=&#34;http://www.apple.com/safari&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Safari&lt;/a&gt;, e acabei encontrando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira em: &lt;a title=&#34;dive://into.mark&#34; href=&#34;http://diveintomark.org/safari/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;dive://into.mark&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>