<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Padroes on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/padroes/index.xml</link>
    <description>Recent content in Padroes on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/padroes/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Processos e Adoção de Padrões</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/processos-adocao-padroes/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/processos-adocao-padroes/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;HTML 5 ou CSS 3 já podem ser usados? Quando o HTML 5 será lançado?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estou ouvindo demais essas perguntas. A resposta que darei, vai servir para as duas perguntas e para perguntas futuras sobre outras recomendações do W3C.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para termos uma visão melhor, você precisa entender como o W3C funciona.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;padrões-e-recomendações&#34;&gt;Padrões e Recomendações&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O W3C é um órgão que regulamenta, cria e desenvolve linguagens para publicação de conteúdo na internet. Há uma diferença muito grande entre padrão e recomendação. O W3C não faz padrões, ele recomenda métodos e linguagens. Uma recomendação se torna padrão porque há a aderência da comunidade. Normalmente uma recomendação do W3C vira padrão, porque o W3C está lá para isso, eles trabalham para que seja assim. Entretanto, você pode criar uma linguagem como o HTML, e submeter para a aprovação do W3C ou fazer o &amp;#8220;marketing&amp;#8221; dela sozinho e torcer para que a comunidade de desenvolvedores e fabricantes de browsers o apóiem. Isso é difícil de fazer, mas não impossível. Aconteceu com o pessoal do WHATWG com o HTML 5. Um grupo de desenvolvedores estavam descontentes com o caminho que o W3C estava tomando em relação ao XHTML 2 e ao HTML. Então resolveram criar um grupo para escrever um novo padrão da linguagem HTML. O W3C se convenceu e adotou o padrão do HTML 5 que eles estavam escrevendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que esse grupo foi inspirado por desenvolvedores da Apple, Mozilla e Opera, mas isso foi só um detalhe. 😉&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;processo-de-adoção&#34;&gt;Processo de adoção&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O W3C recomenda métodos e linguagens, o mercado acata e vira um padrão. Uma idéia do W3C, assim que nasce, não é já indicada para uso. Para que isso aconteça há um processo de aprovação e testes. Esse processo é dividido por passos:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Working Draft&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Last Call&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Candidate Recommendation (CR)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Proposed Recommendation (PR)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;W3C Recommendation (REC)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;No Working Draft o W3C publica um documento para a comunidade e grupos de membros do W3C. Trate isso como uma ideia rascunhada no papel, onde eles estão perguntando para todos os interessados se é interessante e vale a pena continuar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Last Call, o W3C publica os deadlines do projeto, e pede para que todos os grupos de trabalho que de alguma forma estão envolvidos naquele projeto, enviem seus reviews. Há uma fase dentro do Last Call onde o W3C pede para o público, que somos nós, enviar reviews e idéias sobre o assunto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Cadidate Recommendation, o W3C já acredita na tecnologia proposta. Ela foi largamente revista por técnicos de dentro e fora do W3C e por todos os grupos de trabalho envolvidos no processo. Nesse ponto, há o começo da experiência de implementação dessa nova tecnologia. Normalmente alguns browsers já implementam essa ideia para que possa ser utilizada por desenvolvedores mundo afora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois dessa fase, entramos na Proposed Recommendation. Nessa fase a recomendação é enviada para o W3C Advisory Committee para que eles aprovem a adoção final que será um novo padrão no mercado. Entenda que nesse meio tempo, há um processo de testes, implementação e desenvolvimento muito criterioso. É o mundo inteiro testando e sugerindo revisões para que a tecnologia seja realmente interessante e inteligente o suficiente para suprir as expectativas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando essa especificação é aprovada, chegamos ao último estágio, onde a idéia inicial vira uma Recomendação. Aí sim os fabricantes de browsers e desenvolvedores poderão utilizar em seus projetos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ficar mais fácil imaginar, tente pensar em um calhamaço de papel. Nesse calhamaço contém um manual de instruções de uso, implementação e detalhes técnicos de como os browsers devem renderizar as instruções, instruções de como os desenvolvedores devem aplicar e escrever o código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Engraçado que tudo isso gira em torno de ideias escritas, revisadas e reescritas. Claro que eles fazem testes reais em browsers reais durante todo o processo. Por isso há integrantes de todos os browsers nas equipes para representar cada um dos browsers do mercado. É um trabalho conjunto.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-e-aí-podemos-ou-não-usar&#34;&gt;Mas e aí, podemos ou não usar?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Durante muito tempo o CSS foi lançado em versões. Hoje temos 2 versões completas (CSS 1 e 2) e uma revisão (CSS 2.1). O time de desenvolvimento do W3C lançavam atualizações fechadas, ou seja, para haver um lançamento oficial, a especificação do CSS teria de ser totalmente desenvolvida, testada e aprovada. O CSS e o HTML passavam inteiros por todos os processos acima. Por isso, os lançamentos de atualizações no HTML e no CSS eram tão demorados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, a aprovação do CSS3 está sendo feito por módulos, assim como o HTML5. Há uma equipe para cada uma das principais propriedades do CSS. Por exemplo, há uma equipe que trabalha exclusivamente para o desenvolvimento do background no CSS3. Quando essa equipe acha que já fez um bom avanço, a propriedade de background, separada do resto da linguagem, passa por todo aquele processo que conhecemos no começo do artigo. Isso facilita a adoção dos browsers e dos desenvolvedores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso que hoje, mais do que nunca, é necessário que os desenvolvedores pratiquem o Graceful Degradation e do Progressive Enhancement. Pode ser que um browser não suporte uma determinada propriedade porque deu foco para outra propriedade. Isso faz com que a taxa de incompatibilidade de browsers aumente. Se levarmos em conta que os browsers estão mais espertos e suas atualizações estão sendo mais breves, isso não será grande problema. Nosso problema atual é exatamente browsers antigos que não recebem mais atualização. O IE6 está deixando de ser esse caso. A taxa de utilização do IE6 já está bem abaixo do IE7. Claro que em alguns casos isso não é motivador porque trata-se de público específico ou cliente interno. Mas a grande maioria do mercado já está sem essa sombra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Querendo ou não, essa nova forma de o W3C lançar atualizações em módulos, mexe com a dinâmica do mercado. Não apenas os browsers precisam de atualizações rápidas, mas o desenvolvedor também. Cada uma das atualizações lançadas, minimizam o tempo de trabalho, melhoram o processo de desenvolvimento e priorizam a qualidade de código. Outro passo importante para o desenvolvedor é entender que o site que ele escreve, é portável para qualquer tipo de dispositivo. O desenvolvedor é uma espécie de mensageiro. O conteúdo precisa entregue em diversos meios, e é o desenvolvedor que possibilita isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns links para que você conheça mais sobre o processo estão abaixo. Isso tudo pode ser encontrado no site do W3C. Basta ler.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Consortium/&#34; title=&#34;Sobre o W3C&#34;&gt;About W3C&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2005/10/Process-20051014/tr#maturity-levels&#34; title=&#34;Níveis de aprovação&#34;&gt;Níveis de aprovação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/current-work#test&#34; title=&#34;Projeto actual do CSS&#34;&gt;Current Work do CSS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>HTML 5 – Mudanças na estrutura e semântica</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/html5-estrutura-semantica/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/html5-estrutura-semantica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;Semântica&lt;/strong&gt; sempre um dos pontos mais importantes do &lt;strong&gt;desenvolvimento com Padrões Web&lt;/strong&gt;. Algumas iniciativas com o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/microformatos-internet-movel-e-quem-ainda-nao-entendeu-nada&#34;&gt;Microformats&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; vieram na tentativa de trazer mais semântica ainda para nossos códigos, com o intuito de novas aplicações e oportunidades pudessem utilizar melhor a informação distribuída na web. Acontece que o resto do HTML não foi a bastante tempo modificado. Por exemplo, como você consegue distinguir de forma automática as informações do &amp;#8220;header&amp;#8221; (cabeçalho) dos sites? Não consegue. Você não consegue por exemplo, de maneira automatizada, identificar o que é um rodapé ou a parte do layout que está exibindo um artigo, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos os dias sites e mais sites são publicados na internet e nenhum deles com um padrão de nomenclatura de classes e ids que possamos utilizar para extrair informação de maneira inteligente. O &lt;strong&gt;HTML 4.01&lt;/strong&gt; é a versão atual da linguagem básica da Web, e não é atualizado a alguns anos. Esses detalhes de semântica não podem ser supridos para sempre por tecnologias como o Microformats. A versão 5 do HTML tende a suprimir essas necessidades e também atualizar pontos antigos do HTML 4, por exemplo, formulários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como disse no começo deste post, a estrutura de um site não é óbvia para as máquinas. Não existe nenhum padrão de construção dos elementos para indicar o que é o cabeçalho e o que é o rodapé, por exemplo. No &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/html-5-semantica-e-o-que-e-importante-na-web&#34;&gt;HTML 5&lt;/a&gt;, iremos utilizar um padrão de tags que nos ajudará a marcar estas estruturas. Uma estrutura conhecida é mais ou menos assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;body&amp;gt;
  &amp;lt;div id=&#34;header&#34;&amp;gt;...&amp;lt;/div&amp;gt;
   &amp;lt;div id=&#34;menu&#34;&amp;gt;...&amp;lt;/div&amp;gt;
   &amp;lt;div class=&#34;post&#34;&amp;gt;...&amp;lt;/div&amp;gt;
   &amp;lt;div id=&#34;sidebar&#34;&amp;gt;...&amp;lt;/div&amp;gt;
   &amp;lt;div id=&#34;rodape&#34;&amp;gt;...&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Na estrutura acima, utilizei alguns nomes de classes e ids que costumamos utilizar no dia-a-dia. eu mesmo não utilizo a classe POST, uso mais CONTENT ou algo parecido. A estrutura do HTML acabará com isso. A idéia é substituir esse amontoado de DIVS por elementos que se encarreguem dessas funções, um exemplo da estrutura serial esse:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;body&amp;gt;
  &amp;lt;header&amp;gt;...&amp;lt;/header&amp;gt;
  &amp;lt;nav&amp;gt;...&amp;lt;/nav&amp;gt;
&amp;lt;section&amp;gt;
  &amp;lt;article&amp;gt;
      ...
  &amp;lt;/article&amp;gt;
&amp;lt;/section&amp;gt;
  &amp;lt;aside&amp;gt;...&amp;lt;/aside&amp;gt;
  &amp;lt;footer&amp;gt;...&amp;lt;/footer&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O elemento &lt;strong&gt;header&lt;/strong&gt; define o cabeçalho. Nav define o menu ou a navegação do site.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Article&lt;/strong&gt; define uma parte da página que tem uma composição de formulários, textos etc. Por exemplo, pode ser um post de forum, blog, comentários etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O elemento &lt;strong&gt;Section&lt;/strong&gt; define uma seção do layout em um determinado element. Ele pode conter um &lt;strong&gt;header&lt;/strong&gt; e também um &lt;strong&gt;footer&lt;/strong&gt; se preciso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O elemento &lt;strong&gt;aside&lt;/strong&gt; consiste em envolver informações que tem algo a ver com o conteúdo principal do site. Pode ser um menu lateral, um sidebar padrão com menu, banner, busca etc&amp;#8230;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Footer define o rodapé do elemento ou do layout.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Entenda que agora, qualquer elemento pode ter seu conteúdo separado por seções com o elemento &lt;strong&gt;section&lt;/strong&gt;. Note também que os elementos podem ter também um &lt;strong&gt;header&lt;/strong&gt; e um &lt;strong&gt;footer&lt;/strong&gt; independentes do resto do layout. Como na imagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/1999/11/printtableless.gif&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/1999/11/printtableless-300x167.gif&#34; alt=&#34;Exemplo Elemento HEADER&#34; title=&#34;Exemplo Elemento HEADER&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;167&#34; class=&#34;alignnone size-medium wp-image-1178&#34; srcset=&#34;uploads/1999/11/printtableless-300x167.gif 300w, uploads/1999/11/printtableless.gif 603w&#34; sizes=&#34;(max-width: 300px) 100vw, 300px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma dúvida comum entre os desenvolvedores é como fazer a estruturação e distribuição das tags de títulos (h1 até h6). Por exemplo, se eu utilizei já a tag H1 no logo do site, poderei utilizar para o título do artigo? Se repetirmos muitas vezes as mesmas tags de títulos, a importância que cada título tem sobre o outro se perderá. O Google poderá indexar de forma diferente e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No HTML 5 esse problema ser resolverá, porque cada section que você inicia, você poderá começar novamente uma nova ordem de títulos. Por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;header&amp;gt;
  &amp;lt;h1&amp;gt;Logo&amp;lt;/h1&amp;gt;
&amp;lt;/header&amp;gt;
&amp;lt;article&amp;gt;
    &amp;lt;h1&amp;gt;T&amp;iacute;tulo do artigo&amp;lt;/h1&amp;gt;
    &amp;lt;p&amp;gt;texto&amp;lt;/p&amp;gt;
    &amp;lt;h2&amp;gt;Subtitulo&amp;lt;/h2&amp;gt;
    &amp;lt;p&amp;gt;Mais texto&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/article&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Dessa forma você conseguirá definir exatamente qual a importância de cada título e os leitores de tela, sistemas de busca e outras aplicações conseguirão fazer uma separação mais eficaz dos elementos textuais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entenda que os divs não irão deixar de existir. Você os usará em casos muito específicos, por exemplo, para fazer caixas de destaque:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;section&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&#34;destaque&#34;&amp;gt;
       &amp;lt;h1&amp;gt;Destaque 1&amp;lt;/h1&amp;gt;
       &amp;lt;p&amp;gt;Texto&amp;lt;/p&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&#34;destaque&#34;&amp;gt;
       &amp;lt;h1&amp;gt;Destaque 1&amp;lt;/h1&amp;gt;
       &amp;lt;p&amp;gt;Texto&amp;lt;/p&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;
  &amp;lt;/section&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nesse caso estou usando os DIVs apenas por motivos de formatação. Ali não caberia um article, porque o conteúdo não é uma redação de um post, artigo e etc&amp;#8230; Também não caberia uma section porque eu já agrupei este conteúdo dentro de uma section pai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para saber mais sobre isso, leia: &lt;a href=&#34;http://www.whatwg.org/specs/web-apps/current-work/multipage/semantics.html&#34;&gt;The Elements Of HTML 5&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Irei escrever outros artigos sobre a inserção de vídeo e audio no código e uma série de outros assuntos interessantes sobre HTML 5. E o que você acha disso tudo? Deixe seu comentário!&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>jQuery é bom para designers</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/jquery-e-bom-para-designers/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Aug 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/jquery-e-bom-para-designers/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No começo da web JavaScript era considerado uma linguagem de programação completamente difícil e inútil. Afinal, depois de uma semana estudando a linguagem, o sujeito só conseguia escrever um script que validasse um formulário de contato que muitas vezes dava erro em outros browsers que não o Internet Explorer. Isso acontecia porque tanto o Netscape quanto o Browser azul tinha seus prórpios padrões de implementações de solução para o Javascript que era ainda estava engatinhando como linguagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dessa forma, muitos códigos proprietários solucionavam problemas em determinado browser, que faziam o programador javascript (sim, isso já foi cargo) fazer muita volta para solucionar em outro browser. Isso acarretava em problemas imensos em manutenção. O cliente, em um belo domingo de sol ligava e dizia que o formulário estava &amp;#8220;pulando&amp;#8221;, muitas vezes acompanhado de um não sei nem o que é browser/navegador: &amp;#8220;eu dou dois cliques no ícone da internet e entro&amp;#8221;. Então lá ia o programador e precisava revisar dois, três códigos que faziam a mesma coisa em navegadores diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda bem que, assim como o HTML e o CSS, o JavaScript também sofreu sua padronização, facilitando a criação de &lt;a href=&#34;http://elcio.com.br/reusable/jquery/diretrizes.pt&#34;&gt;scripts que facilitam muito a vida do designer&lt;/a&gt;, deixando o designer cada vez mais feliz sem precisar consultar um programador. Uma dessas soluções foi a biblioteca &lt;a href=&#34;http://jquery.com&#34;&gt;jQuery&lt;/a&gt;. Uma biblioteca tão simples que designers conseguem fazer ótimos efeitos com apenas algumas linhas de comando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos a um exemplo/tutorial prático: um menu com submenus. Quando a pessoa clicar no link o submenu deve aparecer, com um efeito de slide.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o html usamos uma marcação simples, indicando quem é o menu e quem é o submenu.&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;html&#34; line=&#34;1&#34;&gt;&lt;ul class=&#34;menu&#34;&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&#34;#&#34;&gt;Item 1&lt;/a&gt;
  &lt;/li&gt;
  
  
  &lt;li class=&#34;itemPai&#34;&gt;
    Item 2
  &lt;/li&gt;
  
  
  &lt;ul class=&#34;subMenu&#34;&gt;
    &lt;li&gt;
      &lt;a href=&#34;#&#34;&gt;SubItem 1&lt;/a&gt;
    &lt;/li&gt;
    
    
    &lt;li&gt;
      &lt;a href=&#34;#&#34;&gt;SubItem 2&lt;/a&gt;
    &lt;/li&gt;
    
    
    &lt;li&gt;
      &lt;a href=&#34;#&#34;&gt;SubItem 3&lt;/a&gt;
    &lt;/li&gt;
    
  &lt;/ul&gt;
  
  
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&#34;#&#34;&gt;Item 3&lt;/a&gt;
  &lt;/li&gt;
  
  
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&#34;#&#34;&gt;Item 4&lt;/a&gt;
  &lt;/li&gt;
  
  
  &lt;li&gt;
    &lt;a href=&#34;#&#34;&gt;Item 5&lt;/a&gt;
  &lt;/li&gt;
  
&lt;/ul&gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para ativar o jQuery você precisa baixá-la do site oficial (é apenas um aquivo js pequenininho) e coloque-a de preferencia na pasta ou em uma subpasta de onde está seu aquivo html, precisamos colocar a seguinte linha (de preferencia entre as tags &lt;head&gt; e &lt;/head&gt; ):&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;pasta/onde/está/a/jquery.js&#34;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Após a inclusão da jQuery podemos usá-la sem problemas. Coloque seu código entre as tags &lt;script&gt; e &lt;script&gt; depois da chamada da jQuery. Tenha em mente que todo o que você vai fazer é chamado pela chave $ e interligamos os comandos com pontos. Então, para chamarmos o elemento que queremos colocar uma ação, no caso clicar, usamos a chave $ e para referenciamos, usamos as mesmas chamadas que usamos para o css.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$(&#39;ul.menu li.itemPai&#39;)&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora, linkamos esse objeto com a ação click, ou seja quando a pessoa clicar no link propriamente dito.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$(&#39;ul.menu li.itemPai&#39;).click()&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E passamos para ele uma função que fará nosso efeito de slide.&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;javascript&#34; line=&#34;1&#34;&gt;$(&#39;ul.menu li.itemPai&#39;).click(function(){
// Aqui virá a função
})
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora, a função que fará o efeito. Chamamos com a chave $ quem queremos animar e o linkamos com o tipo de animação. Para o efeito de slide (ou seja, encolher e esticar o elemento dando a ilusão de que ele está saindo de trás do outro elemento para baixo) a jQuery tem dois efeitos prontos que são: slideUp que recolhe o elemento e slideDown que expande o elemento. Ainda temos o slideToggle, que recolhe o elemento se estiver expandido ou vice-versa. Então iremos usar slideToggle para este efeito. Também usamos o return false para fazer com que o link não seja executado, retirando o usuario da nossa página.&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;javascript&#34; line=&#34;1&#34;&gt;$(&#39;ul.menu li.itemPai&#39;).click(function(){
$(&#39;.menu .submenu&#39;).slideToggle()
return false
})&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E voilá, o efeito está pronto. Exceto por um problema&amp;#8230; Se você colocar este script antes do seu menu, ele não vai funcionar porque você esta referenciando um elemento que ainda não existe para o navegador, logo ele não pode referenciar ninguém. Uma solução seria colocar o seu script após o seu código html, mas isso vai contra uma das práticas de &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/faq&#34;&gt;tableless&lt;/a&gt; que é trabalhar com camadas e, assim como o CSS, não é interessante deixar ele entre o código html por n razões. A outra solução faz parte do escopo do jQuery que faz com que seu script só rode após o carregamento completo do seu código html. Para isso basta criar uma função que englobe seu script dentro da chave $. Ficando assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;javascript&#34; line=&#34;1&#34;&gt;$(function(){
$(&#39;ul.menu li.itemPai&#39;).click(function(){
$(&#39;.menu .submenu&#39;).slideToggle()
return false
})
})&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Isto resolve nosso problema. Agora, precisamos esconder nosso submenu quando a página carregar. Fazemos isso via javascript e não via css porque não queremos que o menu fique invisivel para pessoas que não usam javascript. Para isso, a jQuery tem a função hide que esconde um elemento (display:none). Se você quiser fazer o contrario, basta usar show no lugar de hide.&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;javascript&#34; line=&#34;1&#34;&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E esse é o nosso script final que pode ser visto &lt;a href=&#34;http://dgmike.com.br/tableless/jquery/menu-simples.html&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://dgmike.com.br/tableless/jquery/menu-simples-arquivos-importados.html&#34;&gt;aqui com aplicação de CSS básico&lt;/a&gt;. O interessante da jQuery é que ela é bem inuitiva e tem muitas coisas que já vem no escopo dela que resolvem muitos problemas que os designers querem desenvolver, mas não querem que um programador faça por ser uma coisa tão simples de fazer. jQuery é a parte da programação que os designers sentiam falta e muitas vezes contornavam com um arquivo flash que destruia a semantica de área como o menu que acabamos de construir.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CSS Frameworks ou como desaprender CSS</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/css-frameworks-ou-como-desaprender-css/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Oct 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/css-frameworks-ou-como-desaprender-css/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O papo que agora está começando a rolar entre os desenvolvedores é sobre Frameworks para CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sou totalmente contra a qualquer coisa que impeça o contato do desenvolvedor com o código. Sou avesso a qualquer tipo de interface que prometa facilitar o desenvolvimento, pelo menos de XHTML e CSS. Lembra daquele papo sobre o &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/desenvolvedor-analfabetico-sim-e-sobre-wysiwyg&#34;&gt;desenvolvedor &amp;#8220;analbético&amp;#8221; de código&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda acho que utilizar editores que suportam Snippets &amp;#8211; ou Macros, dependendo do editor &amp;#8211; são as melhores formas de se trabalhar se você quer agilidade. Você mantém o contato com o código e agiliza seu trabalho ao mesmo tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se de que estamos falando sobre frameworks de CSS e XHTML. Nada de Django ou qualquer outro tipo de framework para linguagens server side.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esses tipos de frameworks ajudam um bocado o programador. Boa parte do trabalho duro pode ser agilizado por causa destes frameworks. E até concordo que os desenvolvedores utilizem frameworks deste tipo para ajudar em seu trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema é um que eu já comentei com você e já falei bastante em palestras: o programador, muitas vezes é um bicho mais antenado que o designer ou o camarada que cuida de interface. Ele precisa estudar, precisa procurar soluções mais complexas para problemas mais específicos. Por isso, é bom que existam esse tipo de framework para que o trabalho dele seja mais ágil. Ele não vai desaprender a programar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante que o desenvolvedor web saiba que o código é o mestre. Ler, compreender e escrever código é essencial para que tenhamos o controle sobre o projeto. É importante também para que a pessoa se torne um profissional decente e que tenha algum valor (desculpe aos mais fracos de estômago).&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://warpspire.com/features/css-frameworks/&#34;&gt;Why don&amp;#8217;t use CSS Frameworks&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.smashingmagazine.com/2007/09/21/css-frameworks-css-reset-design-from-scratch/&#34;&gt;CSS Frameworks CSS Reset Design from Scratch&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.contentwithstyle.co.uk/Articles/17/&#34;&gt;A CSS Framework&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[O papo que agora está começando a rolar entre os desenvolvedores é sobre Frameworks para CSS.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Sou totalmente contra a qualquer coisa que impeça o contato do desenvolvedor com o código. Sou avesso a qualquer tipo de interface que prometa facilitar o desenvolvimento, pelo menos de XHTML e CSS. Lembra daquele papo sobre o &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/desenvolvedor-analfabetico-sim-e-sobre-wysiwyg&#34;&gt;desenvolvedor &amp;#8220;analbético&amp;#8221; de código&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda acho que utilizar editores que suportam Snippets &amp;#8211; ou Macros, dependendo do editor &amp;#8211; são as melhores formas de se trabalhar se você quer agilidade. Você mantém o contato com o código e agiliza seu trabalho ao mesmo tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se de que estamos falando sobre frameworks de CSS e XHTML. Nada de Django ou qualquer outro tipo de framework para linguagens server side.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esses tipos de frameworks ajudam um bocado o programador. Boa parte do trabalho duro pode ser agilizado por causa destes frameworks. E até concordo que os desenvolvedores utilizem frameworks deste tipo para ajudar em seu trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema é um que eu já comentei com você e já falei bastante em palestras: o programador, muitas vezes é um bicho mais antenado que o designer ou o camarada que cuida de interface. Ele precisa estudar, precisa procurar soluções mais complexas para problemas mais específicos. Por isso, é bom que existam esse tipo de framework para que o trabalho dele seja mais ágil. Ele não vai desaprender a programar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante que o desenvolvedor web saiba que o código é o mestre. Ler, compreender e escrever código é essencial para que tenhamos o controle sobre o projeto. É importante também para que a pessoa se torne um profissional decente e que tenha algum valor (desculpe aos mais fracos de estômago).&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://warpspire.com/features/css-frameworks/&#34;&gt;Why don&amp;#8217;t use CSS Frameworks&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.smashingmagazine.com/2007/09/21/css-frameworks-css-reset-design-from-scratch/&#34;&gt;CSS Frameworks CSS Reset Design from Scratch&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.contentwithstyle.co.uk/Articles/17/&#34;&gt;A CSS Framework&lt;/a&gt;
*]&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/desenvolvedor-analfabetico-sim-e-sobre-wysiwyg&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>