<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>E Commerce on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/e-commerce/index.xml</link>
    <description>Recent content in E Commerce on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/e-commerce/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Introdução ao Magento</title>
      <link>http://tableless.com.br/introducao-ao-magento/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/introducao-ao-magento/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;o-que-é&#34;&gt;O que é?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Magento é uma plataforma open source online focada em comércio eletrônico (e-commerce), e possui diversas ferramentas para facilitar a forma e otimizar a atuação de uma loja virtual. Conta com uma série de módulos customizáveis, flexíveis e dinâmicos que podem ser alterados de acordo com a necessidade da loja que o utiliza.&lt;span style=&#34;line-height: 1.5&#34;&gt;O Magento pode suprir a necessidade de diversos tipos de e-commerce, sem apresentar falhas devido ao fluxo de usuários, graças a sua estabilidade e estrutura que pode ser escalada ou alterada se necessário.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;liderança&#34;&gt;Liderança&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A plataforma foi lançada em 2007, mas em 2009 já havia conquistado a liderança do mercado, ultrapassando o osCommerce, mudando definitivamente o cenário do e-commerce no mercado mundial e não demonstra qualquer sinal de desaceleração. Hoje o Magento, em sua versão livre, detém 26,2% de share de mercado, segundo levantamento da &lt;a href=&#34;http://blog.aheadworks.com/2012/09/magento-got-a-third-slice-of-pie/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aheadWorks&lt;/a&gt;. Entre as 20 principais plataformas existentes, ele conquistou &lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt; dos e-commerces mundiais. Se considerarmos as versões pagas do Magento, teremos quase &lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt; de mercado conquistado: 31,4% das lojas virtuais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/02/magento-ecommerce-estatisticas.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34; wp-image-47296 size-full aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/02/magento-ecommerce-estatisticas.png&#34; alt=&#34;magento-ecommerce-estatisticas&#34; width=&#34;700&#34; height=&#34;414&#34; srcset=&#34;uploads/2015/02/magento-ecommerce-estatisticas.png 700w, uploads/2015/02/magento-ecommerce-estatisticas-235x139.png 235w, uploads/2015/02/magento-ecommerce-estatisticas-400x237.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 700px) 100vw, 700px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em segundo lugar ficou a Zen Cart, com 13%, e em terceiro lugar a Virtuemart, com 12,1%. As três maiores empresas de plataforma de e-commerce correspondem a mais de 50% das lojas. A queda da osCommerce está cada vez mais visível desde 2011. O player mais antigo do mercado perdeu a liderança e apareceu em quinto lugar, com 7,7%, atrás da PrestaShop, que apareceu com 10,8% dos sites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com apenas 5 anos de atuação o Magento já é líder de mercado, sendo a plataforma utilizada por pequenos e-commerces e lojas online oficiais de grandes marcas como Adidas, Nike, Nestlé e outras tantas que você pode conferir na &lt;a href=&#34;http://www.magentocommerce.com/product/enterprise-whos-using-magento&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;lista de grandes empresas que utilizam o Magento&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A liderança do Magento também pode ser explicada pela adesão de varejistas de diferentes portes, além de sua grande comunidade online de programação, fator determinante para a conquista de novos adeptos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você está precisando e planejando uma loja virtual, conhece alguém que esteja, ou vai trabalhar em algum projeto que envolva venda online, é essencial você saber que o Magento é considerado uma das melhores plataformas de e-commerce existentes hoje, obviamente cada projeto possui suas peculiaridades e demandas, não estou definindo aqui sua escolha, afinal existem diversas plataformas de e-commerce no mercado, estou apenas indicando uma plataforma open source, que conta com uma comunidade engajada e que colabora para aprimorar e deixar a plataforma cada vez mais segura, rápida e estável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diante destas constatações, para não haver dúvidas e desconfianças, cercar-se de pessoas capazes de gerar orientações precisas e fundamentadas antes de qualquer decisão precipitada fora de um planejamento estratégico é a melhor solução a fim de evitar custos desnecessários com estruturas incapazes de suprir seu modelo de negócio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se necessário contrate um Consultor de Marketing Digital, esta pode ser a melhor saída antes da definição de qual plataforma escolher para seu projeto!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carrinho de compras com drag and drop</title>
      <link>http://tableless.com.br/carrinho-de-compras-com-drag-and-drop/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/carrinho-de-compras-com-drag-and-drop/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Se você comprou alguma coisa recentemente no Submarino deve ter notado uma nova opção na interface do site: agora é possível arrastar os produtos exibidos na página para o seu carrinho, que fica exibido de forma permanente no topo do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De uma forma simples, vou tentar mostrar pra vocês como implementar uma solução parecida utilizando jQuery e sua biblioteca para interfaces, a &lt;a href=&#34;http://jqueryui.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;jQuery UI&lt;/a&gt; &amp;#8211; é nela que encontramos os plugins draggable() e droppable(), responsáveis, como os nomes sugerem, por toda nossa operação de arrastar e soltar produtos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também veremos um pouco sobre o vasto universo de animações com jQuery através do método animate(). Diferente do Submarino, onde a barra superior é um novo elemento e não o próprio carrinho original, a nossa irá acompanhar de forma fluida o movimento do usuário na página.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/01/exemplo.zip&#34;&gt;Download do código-fonte&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.github.com/exemplos/carrinho-compras/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Visualizar o exemplo no navegador&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;estrutura-básica&#34;&gt;Estrutura básica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos começar com um pouco de HTML/CSS para apresentar nossa loja. A página terá os seguintes elementos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Barra localizada no topo (#carrinho-top) &amp;#8211; essa barra, no carregamento inicial, estará relativa ao corpo do site. Assim que o usuário mover o mouse abaixo da metade da altura da barra, ela será &amp;#8220;fixada&amp;#8221; e acompanhará a navegação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Box do mini-carrinho (#carrinho-container) &amp;#8211; ficará dentro da barra no topo e é a área onde o usuário pode &amp;#8220;soltar&amp;#8221; os produtos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lista de produtos (#produtos) &amp;#8211; a listagem de produtos, contendo os elementos que podem ser arrastados para o carrinho.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div&amp;gt;
    &amp;lt;div&amp;gt;
        &amp;lt;p&amp;gt;Arraste produtos para esta área&amp;lt;/p&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;div&amp;gt;
        &amp;lt;ul&amp;gt;
            &amp;lt;li class=&#34;adicione&#34;&amp;gt;Arraste produtos para esta área&amp;lt;/li&amp;gt;
        &amp;lt;/ul&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;

...

&amp;lt;ul&amp;gt;
     &amp;lt;li class=&#34;produto-dd&#34;&amp;gt;&amp;lt;h3&amp;gt;Livro 1&amp;lt;/h3&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;&amp;lt;img src=&#39;_img/twa.jpg&#39; width=&#39;75&#39; height=&#39;90&#39; /&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p class=&#39;preco-de&#39;&amp;gt;De: R$31,00&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;p class=&#39;preco-por&#39;&amp;gt;Por: R$13,00&amp;lt;/p&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
    ...
&amp;lt;/ul&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;div#carrinho-top{background-color:#C92D21;width:960px;color:#fff;border-bottom:1px dashed #fff;opacity:.8;position:relative;}
div#carrinho-info{padding:10px;}
div#carrinho-container{height:240px;position:absolute;width:240px;background-color:#fff;border:2px solid #c92d21;display:none;}
div#carrinho-container ul{overflow:auto;height:200px;list-style:none;margin:10px;}
div#carrinho-container ul li{color:#333;font-size:12px;border-bottom:1px dotted #ccc;text-align:center;margin:10px;}
ul#produtos li{float:left;background-color:#fff;-moz-box-shadow:5px 5px 5px #ccc;-webkit-box-shadow:5px 5px 5px #ccc;box-shadow:5px 5px 5px #ccc;width:270px;text-align:center;margin:15px;padding:10px;}
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;animando-a-barra-superior&#34;&gt;Animando a barra superior&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O primeiro passo da nossa implementação é fazer com que a barra superior acompanhe os movimentos do usuário, fazendo com que a área de &lt;em&gt;drop&lt;/em&gt; dos produtos fique sempre visível. Para tornar isso possível associaremos uma função ao evento scroll da janela (window).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda vez que a a distância do scroll para o topo for maior do que a metade da altura da barra, o CSS será alterado para que a barra fique sempre visível e uma leve animação levará a barra para onde for o scroll.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-jquery&#34;&gt;// associando uma função ao evento scroll da janela
$(window).scroll(function(){
    // valor do scroll - distância entre a barrinha menor e o início do scroll
    var wtop        = $(this).scrollTop();
    // objeto da barra superior
    var carrinho    = $(&#39;#carrinho-top&#39;);
    // objeto container do site
    var container   = $(&#39;#container&#39;);
    // altura do carrinho
    var cheight     = $(carrinho).height();
    // distância do scroll é maior do que a altura da barra / 2 ?
    if( wtop &amp;gt; ( cheight / 2 ) )
    {
        // adiciona uma margem ao container para evitar quebra do lay-out
        $(container).css(&#39;margin-top&#39;, cheight+&#39;px&#39;);
        // transforma a position da barra em absolute
        $(carrinho)
            .css({
                position: &#39;absolute&#39;
            })
            // anima utilizando a propriedade marginTop, com velocidade de 100ms
            .animate({
                marginTop: ( wtop - cheight ) + &#39;px&#39;
            }, 100);
    }
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O funcionamento básico do método animate() segue o formato acima. O primeiro parâmetro é composto por um ou vários atributos CSS que farão a animação do elemento. No nosso caso, a barra será animada do valor original da sua margem superior até a especificada na função (a distância do scroll subtraída da altura da barra). Já o segundo parâmetro recebe um valor em milissegundos para efetuar a transição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Precisamos agora de uma outra condição: quando o usuário voltar para o topo da página, nossa barra precisa recuperar o estado inicial, &amp;#8220;fixado&amp;#8221; no corpo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-jquery&#34;&gt;// distância do scroll é menor do que a metade da altura da barra
else
{
    $(container).css(&#39;margin-top&#39;, 0);
    $(carrinho)
        .stop(true, true)
        .css({
            position: &#39;relative&#39;,
            marginTop: 0
        });
}
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;definindo-as-áreas-de-drag-and-drop&#34;&gt;Definindo as áreas de drag and drop&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Utilizando a biblioteca jQuery UI vamos definir os elementos que podem ser arrastados (qualquer li dentro da lista #produtos) e a área que vai recebê-los, no nosso caso o div #carrinho-container.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-jquery&#34;&gt;$(&#39;#produtos li&#39;).draggable({
    helper: &#39;clone&#39;,
    start: function()
    {
        $(&#39;#carrinho-container&#39;).show();
    }
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Os produtos, que podem ser arrastados, recebem o método &lt;strong&gt;draggable&lt;/strong&gt;. Já ao box do carrinho é aplicado o método &lt;strong&gt;droppable&lt;/strong&gt;. A chamada dos ítens recebe apenas o parâmetro helper e o evento start. O parâmetro helper pode receber os valores &amp;#8216;original&amp;#8217;, &amp;#8216;clone&amp;#8217; ou uma função. Utilizaremos &amp;#8216;clone&amp;#8217; que, como o nome sugere, clona o elemento original na ação de arrastar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já evento &lt;em&gt;start&lt;/em&gt; acontece assim que o elemento começa a ser arrastado. Quando um produto sofre a ação de arrastar, precisamos exibir o carrinho, que é nossa área de drop.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-jquery&#34;&gt;$(&#39;#carrinho-produtos&#39;).droppable({
    hoverClass: &#39;ui-state-hover&#39;,
    drop: function( event, ui )
    {
        // remove a marcação &#34;arraste produtos para esta área&#34;
        $(this).find(&#39;.adicione&#39;).remove();
        // busca o ID do produto no campo hidden
        var cod = ui.draggable.find(&#39;.produto-id&#39;).val();
        // verifica se o produto existe
        if( $(this).find(&#39;#clone-&#39;+cod).length == 0 )
        {
            // adiciona o elemento li à lista de produtos do carrinho
            $(&#39;&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;&#39;).html(ui.draggable.html()).prependTo( this );
            // animação para indicar que o produto foi adicionado
            $(this).find(&#39;li:first&#39;).slideDown();
            // atualiza total de produtos do carrinho
            var total_produtos = $(this).find(&#39;li&#39;).length;
            $(&#39;#carrinho-info&#39;).html(&#39;&amp;lt;p&amp;gt;&#39; + total_produtos + &#39; produto&#39; + ( total_produtos &amp;gt; 1 ? &#39;s&#39; : &#39;&#39; ) + &#39;&amp;lt;/p&amp;gt;&#39; );
        }
    }
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No método &lt;strong&gt;droppable&lt;/strong&gt; utilizaremos também um parâmetro e um evento. O parâmetro é o hoverClass, que especifica uma classe que será aplicada a àrea de drop quando um ítem estiver sendo arrastado (vamos utilizar o padrão da jQuery UI). E o evento drop é acionado toda vez que um elemento for &amp;#8220;solto&amp;#8221; no carrinho. Nossa função primeiro verifica se o produto já existe no carrinho. Caso não exista, cria um novo elemento li na lista com os dados do produto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para uma lista completa dos parâmetros e eventos visite &lt;a href=&#34;http://jqueryui.com/demos/draggable&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;jqueryui.com/demos/draggable&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://jqueryui.com/demos/droppable&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;jqueryui.com/demos/droppable&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;melhorando-a-exibição-do-carrinho&#34;&gt;Melhorando a exibição do carrinho&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O código mostrado até agora tem um problema básico. Toda vez que o produto é adicionado o carrinho &amp;#8220;some&amp;#8221;. Seria legal que ele ficasse visível por uma certa quantidade detempo e só depois de um período de inatividade fosse escondido. Para isso vamos implementar um timer global na variável timerCarrinho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda vez que o mouse estiver sobre o carrinho o timer é zerado. E, quando o mouse deixar a área, depois de 5 segundos, o carrinho é escondido.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-jquery&#34;&gt;var timerCarrinho = &#39;&#39;;
$(&#39;#produtos li&#39;).draggable({
    helper: &#39;clone&#39;,
    start: function()
    {
        clearTimeout( timerCarrinho );
        $(&#39;#carrinho-container&#39;).show();
    }
});
$(&#39;#carrinho-container&#39;).mouseenter(function(){
    clearTimeout( timerCarrinho );
});

$(&#39;#carrinho-container&#39;).mouseleave(function(){
    var carrinho = $(this);
    timerCarrinho = setTimeout( function(){
        $(carrinho).slideUp();
    }, 5000 );
});
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;dever-de-casa&#34;&gt;Dever de casa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa é uma versão básica de um carrinho drag and drop que pode sofrer diversas melhorias. Segue abaixo uma lista de implementações e funcionalidades novas pra vocês praticarem um pouco:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Remover animação da barra, fazendo todo o posicionamento via CSS;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ao adicionar um produto que já exista no carrinho, aumentar a quantidade ao invés de ignorar;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Adicionar funcionalidade para excluir produtos do carrinho;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Salvar em cookie o carrinho do usuário, ou via AJAX, ou com o &lt;a href=&#34;http://plugins.jquery.com/project/Cookie&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;plugin de cookies&lt;/a&gt; do jQuery.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>