<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Conteúdo on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/conte%C3%BAdo/index.xml</link>
    <description>Recent content in Conteúdo on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/conte%C3%BAdo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Você conhece AMP?</title>
      <link>http://tableless.com.br/voce-conhece-amp/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/voce-conhece-amp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O projeto &lt;a href=&#34;https://www.ampproject.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;AMP &amp;#8211; Accelerated Mobile Pages&lt;/a&gt;, é uma iniciativa Google em conjunto com alguns publishers como Chartbeat, Vox, WordPress.com, Twitter, The Washington Post, UOL, etc; de trabalhar uma estrutura de rápido carregamento de conteúdos em Smartphones. Afinal, apesar da navegação mobile crescer dia-a-dia as soluções para uma entrega com mais velocidade ainda andam a passos lentos. Nossa conexão de internet em celulares ainda não tem a devida capacidade e nos obriga a, em alguns casos, buscar tamanha versatilidade em nosso desenvolvimento web a ponto de, em um site responsivo, ter que oferecer uma &amp;#8220;cidade completa e bem elaborada&amp;#8221; em sua versão desktop e uma &amp;#8220;ilha&amp;#8221; em sua versão mobile para não correr o risco de prejudicar nosso usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em busca de reduzir os índices de frustração e oferecer uma solução mais rápida essa iniciativa tomou forma e o projeto vem sendo adotado e atualizado constantemente por outros publishers pelo mundo. Aqui você pode acompanhar quem esta aplicando versões AMP em seus CMS’s: &lt;a href=&#34;https://www.ampproject.org/who/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ampproject.org/who/&#34;&gt;https://www.ampproject.org/who/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OK! Tudo bacana, mas o que tem a ver com Front/Dev? Eu te respondo: tudo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O formato AMP é totalmente focado em performance e para esse resultado a estrutura exige mudanças na entrega HTML, JS e CSS das páginas web que desenvolvemos tradicionalmente. Um conteúdo deve ser estruturado de maneira que tags AMP sejam lidas e artifícios JS sejam aplicados apenas em caso de necessidade real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;line-height: 1.5&#34;&gt;Tecnicamente não é difícil transformar seu conteúdo em formato AMP, mas certamente, será trabalhoso caso sua estrutura seja robusta ou antiga ou os dois.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;
  Entendendo um pouco o AMP
&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;
  A estrutura é simplificada: em geral, boa parte das tags devem conter o prefixo &lt;strong&gt;&amp;#8220;amp-&amp;#8220;&amp;#8221;&lt;/strong&gt; para serem lidas. Esse é o começo dos começos:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;iframe src=&#34;&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;
  em AMP
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;amp-iframe src=&#34;&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;
  O detalhe mais trabalhoso dessa modificação fica por conta das especificações que esses novos prefixos exigem. No exemplo acima, se nosso conteúdo for um trecho hospedado em um protocolo HTTP, provavelmente não funcionaria.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;strong&gt;Páginas AMP exigem que os conteúdos para iframes sejam HTTPs.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Além deste ponto, as imagens devem conter medidas de altura e largura, assim como qualquer outro bloco que contém algo, como trechos do Twitter ou Facebook.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  O JS, da forma que utilizamos também é excluído. Aquele &lt;i&gt;pluggin &lt;/i&gt;de galeria ou aquele &lt;i&gt;slider &lt;/i&gt;em Jquery, possivelmente não vão funcionar e aí você deve estar pensando:
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;img class=&#34;alignnone&#34; src=&#34;https://media.giphy.com/media/fd1TSJqq3b4GI/giphy.gif&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;338&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Calma!&lt;br /&gt; Eu também reagi assim no primeiro momento mas, Google &amp;#8220;é pai e não é padastro&amp;#8221;&amp;#8221; e criou uma biblioteca de alternativas para substituirmos o tradicional pela versão AMP.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Você pode dar uma conferida aqui: &lt;a href=&#34;https://www.ampproject.org/docs/reference/extended.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;span style=&#34;line-height: 1.5&#34;&gt;https://www.ampproject.org/docs/reference/extended.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt; 
  

&lt;p&gt;&lt;h2&gt;
    E como eu sei que meu formato AMP esta funcionando?
  &lt;/h2&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Tem 2 maneiras de verificar se seu código esta de acordo com a validação AMP.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    A primeira delas é através das ferramentas de Web Developer (F12) dos navegadores no item &amp;#8220;Console&amp;#8221;&amp;#8221;. Lá você deve ser avisado dos erros encontrados.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-55207&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/07/console.jpg&#34; alt=&#34;console&#34; width=&#34;466&#34; height=&#34;337&#34; /&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Para Chrome tem uma extensão que fica no cantinho de sua tela avisando o número de erros e &amp;#8220;warnings&amp;#8221;&amp;#8221; que ele encontrou para ajustar:
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-55208&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/07/extensaoamp.jpg&#34; alt=&#34;extensaoamp&#34; width=&#34;50&#34; height=&#34;38&#34; /&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &amp;nbsp;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    AMP válido e publicado, teste a busca de seus conteúdo no Google e veja como ele se apresenta. Dever algo desta forma:
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;img class=&#34;alignnone wp-image-55209&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/07/Google-AMP-news.jpg&#34; alt=&#34;Google-AMP-news&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;516&#34; /&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    A documentação completa você pode ler aqui:
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;a href=&#34;https://www.ampproject.org/docs/get_started/about-amp.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ampproject.org/docs/get_started/about-amp.html&#34;&gt;https://www.ampproject.org/docs/get_started/about-amp.html&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Eles explicam tudo diretinho e você tem a chance de colaborar para uma entrega mais veloz de conteúdo na internet mobile.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Até a próxima! 😉
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quanto menos tempo o visitante passar em seu site, melhor!</title>
      <link>http://tableless.com.br/quanto-menos-tempo-o-visitante-passar-em-seu-site-melhor/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/quanto-menos-tempo-o-visitante-passar-em-seu-site-melhor/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Você deve estar pensando: &amp;#8220;Mas este cara é louco! Quanto mais tempo o visitante passar em meu site, melhor!&amp;#8221;. E que tal detalharmos o título em: &amp;#8220;&lt;em&gt;Quanto menos tempo o visitante passar em seu site &lt;strong&gt;consumindo um determinado conteúdo&lt;/strong&gt;, melhor.&lt;/em&gt;&amp;#8220;? Ainda não? Deixe-me explicar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tempo&lt;/strong&gt;, um dos substantivos mais valiosos em nossas vidas, se não o mais. Na Internet não poderia ser diferente. Vivemos em constante correria, e na agitação do dia-a-dia, o tempo tem sido um fator determinante no planejamento da usabilidade (UX) de um projeto web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe um motivo, uma necessidade, para que o visitante chegue até o seu site, e a maneira com que você supre esta necessidade é a variável que define a qualidade de seu conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabendo da importância do tempo na vida de qualquer pessoa, podemos dizer que &lt;strong&gt;quanto menos tempo o visitante passar em seu site até que sua necessidade seja preenchida&lt;/strong&gt;, melhor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mas-como-saber-e-fornecer-o-que-meu-visitante-precisa&#34;&gt;Mas como saber e fornecer o que meu visitante precisa?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O primeiro e mais importante fator, é saber o que seu visitante busca. Para fornecer o que o usuário quer, é necessário conhecer sua necessidade. Parece óbvio, mas na prática, muitos acabam deixando isso de lado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma ferramenta poderosa ao seu lado para realizar tal análise é o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/analytics/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google Analytics&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Já conhecido por muitos, ele é capaz de mostrar como os usuários chegam até o seu site e qual conteúdo acessam mais. Com estes dados, e sabendo o que seu projeto é capaz de fornecer de melhor àquela pessoa, você pode focar seu tempo (que é tão precioso quanto o do visitante) na criação de um conteúdo que atenda as expectativas de quem chega até você. Confira aqui um post que ensina melhor &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/monitoramento-de-eventos-com-google-analytics/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;como monitorar eventos com o Google Analytics&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/google-analytics_products_sm_01.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34; size-full wp-image-39272 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/google-analytics_products_sm_01.jpg&#34; alt=&#34;Google Analytics&#34; width=&#34;474&#34; height=&#34;164&#34; srcset=&#34;uploads/2013/10/google-analytics_products_sm_01.jpg 474w, uploads/2013/10/google-analytics_products_sm_01-329x113.jpg 329w&#34; sizes=&#34;(max-width: 474px) 100vw, 474px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além da &amp;#8220;mãozinha&amp;#8221; que o Google lhe oferece, que tal desenvolver sua própria ferramenta de análise? Saber quais os termos mais buscados em seu site e quais páginas são mais acessadas, à sua maneira, parece uma boa ideia?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;já-sei-o-que-meu-usuário-quer-como-satisfazer-suas-expectativas&#34;&gt;Já sei o que meu usuário quer! Como satisfazer suas expectativas?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você já sabe tudo o que seu visitante busca em seu site, você tem a faca e o queijo na mão para converter a necessidade do usuário em satisfação. Seguindo algumas dicas, você é capaz de gerar um resultado que agrade e supere o que ele (e você também) espera.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;foco-no-que-faz-de-melhor&#34;&gt;Foco no que faz de melhor&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você sabe a meta de seus usuários e sabe, dentre elas, quais você tem a capacidade de gerar conteúdo e soluções com melhor qualidade. Foque-se em atender de maneira exemplar aquilo que fornece de melhor. Prefira gerar excelentes conteúdos e soluções relacionadas a um ou dois assuntos do que cinco &amp;#8220;meia-bocas&amp;#8221;. Acredite, o retorno será mais positivo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;não-tenha-medo-de-dizer-8220-eu-não-posso-lhe-ajudar-8221&#34;&gt;Não tenha medo de dizer: &amp;#8220;eu não posso lhe ajudar&amp;#8221;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você precisa ser objetivo e sincero com seu usuário. Antes de fornecer o conteúdo, deixe claro se você pode ajudá-lo com aquilo que busca. Se você tem um blog, coloque no começo de seus artigos o que será apresentado, ensinado, discutido, para que ele saiba logo de início se aquele conteúdo supre sua necessidade de conhecimento. Poupe seu tempo e evite frustrações.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;facilite-a-navegação&#34;&gt;Facilite a navegação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Existem poucas coisas piores para um visitante do que não conseguir navegar facilmente pelo conteúdo. Mantenha uma navegação clara, simplificada, e garanta que seus usuários saberão como utilizar seu site.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;saiba-se-ele-está-feliz&#34;&gt;Saiba se ele está feliz&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Outro recurso, bastante ignorado por sinal, que pode lhe trazer um ótimo retorno, é o &lt;em&gt;&lt;strong&gt;feedback&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;. Você precisa saber se aquele conteúdo foi útil e atendeu da melhor maneira possível o que aquele visitante buscava. Faça testes, pesquise, PERGUNTE! Não tenha medo de querer saber se o usuário está satisfeito com a solução que lhe propôs. Estimule comentários.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;personalize-de-acordo-com-a-necessidade&#34;&gt;Personalize de acordo com a necessidade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você sabe como o usuário acessa seu site, de onde veio, e o porquê de ter chegado até lá. Personalize-o de acordo com essas informações para fornecer a seu visitante SEMPRE aquilo que ele precisa. Siga isso e torne seu visitante um usuário fidelizado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tempo&amp;#8230; tempo&amp;#8230; tempo. Tenha sempre essa palavra em mente quando estiver planejando sua interface e seu conteúdo. &amp;#8220;O melhor site do mundo&amp;#8221; é aquele que fornece a solução ideal no menor tempo possível. Por isso o título desse artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É interessante que o usuário passe bastante tempo em seu site? Sim, mas desde que o retorno que ele obtenha através do conteúdo consumido seja justamente proporcional a esse tempo. Foco em fornecer soluções no menor tempo possível e, em paradoxo, você terá um usuário fiel por muito tempo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Crie layouts simples. SEMPRE!</title>
      <link>http://tableless.com.br/crie-layouts-simples-sempre/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/crie-layouts-simples-sempre/</guid>
      <description>

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;Sempre que você tiver duas alternativas para explicar alguma coisa, a explicação mais simples é provavelmente a mais correta&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Essa citação é a famosa teoria&lt;em&gt; &amp;#8216;Navalha de Occam&lt;/em&gt;&amp;#8216; de Guilherme Occam, um frade franciscano inglês, também teólogo, filósofo e lógico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos dizer que o conceito desse pensamento é irmão do título desse artigo. Quanto mais simples for a mensagem, maior a chance dela atingir as pessoas. A questão que eu trago aqui é que &lt;strong&gt;o simples não é sinônimo de fácil&lt;/strong&gt; como muitos pensam.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;quanto-custa-um-site-simples&#34;&gt;Quanto custa um site simples?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É muito comum chegar na minha caixa de e-mail pedidos de orçamentos genéricos com a recorrente pergunta: &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Quanto custa um site simples?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8221; Como se o fato de pedir algo &amp;#8216;simples&amp;#8217; estivesse diretamente ligado a &amp;#8216;orçamento barato&amp;#8217;! Já são quase 7 anos trabalhando como freelancer para perceber que isso é uma regra! Todos que usam essa frase querem desconto, não algo realmente simples porque querem passar uma mensagem simples para os usuários do seu site. Preço eu discuto num outro artigo, prometo. O que eu quero discutir aqui hoje &lt;strong&gt;é o conceito do simples e como ele é poderoso na comunicação&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;antes-do-layout-o-conteúdo&#34;&gt;Antes do layout, o conteúdo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como princípio básico, eu construo os meus layouts o mais simples possível para os usuários. Mas para chegar numa interface simples é preciso muito convencimento e poder de argumentação com os clientes. 100% dos que eu atendi nesses anos, jamais criou o seu próprio conteúdo de comunicação sem que eu brigasse pelo usuário!&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_47659&#34; style=&#34;width: 791px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img class=&#34;wp-image-47659&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-001.jpg&#34; alt=&#34;&amp;quot;Don&#39;t be evil&amp;quot; - Frase conceito do Google usada como norte em todos os projetos.&#34; width=&#34;781&#34; height=&#34;368&#34; srcset=&#34;uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-001.jpg 800w, uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-001-265x125.jpg 265w, uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-001-400x189.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 781px) 100vw, 781px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &amp;#8220;Don&amp;#8217;t be evil&amp;#8221; &amp;#8211; Frase conceito do Google usada como norte em todos os projetos.
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Claro, que eu sou um tipo de profissional que se posicionou no mercado para atender pequenas e médias empresas. Estruturas que não possuem departamento de comunicação. Normalmente eu falo diretamente com o dono da empresa e é aí que mora o problema, porque a maioria das vezes ele não tem capacidade para gerar essa comunicação e pior, ainda acha a contratação de um profissional de planejamento e criação de conteúdo, caro e desnecessário, uma vez que ninguém melhor do que ele entende do próprio negócio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por mais que eu concorde com esse último argumento, isso não significa que ele sabe como se comunicar com o seu consumidor para falar sobre a sua empresa, marca, serviço ou produto. E sem a comunicação adequada, não há arquitetura de informação bem feita e consequentemente o &amp;#8216;site simples&amp;#8217; contratado lá atrás no formulário, vira algo &amp;#8216;simplista&amp;#8217;, inadequado, capenga!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;antes-de-rabiscar-o-layout-é-preciso-muita-pesquisa-e-planejamento&#34;&gt;Antes de rabiscar o layout, é preciso muita pesquisa e planejamento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A prova disso é que se você pedir para um empresário responder junto com ele uma simples matriz de &lt;a title=&#34;Análise SWOT | Esse link abre numa nova janela&#34; href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/An%C3%A1lise_SWOT&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Análise SWOT&lt;/a&gt; sobre a sua empresa, ele será incapaz de responder de forma equilibrada a maioria dos tópicos. Ora vai superestimar alguns pontos, como subestimar outros. O resultado dessa estratégia é criar uma interface que efetivamente não comunica, não atrai, e não interage com o consumidor/usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-47658&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-002.jpg&#34; alt=&#34;crie-layouts-simples-sempre-002&#34; width=&#34;350&#34; height=&#34;328&#34; srcset=&#34;uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-002.jpg 800w, uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-002-148x139.jpg 148w, uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-002-400x375.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 350px) 100vw, 350px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aliás, interagir é um verbo que dificilmente os pequenos e médios empresários gostam de conjugar. O foco mesmo é a concorrência em todas as análises e tomadas de decisões. Para quase todas as perguntas a resposta é sempre a mesma. &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Deixa eu ver como o meu concorrente está fazendo no site dele.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8221; E assim, adeus diferencial.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-e-o-conceito-do-simples&#34;&gt;Mas e o conceito do simples?&lt;/h3&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_47660&#34; style=&#34;width: 800px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img class=&#34;wp-image-47660&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-003.jpg&#34; alt=&#34;&amp;quot;Design é função, não forma&amp;quot; (Steve Jobs)&#34; width=&#34;790&#34; height=&#34;411&#34; srcset=&#34;uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-003.jpg 800w, uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-003-265x139.jpg 265w, uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-003-400x208.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 790px) 100vw, 790px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &amp;#8220;Design é função, não forma&amp;#8221; (Steve Jobs)
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bom, segundo Steve Jobs, &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Design é função, não forma&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8220;. Ou seja, se um site não possui uma utilidade, deixa de ser necessário, e óbvio que o layout será inútil para o usuário. Cabe ao empresário pensar antes de contratar um profissional, e fazer as seguintes perguntas para sim mesmo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Porque a minha empresa precisa de um site?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como eu posso melhorar a relação dos nossos consumidores com a minha empresa?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quanto eu estou disposto a ouvir e interagir com os nossos consumidores?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como eu posso agregar mais valor dos meus serviços/produtos?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entre outras tantas!&amp;#8230;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Baseado nas respostas desse empresário, certamente ele terá um perfil desse projeto bem mais adequado à realidade. E de posse do conceito desse projeto, de preferência documentado, ele terá condições de selecionar o tipo de profissional que tem condições técnicas de atendê-lo, e tenho certeza, &lt;strong&gt;que só assim, o design simples será criado, pois será focado no usuário e não no preço.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso contrário, será apenas mais um site inútil na web e teremos um empresário que vai continuar achando que a Internet não serve para o seu negócio.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>