<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>William Oliveira Souza on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/author/william-oliveira-souza/index.xml</link>
    <description>Recent content in William Oliveira Souza on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/author/william-oliveira-souza/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Trabalhe ao lado de gente boa (e seja a gente boa)</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/trabalhe-ao-lado-de-gente-boa-e-seja-a-gente-boa/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/trabalhe-ao-lado-de-gente-boa-e-seja-a-gente-boa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Comecei na área de Desenvolvimento um pouco atrasado comparado aos meus companheiros de serviço. Claro que já estou envolvido com informática há muito mais tempo do que desenvolvo para a Web, porém, trabalhava com a área de infraestrutura. Hoje, depois de algum tempo de experiência em grandes empresas, &lt;em&gt;startups&lt;/em&gt; e equipes de &lt;em&gt;freelancers&lt;/em&gt;, posso contar um pouco do que aprendi e deixar uma dica para quem quer crescer profissionalmente: &lt;strong&gt;Trabalhe ao lado de gente boa!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conheci a programação de fato aos 19 anos com um bom programador PHP. Esse cara me deu poucas dicas, mas dicas muito valiosas. Com o passar do tempo, conheci muita gente na internet (inclusive aqui no Tableless), e estas pessoas me deram muito mais dicas, e dicas excelentes. Eu não parti para uma vaga como desenvolvedor logo de início: passei alguns anos trabalhando com infraestrutura, mas com aquela vontade de ser programador, sempre buscando referências e conhecendo cada vez mais &amp;#8220;gente boa&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pessoas &amp;#8220;gente boa&amp;#8221; vão cobrar que você trabalhe bem. Eles vão te cobrar um código limpo, de fácil manutenção (e não é porque são preguiçosos, mas porque isso é essencialmente bom), código escalável, boa lógica de programação e muito mais. Você vai &amp;#8220;apanhar&amp;#8221; de gente boa. Eles vão cobrar o tempo todo para que seu foco seja o mesmo que o deles: desenvolver seguindo boas práticas e pensando fora da caixa, fora da CPU desta máquina que você bate no teclado digitando códigos em disparada às vezes sem foco (no caso, você).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aprendi muita coisa desde que entrei em um novo emprego este ano, cheio de bons profissionais ao meu redor. Isso está me fazendo evoluir muito e foi o que me motivou a escrever sobre. E sim, ainda estou apanhando bastante, mas resolvi escrever para tentar lhe convencer a &lt;strong&gt;buscar algo melhor como profissional&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas será que esta experiência só acontece quando trabalhamos ao lado de grandes equipes e equipes boas? E se trabalhamos sozinhos, com pouca gente, ou mesmo com equipes que não tem esse mesmo foco, o que fazer? Você deve buscar o seu melhor e &lt;strong&gt;cobrar-se&lt;/strong&gt; por isso. Não é porque determinada pessoa trabalha mal na empresa que você irá espelhar-se nela e estagnar. Não é ela quem vai determinar o seu futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso não consiga obter um bom resultado policiando-se, procure alguém que possa avaliar seu desempenho em alguma ferramenta externa, seja um amigo do Facebook/Twitter, ou uma galera no Github, e quando você se sentir bem é hora de começar a fazer sua parte e ajudar outras pessoas. Você será a &amp;#8220;gente boa&amp;#8221; que busca fazer o serviço do outro ser bom como o seu. Se esse ciclo continuar, garanto que você não vai se arrepender.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compartilhe experiências, ajude quem tem dúvida. Aprendemos muito mais ajudando o próximo do que fechados em nosso &amp;#8220;mundinho&amp;#8221;. Grande parte do conteúdo pelo qual você estudou foi escrito por gente boa que queria ajudar, seja em blogs, revistas, etc. Pense nisso: &lt;strong&gt;gente boa é gente que faz a diferença&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>