<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Danilo Vitoriano on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/author/danilo-vitoriano/index.xml</link>
    <description>Recent content in Danilo Vitoriano on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/author/danilo-vitoriano/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Como criar e manter uma cultura de desenvolvimento no seu time</title>
      <link>http://tableless.com.br/cultura-organizacional/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/cultura-organizacional/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Quando falamos em desenvolvimento na área de tecnologia, logo pensamos na tarefa de programar, desenvolver código, softwares ou produtos relacionados ao digital e informática. Mas o desenvolvimento que abordaremos neste artigo refere-se ao desenvolvimento do profissional em si, seja na carreira ou nas suas funções dentro da empresa em que trabalha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A intenção aqui não é falar sobre ferramentas ou metodologias para desenvolvimento das tarefas da equipe, gerenciamento de projetos, ou como ser mais produtivo e evitar perda de tempo e trabalhos desnecessários, até porque, são inúmeras as opções existentes no mercado de tecnologia, aplicadas desde que a informática existe. Apenas para citar algumas destas metodologias, temos as &lt;em&gt;&lt;strong&gt;tech-talks&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; (reuniões informais entre profissionais de tecnologia, com o objetivo de estimular a expansão do conhecimento através da discussão entre pessoas especializadas &lt;sup&gt;&lt;a href=&#34;http://ibaldo.com.br/blog/2012/02/28/techtalk/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;), reuniões diárias, semanais, quinzenais ou mensais, também conhecidas como &lt;em&gt;dailys&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;weeklys&lt;/em&gt;, etc., parte de metodologias ágeis de desenvolvimento e programação extrema como &lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/desenvolvimento-agil-utilizando-scrum/&#34;&gt;Scrum&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, _&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Kanban&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Kanban&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, ou ainda, &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.administradores.com.br/noticias/carreira/entenda-a-diferenca-entre-coaching-e-mentoring/53772/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;coaching&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;_&lt;a href=&#34;http://www.administradores.com.br/noticias/carreira/entenda-a-diferenca-entre-coaching-e-mentoring/53772/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; e &lt;/a&gt;_&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.administradores.com.br/noticias/carreira/entenda-a-diferenca-entre-coaching-e-mentoring/53772/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;mentoring&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.devmedia.com.br/implementando-pair-programming-em-sua-equipe/1694&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;pair programming&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, ou &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://dojoto.info/mas-afinal-de-contas-o-que-e-o-coding-dojo.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Dojo&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;._&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este artigo, inspirado nas discussões do &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://sp.femug.com/t/femug-23-ied-sao-paulo-pauta/468&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;FEMUG SP #23&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, realizado no Instituto Europeu de Design em Julho de 2015 em São Paulo, busca falar de desenvolvimento pessoal, ou melhor, o desenvolvimento dos profissionais dentro de uma empresa: eu, você, todos nós.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;quais-as-estratégias-para-melhorar-o-desenvolvimento-profissional-e-criar-ambientes-mais-agradáveis&#34;&gt;Quais as estratégias para melhorar o desenvolvimento profissional e criar ambientes mais agradáveis?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nenhuma empresa sobrevive sem clientes, ao mesmo tempo que nenhuma empresa sobrevive sem bons profissionais motivados e em busca de gerar novos negócios, de crescimento, carreira e satisfação. A mentalidade das empresas de sucesso é focar no ativo mais valioso que elas possuem: o próprio funcionário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante o encontro do FEMUG que discutiu o tema deste artigo, &lt;a href=&#34;http://dnl.pw/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Daniel Filho&lt;/a&gt; trouxe uma dúvida:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Embora seja mais comum discutirmos técnicas e ferramentas para entregarmos projetos em menos tempo e com mais qualidade, o que sua empresa faz para manter o desenvolvimento pessoal dos profissionais?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A verdade é que poucas pessoas conseguiram encontrar motivações reais quando o assunto é desenvolvimento pessoal dentro de um time. A grande maioria encontrava apenas motivos para produzir mais e gerenciar melhor as entregas, prazos e demandas. Mas algumas soluções simples foram apresentadas para nos ajudar a manter uma real cultura de desenvolvimento. Para as empresas ou líderes que investem no desenvolvimento de um time, e depois perdem o funcionário para outras empresas, não se preocupem: um bom profissional saberá reconhecer aqueles que o ajudaram nesta jornada, e você só tem a ganhar fazendo parte desta história. Eis algumas sugestões:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8211-conversas-pessoais-one-to-one&#34;&gt;&amp;#8211; Conversas pessoais (&lt;em&gt;one to one&lt;/em&gt;)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Líderes e gestores que mantêm conversas particulares frequentes com cada integrante do time, conseguem obter informações valiosas sobre o clima organizacional, resolvendo problemas pequenos antes que se tornem grandes, contaminando toda a equipe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acho interessante citar uma máxima que gosto muito: &lt;em&gt;uma maçã podre apodrece todo o cesto&lt;/em&gt;. Uma conversa simples de &lt;em&gt;feedback&lt;/em&gt; pode sanar problemas como brincadeiras de mal gosto entre alguns integrantes do time, resolver desavenças pessoais, encontrar soluções mais eficazes para horários de entrada e saída, prazo de entrega das tarefas, novas ferramentas e tecnologias de desenvolvimento, enfim, a proposta é não perder o controle e acompanhar de perto tudo o que acontece na equipe. Porém, não adianta fazer isto apenas uma vez: a frequência é o segredo do sucesso desta prática. Resolver conflitos internos é uma grande arma para alcançar satisfação no trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta prática também pode ser realizada com conversas entre membros da mesma empresa ou equipe, isto é, horizontalmente, compartilhando o conhecimento e trocando informações importantes. Talvez o seu colega considere algo muito importante, mas você não saiba porque nunca tiveram a oportunidade de falar sobre isto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8211-patrocínio-de-cursos&#34;&gt;&amp;#8211; Patrocínio de cursos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta prática demanda certo investimento financeiro, mas pode ser resolvida com boas parcerias entre escolas e instituições de ensino, cursos online, entre outras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Permitir que os integrantes de um time escolham cursos interessantes a serem feitos para aprimoramento profissional e pessoal pode resultar em ganhos de performance e vantagem competitiva para a própria empresa, além de lapidar a prata da casa: o funcionário. Vale reforçar novamente que, não é preciso ter medo caso o profissional mude de emprego mesmo depois de ter recebido algum investimento em sua qualificação. O mundo dá voltas, e um dia vocês poderão trabalhar juntos novamente, serem parceiros, cliente um do outro, mas enquanto ele estiver dentro do seu time, o benefício é colhido ali mesmo, com um funcionário motivado e satisfeito.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8211-incentivo-para-participação-em-eventos&#34;&gt;&amp;#8211; Incentivo para participação em eventos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Participar de eventos e encontros reforça o &lt;em&gt;networking&lt;/em&gt;, reduz a timidez, e nos mantém atualizado com profissionais que realizam trabalhos similares aos nossos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trocar experiências com realidades diferentes é um grande aprendizado para qualquer time e para o desenvolvimento pessoal de cada um. Incentivar funcionários para participar de eventos gera resultados para o time e para empresa, além de divulgar o nome da sua organização em meio a outros profissionais da área.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isto também demanda investimento financeiro, mas saber escolher entre cursos de curta duração e até mesmo fora do horário de trabalho pode economizar no caixa da empresa e trazer retorno na qualidade do time.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8211-benefícios-extras&#34;&gt;&amp;#8211; Benefícios extras&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Parcerias com academias de ginástica, patrocinar a quadra para jogar futebol quinzenalmente, liberar funcionários para trabalhar _home-office_ a fim de fugir do trânsito podem ser recompensadores em termos de desenvolvimento pessoal na cultura da equipe. Desconto para comprar livros, espaço agradável para quem traz comida de casa, oferecer lanches saudáveis, salas de descompressão, entre outros, são recursos simples de serem implantados, e apesar de parecerem atitudes pequenas, refletem em ambientes mais agradáveis e profissionais mais felizes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O bem-estar do time nem sempre está relacionado a recompensas materiais ou altos salários. Mesmo que sua empresa não tenha departamento de recursos humanos, responsável por pensar nestas estratégias, parte de cada um de nós sugerir e melhorar o ambiente e o meio em que convivemos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se mesmo com estas sugestões seu time não conseguir manter uma cultura de desenvolvimento proativa, não desista: atitudes enraizadas não mudam do dia para a noite. É preciso paciência para manter uma cultura de desenvolvimento que produza efeitos notáveis, mas cada pequeno passo é importante. Comece, por exemplo, participando dos encontros do FEMUG no seu estado. Se não existe nenhum, chame a galera e organize o primeiro. E se você tem outras práticas e sugestões aplicadas no local onde trabalhe, deixe um comentário. A cultura de desenvolvimento de um time começa individualmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_A pauta do FEMUG SP #23, inspiração para este artigo, foi sugerida por &lt;a href=&#34;http://rinaldi.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Rafael Rinaldi&lt;/a&gt;, organizador do evento._&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Motion UI com estilos: Zeh Fernandes no Meetup CSS SP</title>
      <link>http://tableless.com.br/motion-ui-com-estilos-zeh-fernandes-no-meetup-css-sp/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/motion-ui-com-estilos-zeh-fernandes-no-meetup-css-sp/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Reunir a galera em eventos talvez seja a melhor maneira de manter-se atualizado e trocar conhecimento: você conhece pessoas que fazem a mesma coisa que a gente, soluciona dúvidas, pode discutir novas abordagens em torno de um tema e ainda reforça o &lt;em&gt;network&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste artigo no Tableless, quero compartilhar a experiência de participar de um &lt;strong&gt;Meetup&lt;/strong&gt; e comentar sobre a palestra do &lt;strong&gt;Zeh Fernandes&lt;/strong&gt; sobre &lt;strong&gt;Motion UI&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;meetup-css-sp&#34;&gt;Meetup CSS SP&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-49710&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/logos-meetup-css-sp.jpg&#34; alt=&#34;Logos Meetup e Meetup CSS SP&#34; width=&#34;474&#34; height=&#34;200&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Excelente ferramenta para manter-se informado sobre os eventos que acontecem perto da sua cidade e com temas relacionados ao seu interesse, o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.meetup.com/pt/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Meetup&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; mescla site e aplicativo, permitindo a qualquer pessoa organizar e divulgar eventos e encontros em torno de qualquer tema. Eu já conhecia o site, mas só recentemente passei a acessá-lo com frequência. Foi quando descobri o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.meetup.com/pt/CSS-SP/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Meetup CSS SP&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, comunidade organizada por &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter.com/raphaelfabeni&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Raphael Fabeni&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter.com/lfeh&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Felipe Fialho&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; que promove encontros para discutir assuntos do mundo front-end, com foco principalmente na linguagem de marcação CSS.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;zeh-fernandes&#34;&gt;Zeh Fernandes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na 8ª edição do &lt;strong&gt;Meetup CSS SP&lt;/strong&gt;, realizada no começo de junho de 2015, o tema foi a palestra do &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/zehf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Zeh Fernandes&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; sobre &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Motion UI&lt;/em&gt; com estilos&lt;/strong&gt;. O Zeh pode ser definido, segundo ele mesmo, como um designer zen. Seus trabalhos podem ser vistos na &lt;a href=&#34;https://www.behance.net/gallery/Project-Cliche/12708243&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;revista Cliche&lt;/a&gt;, na rede colaborativa de troca de tempo &lt;a href=&#34;http://www.bliive.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Blive&lt;/a&gt; e nas criações da produtora digital &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://d3.do/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;D3.do&lt;/a&gt;, &lt;/strong&gt;que cedeu o local para que o encontro acontecesse. O Zeh já havia apresentado a mesma &lt;em&gt;talk&lt;/em&gt; na &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.conferenciacssbrasil.com.br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Conferência CSS Brasil&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; realizada em São Paulo, mas a experiência em um &lt;em&gt;Meetup&lt;/em&gt; é mais interessante, pois só quem se interessa especificamente pelo assunto participa do encontro, e ainda rolam conversas e debates após a apresentação (o que é muito produtivo para trocar experiências).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;motion-ui-com-estilos&#34;&gt;&lt;em&gt;Motion UI&lt;/em&gt; com estilos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No fim deste artigo, você pode conferir os slides da apresentação feita pelo Zeh, além do vídeo com a gravação realizada pelo &lt;a href=&#34;http://twitter.com/matmarsiglio&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Matheus Marsiglio&lt;/a&gt; e algumas fotos do encontro. O propósito deste texto não é transcrever a palestra, mas apenas reforçar os pontos principais apresentados.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-morte-do-flash-e-o-nascimento-do-flat-design&#34;&gt;A morte do Flash e o nascimento do &lt;em&gt;Flat Design&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Desde que os sites feitos em Flash desapareceram, a web carecia de animação. Seu fim parecia estático, salvo pelos efeitos &lt;em&gt;mouseovers&lt;/em&gt; que provocavam certo tipo de resposta para a interação, ou pelos &lt;em&gt;gifs&lt;/em&gt; animados e vídeos, estes últimos, com sua utilização limitada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O surgimento do &lt;em&gt;flat design,&lt;/em&gt; em contrapartida com a era do &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Esqueumorfismo&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;esqueumorfismo&lt;/a&gt;, reforçava ainda mais a simplicidade da web. Eis que surge o HTML5 e o CSS3, trazendo novos recursos, dentre eles, as animações feitas principalmente com os elementos &lt;em&gt;transform&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;transition&lt;/em&gt; e _animation_ (confira este &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/transition-e-animation/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;post&lt;/a&gt; do Rapahel Fabeni sobre &lt;em&gt;transition&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;animation&lt;/em&gt; para saber mais).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Surgiram botões animados, sites com efeitos _&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/parallax-simples-com-jquery-e-css/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;parallax&lt;/a&gt;_, caixas animadas, animações de SVG, e tudo tomou vida novamente. Porém, assim como aconteceu com o Flash, alguns sites perderam o bom senso, usando os novos recursos apenas por usar, ou seja, apenas para dar aquela &amp;#8220;animada&amp;#8221; na página, muitas vezes, apenas cumprindo a demanda do cliente.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;animações-com-significado&#34;&gt;Animações com significado&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A animação é uma camada que ajuda a interface a comunicar-se com o usuário.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ela ajuda o cérebro a compreender como a informação deve ser entendida. Deve ser utilizada com cautela, com propósito e com significado. Alguns itens interessantes levantados pelo Zeh para o uso consciente de animações podem ser listados a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Antecipar a ocorrência de determinado comportamento&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chamar a atenção para conteúdo específico&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oferecer contexto sobre o que está acontecendo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oferecer &lt;em&gt;feedback&lt;/em&gt; sobre algo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reforçar a identidade da marca (&lt;em&gt;branding&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;código-e-propriedades&#34;&gt;Código e propriedades&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como dito anteriormente, os principais elementos utilizados pelo CSS3 para criar animações são as propriedades &lt;em&gt;transform&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;transition&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;animation&lt;/em&gt; do CSS, com uso adicional dos &lt;em&gt;keyframes&lt;/em&gt;. Javascript ou jQuery podem ser utilizados ocasionalmente, mas não são obrigatórios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para saber mais sobre o que faz cada uma destas propriedades, o Raphael Fabeni criou uma &lt;a href=&#34;http://www.raphaelfabeni.com.br/lab-css3/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;lista&lt;/a&gt; resumindo as possibilidade de animações do CSS3:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.raphaelfabeni.com.br/lab-css3/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-49698 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/lab-css3-raphael-fabeni.png&#34; alt=&#34;Lab CSS3 Raphael Fabeni&#34; width=&#34;1085&#34; height=&#34;710&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já as principais propriedades de um elemento a serem modificadas por uma animação são &lt;em&gt;Position&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Transform&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Opacity&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Color&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-49699 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/propriedades-alteradas-por-animacoes.png&#34; alt=&#34;Propriedades alteradas por animações&#34; width=&#34;610&#34; height=&#34;162&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma dica valiosa dada por &lt;a href=&#34;https://twitter.com/aprilzero&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;A&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/aprilzero&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;nand&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://twitter.com/aprilzero&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Sharma&lt;/a&gt; é:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se você precisa utilizar mais elementos do que apenas opacidade e transformação, repense sua animação.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&#34;performance&#34;&gt;Performance&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Outro fator importante a ser considerado ao utilizar animações é performance, e por isto a última dica é tão importante. Alterar propriedades como posição, cores e determinados efeitos dos elementos de uma página requer alto processamento e uso de memória animando as camadas _Layout,_ _Paint_ ou &lt;em&gt;Paint Setup&lt;/em&gt;. Para isso, recomenda-se priorizar a utilização da camada &lt;em&gt;Composite Layers&lt;/em&gt;. Ela é uma abstração das demais camadas do DOM, utilizada principalmente pelas propriedades &lt;em&gt;transform&lt;/em&gt; e _opacity, _e não interfere nas demais, usando poucos processamento ao modificar os elementos da página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As camadas e suas respectivas propriedades:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-49700 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/camadas-e-propriedades-animcao.png&#34; alt=&#34;Camadas e suas respectivas propriedades&#34; width=&#34;804&#34; height=&#34;505&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este comparativo retirado da apresentação &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://pt.slideshare.net/hugobessaa/performance-em-animacoes&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Performance em Animações&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; do &lt;strong&gt;Hugo Bessa&lt;/strong&gt; mostra o processamento exigido por cada cada camada alterada nas animações:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://pt.slideshare.net/hugobessaa/performance-em-animacoes&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-49701 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/composite-layers-hugo-bessa.png&#34; alt=&#34;Comparativo de performance nas camadas de animação por Hugo Bessa&#34; width=&#34;1007&#34; height=&#34;703&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;easing-e-timing&#34;&gt;&lt;em&gt;Easing&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Timing&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Duas variáveis importantes em qualquer animação são os efeitos da gravidade e suavidade (&lt;em&gt;easing&lt;/em&gt;) e o tempo de duração das animações (&lt;em&gt;timing&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;&lt;em&gt;easing&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; pode ser entendido como a aceleração ou desaceleração inicial ou final, comumente observada pela física nos movimentos tradicionais do nosso dia-a-dia. Por exemplo, os automóveis, ao saírem do lugar, começam a movimentar-se lentamente, e adquirem velocidade progressiva até que esta torne-se constante, para depois reduzirem o movimento de forma mais lenta ao frear. As bolas de futebol, por exemplo, não quicam no chão com a mesma velocidade que voltam para a mão de quem as lançou, sendo possível observar leve achatamento causado pela física ao chocarem-se com o chão. A aplicação deste conceito faz grande diferença na suavização dos movimentos das animações, tornando-as mais próximas do real, e comunicando melhor ao usuário o que a interface quer dizer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O site &lt;a href=&#34;http://easings.net/pt-br&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;easings.net&lt;/a&gt; oferece referências sobre os diversos tipos de efeitos de suavização:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://easings.net/pt-br&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-49697 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/easing.png&#34; alt=&#34;Exemplos de easings&#34; width=&#34;878&#34; height=&#34;622&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já o &lt;strong&gt;&lt;em&gt;timing&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; está relacionado ao tempo de duração das animações. Animações muito longas não provocam a sensação de realidade, por isso, prefira efeitos com pouco milissegundos, algo entre 0,2 e 0,6 segundos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ferramentas-para-trabalhar-com-animações&#34;&gt;Ferramentas para trabalhar com animações&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Chrome&lt;/strong&gt; e o &lt;strong&gt;Firefox&lt;/strong&gt; já possuem ferramentas que permitem controlar as animações, depurar e mensurar a performance através do processamento gasto ao movimentar os elementos da página. Em breve, o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://developer.chrome.com/devtools&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Chrome DevTools&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; promete disponibilizar uma ferramenta capaz de controlar a linha do tempo (&lt;em&gt;timeline&lt;/em&gt;) igual a existente no Flash.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui tem os slides da palestra do Zeh Fernandes:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E aqui a gravação no Meetup:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-rolou-após-a-palestra&#34;&gt;O que rolou após a palestra&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O encontro contou com aproximadamente 25 profissionais entre designers, desenvolvedores front-end, back-end e UXs. Após a palestra, a discussão entre os participantes girou em torno das seguintes questões: &lt;strong&gt;as animações, devem ser pensadas antes, durante ou depois do processo de desenvolvimento? Quem deve ser o responsável por pensar seus significados e propósitos?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vários pontos de vista foram levantados, e o que tornou o debate mais interessante foi a diversidade de profissionais presentes. As conclusões, resumidamente, podem ser enumeradas a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pensar as animações é atividade do UX, mas nem sempre este profissional está presente na equipe (principalmente em empresas pequenas). Desta forma, a responsabilidade é igualmente do designer web e do front-end, que devem trabalhar juntos com o objetivo de encontrar a melhor solução: a que comunica melhor o significado e propósito da animação, e a que oferece melhor performance (esta última, uma responsabilidade maior do front-end).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pensar as animações antes de desenvolver o código é mais produtivo, pois elas terão propósito semântico e comunicacional, informando o usuário sobre o que esperar da interface e como interagir com a mesma. Isto não exclui que, após a definição dos &lt;em&gt;sketchs&lt;/em&gt; ou layouts, quaisquer dos profissionais envolvidos sugiram melhorias. Como dito anteriormente, a responsabilidade é de todos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use animações com moderação. A atitude de criar a interface e somente depois de pronta receber resolver &amp;#8220;dar uma animada&amp;#8221; pode ser o maior dos erros. Interface não é circo, e a intenção é comunicar com propósito e significância. Planeje, pesquise, busque referências no mundo &lt;em&gt;online&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;offline&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-49709&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/fotos-meetup-css-sp-8.jpg&#34; alt=&#34;Fotos Meetup CSS SP 8&#34; width=&#34;695&#34; height=&#34;520&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em suma, os &lt;em&gt;Meetups&lt;/em&gt; são excelentes oportunidades para conhecer profissionais que lidam com assuntos do seu interesse, aprender novas abordagens, solucionar problemas ou aumentar a rede de contatos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem achou interessante a proposta, &lt;a href=&#34;http://www.meetup.com/CSS-SP/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;cadastre-se aqui&lt;/a&gt; e fique ligado nos próximos encontros. Sugira temas, problemas do seu dia-a-dia e fomente discussões. Ofereça lugares na sua empresa para que as reuniões aconteçam. Crie &lt;em&gt;Meetups&lt;/em&gt; na sua cidade. Esta é ferramenta de colaboração pode contribuir com o desenvolvimento da comunidade trazendo benefícios a todos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>