<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Urls Amigáveis on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/urls-amig%C3%A1veis/index.xml</link>
    <description>Recent content in Urls Amigáveis on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/urls-amig%C3%A1veis/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>URLs Amigáveis, Design Responsivo e o SEO</title>
      <link>http://tableless.com.br/urls-amigaveis-design-responsivo-e-o-seo/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/urls-amigaveis-design-responsivo-e-o-seo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Recentemente, o &lt;a title=&#34;Google e as mudanças para Mobile&#34; href=&#34;http://googlewebmastercentral.blogspot.com/2013/06/changes-in-rankings-of-smartphone_11.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google anunciou&lt;/a&gt; mudanças em seu algoritmo para o rankeamento de dispositivos móveis. O intuito é penalizar aqueles sites que ainda não aderiram ao design responsivo e beneficiar os que já estão com a tecnologia implementada. Confira aqui alguns pontos considerados chave pelo Google para aprimorar os resultados mobile.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;url-amigável-e-design-responsivo&#34;&gt;URL Amigável e Design Responsivo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa é uma relação bem interessante. Antigamente os sites mobile ficavam armazenados em um diretório à parte, geralmente um subdomínio (m.seusite.com.br). Hoje o design responsivo nos dá muito mais liberdade para desenvolver e possibilitar ao usuário uma experiência melhor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você deve estar se perguntando: Ok, mas e o Google? O que acontece é que quando fazemos nosso site com design responsivo, a URL de acesso de uma página para desktop é a mesma para o mobile. Se você relacionar isso com a URL amigável (O que é essencial) você ganhará uma estrelinha do Tio Google.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso porque o Google já disse que &lt;a title=&#34;Google prefere URL Amigável e design responsivo para mobile&#34; href=&#34;http://googlewebmastercentral.blogspot.ca/2012/06/recommendations-for-building-smartphone.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;prefere soluções móveis que mantêm a mesma URL em todas as plataformas&lt;/a&gt;. E em junho deste ano ele se posicionou de forma oficial, dizendo que sites que trabalham dessa forma serão favorecidos nas buscas móveis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;porque-o-google-valoriza-essa-prática&#34;&gt;Porque o Google valoriza essa prática?&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;motivo-1-compartilhamento&#34;&gt;Motivo 1: Compartilhamento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quando sua URL é única, o compartilhamento fica mais viável pois os plug-ins das Redes Sociais passam a informação com mais eficiência e, de quebra, você ganha autoridade para desktop, smartphones, tablets e afins.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;motivo-2-redirects-são-mais-lentos&#34;&gt;Motivo 2: Redirects são mais lentos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Um quesito que o Google tem dado muita importância é a velocidade do site. Quanto tempo seu site demora para passar a informação ao seus visitantes? Isso é ruim para o seu negócio, pois o usuário decide muito rápido se fica ou não em uma página, e para a sua busca, uma vez que o &lt;a title=&#34;SEO com foco no Usuário&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/o-seo-moderno-e-o-foco-no-usuario/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google foca sua experiência no usuário&lt;/a&gt; e ele vai te penalizar se o seu site não for rápido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que acontece nesse caso é que os Redirects reduzem o desempenho, tanto no redirecionamento quanto na análise do conteúdo por meio dos motores. Uma vez que a URL é única, ele vai verificar uma vez só.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro ponto é o nosso glorioso (!) 3G. Pense se o site é um e-commerce. O usuário vai gastar mais tempo, dinheiro e bateria para navegar no seu site. Além disso, há a questão do servidor, que pode não ser lá grandes coisas. O fato é que um simples delay, na visão do Google, pode custar algumas posições ao seu site.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;evite-os-erros-comuns&#34;&gt;Evite os erros comuns&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Google listou alguns &lt;a title=&#34;Erros comuns no Mobile, segundo o Google&#34; href=&#34;https://developers.google.com/webmasters/smartphone-sites/common-mistakes&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;erros comuns&lt;/a&gt; que podem e devem ser evitados. Abaixo, a lista:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vídeo que não se reproduzem&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Problemas de redirecionamento&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mensagens 404 somente para Smartphone&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Intersticiais de download de aplicativos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Links cruzados Irrelevantes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Page Speed&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Não deixe de passar na &lt;a title=&#34;Erros em sites mobile, segundo o Google&#34; href=&#34;https://developers.google.com/webmasters/smartphone-sites/common-mistakes&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;página do Google &lt;/a&gt;para trabalhar em cima desses erros (caso seu site apresente algum!).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É importante se preocupar com as buscas de mobile, uma vez que esses usuários crescem muito, a cada dia e o fato de o Google ter se posicionado é um bom motivo para nos atentarmos e rever as práticas de otimização para as buscas mobile. Ficando atento à esses pontos você estará seguindo por um bom caminho, mas não se esqueça, seja criativo. Quando trabalhamos com SEO, isso é um diferencial!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>