<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Arriscar on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/arriscar/index.xml</link>
    <description>Recent content in Arriscar on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/arriscar/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Quando devo começar a arriscar em novos horizontes?</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/quando-devo-comecar-arriscar-em-novos-horizontes/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/quando-devo-comecar-arriscar-em-novos-horizontes/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Creio que todos já se pegaram fazendo a pergunta do título.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você realmente acredita que existe uma fórmula secreta ou uma idade correta para &lt;em&gt;arriscar novas oportunidades&lt;/em&gt;, esse texto &lt;strong&gt;não&lt;/strong&gt; é para você.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;deixando-o-medo-de-lado&#34;&gt;Deixando o medo de lado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Não sei vocês, mas já deixei passar algumas oportunidades em minha vida por pensar que não tinha o domínio naquele momento ou que não estava preparado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ser que tenha sido um grande erro de minha parte em algumas dessas vezes, jamais saberei nas oportunidades que se passaram, o que sei é que no agora não estou deixando passar as novas oportunidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dentre algumas coisas que jamais me imaginei fazendo pois tinha um certo receio, estão elas: &lt;strong&gt;Palestrar,&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;dar workshops e investir em uma carreira home-office&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde que comecei a deixar o medo de lado e agir mais vendo que muitas vezes temos a capacidade muito maior do que imaginamos e subestimamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois que se começa a perder este receio é um caminho sem volta, pelo menos é o que acredito no momento em que estou escrevendo este post, e tenho plena certeza que não pretendo parar tão cedo de correr atrás de novos horizontes, novos medos e por aí vai.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;fugindo-da-zona-de-conforto&#34;&gt;Fugindo da Zona de Conforto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/10/1-HrR5Qc9sWaQMiXTHoCNLYQ.jpeg&#34; alt=&#34;1-HrR5Qc9sWaQMiXTHoCNLYQ&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;532&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cara, se você acha que está confortável, minha sugestão: tente mudar algo, nem que seja a sua mesa de trabalho, a área de trabalho do seu computador ou &lt;em&gt;tanto faz.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mudanças vem para justamente &lt;strong&gt;mudar&lt;/strong&gt;, fazer você sair do padrão em que está acostumado e percorrer novos rumos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça a seguinte teste: escolha um assunto qualquer que você goste de estudar e tente explicar para outra pessoa. Se você se sentir desconfortável, comece praticando isso. Pode lhe ajudar e muito pegando esses hábitos de compartilhar conhecimento e lhe agregar conhecendo mais a respeito dos assuntos que você já gosta.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;seriam-meus-receios-meus-possíveis-acertos&#34;&gt;Seriam meus receios meus possíveis acertos?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Cabe a você mesmo responder esta pergunta, tire um tempo após ler o post, anote em um papel o que você tem vontade de fazer mas se acha impossibilitado no momento por algum motivo e comece a pensar em métodos que estão ao seu alcance para concretizar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acredite. Após efetuados alguns dos objetivos da lista, o mérito e satisfação serão imensos e você não vai descansar até ter novos itens para por nesta lista.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;não-deixe-para-amanhã&#34;&gt;Não deixe para amanhã!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Isso é algo que devemos fixar bastante: &amp;#8220;não deixe para amanhã o que possa fazer hoje&amp;#8221;- frase clichê mas de grande efeito. Tire todos os dias um tempo para pensar em você mesmo, na sua carreira ou onde quer chegar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você sempre será o maior empurrão necessário para chegar em qualquer lugar, então mantenha-se focado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que este texto lhe seja útil e faça o propósito com o qual o escrevi, que é impulsionar outras pessoas com a mesma motivação que estou tendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obrigado a todos e o que acharem que possa ser melhorado no post, favor deixar nos comentários.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>