<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/blog/index.xml</link>
    <description>Recent content in Blog on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Utilize ferramentas SEO para aumentar o tráfego do site</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/utilize-ferramentas-seo-para-aumentar-o-trafego-do-site/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/utilize-ferramentas-seo-para-aumentar-o-trafego-do-site/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Três amigos criaram sites para apresentar suas marcas e negócios online e resolveram se aventurar nos caminhos do marketing digital para aumentar o tráfego de suas páginas e, consequentemente, atrair o maior número de clientes. Após pesquisas e consultas com especialistas neste ramo, foram orientados a conhecer o SEO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensaram que poderia ser nome de alguém e fizeram buscas na internet seguindo essa referência. Diversos sites indicados pelo Google apareceram e indicaram essa sigla. Encontraram o nome SEO, viram que não se tratava de uma pessoa e decidiram estudá-lo. Ficaram intrigados ao visualizar que ao lado da sigla SEO existiam imagens gráficas de ferramentas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Novatos no mercado, esses parceiros de trabalho especularam vagamente os significados que representavam aquelas imagens. Consultaram os melhores e confiáveis dicionários e constataram, literalmente, que ferramenta é “um conjunto de instrumentos ou utensílios empregados em um ofício ou artes”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A associação de instrumentos que simbolizavam trabalho árduo chamou atenção e concluíram que para entender o SEO, era preciso adentrar neste universo do marketing digital, esmiuçar, aprender e colocar em prática suas técnicas. Em pouco tempo, descobriram por que a imagem de ferramentas relacionava-se ao termo: TRABALHO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aprovaram as funções e metas, decidiram adotar o SEO e verificaram que o tráfego de seus sites aumentou, entre outros fatores que contribuíram para o desempenho dos mesmos. Por meio deste processo, entenderam duas coisas: que o SEO é um importante conjunto de estratégias voltadas àqueles que atuam com marketing digital e que, a partir daquele dia, não poderiam mais viver sem essa grande ferramenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O principal fator que aprendemos com essa história é que o SEO não é tão complicado, é viável e, acima de tudo, necessário para donos de sites ou blogs que desejam aumentar o tráfego de visitantes e clientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um segundo aspecto é que você pode buscar orientações com especialistas nesta área para que te conduzam no caminho acessível em que apresentarão formas de trabalhar, analisar e empregar essas estratégias. Pesquise ferramentas de análise de SEO em sites de renomados profissionais em marketing digital e veja o que indicam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, afinal, o que é o que significa SEO que este artigo tanto destacou? Bem, se até esse instante ainda restam dúvidas, este texto esclarecerá, ao pé da letra, seu sentido, mostrará a importância dessa ferramenta e o que pode proporcionar ao seu site, blog ou negócio online.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em primeiro lugar, SEO é a sigla de “Search Engine Optimization”, cuja tradução seria “&lt;a href=&#34;http://neilpatel.com/br/2016/02/14/o-guia-definitivo-de-fatores-que-nao-afetam-os-mecanismos-de-busca/&#34;&gt;Otimização para Ferramentas de Busca&lt;/a&gt;”. Neste sentido, trata-se de uma associação de táticas em que o objetivo é apresentar os sites de maneira mais fácil nos rastreadores de busca da internet para que, desse modo, determinada página fique em uma boa posição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando seu site é um dos primeiros a serem indicados pelos mecanismos de busca, ele poderá obter mais visualizações e visitas por meio de buscas orgânicas, aquelas que não são pagas. Desta forma, você também poderá atrair mais clientes, leitores e interessados em sua marca ou seu produto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem inúmeras ferramentas de SEO que você pode utilizar, como &lt;a href=&#34;https://analytics.google.com/&#34;&gt;Google Analytics&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.google.com/trends/&#34;&gt;Google Trends&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.woorank.com/&#34;&gt;WooRank&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://moz.com/tools/seo-toolbar&#34;&gt;Mozbar&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://adwords.google.com/KeywordPlanner&#34;&gt;Keyword Planner&lt;/a&gt;, entre outras, cada qual com sua especificidade. No entanto, antes de utilizar esses recursos, o indicado é que você saiba o que deseja e o que considera que necessita melhorar em seu site ou blog.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;você-é-quem-utiliza-as-ferramentas&#34;&gt;&lt;strong&gt;Você é Quem Utiliza as Ferramentas&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mesmo que a internet e o universo do marketing digital tenham desenvolvidos métodos para facilitar sua vida por meio de instrumentos bacanas e viáveis, saiba que quem conduz e utiliza as ferramentas é você.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem um bom gerenciamento, planejamento, propostas objetivas, clareza em suas metas, você pode não atingir o que deseja. Assim, empregue essas estratégias e tenha uso das ferramentas necessárias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você já fez pesquisas sobre essas táticas apontadas acima e por especialistas nesta área, é hora de projetar suas metas. A consulta por sites de profissionais neste ramo que adotaram o SEO e deram certo é uma das melhores dicas. Isso porque o caso deles pode ser exemplo para você.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns deles, inclusive, disponibilizam, em sua página, &lt;a href=&#34;http://neilpatel.com/br/seo-analyzer&#34;&gt;ferramentas de análise de SEO&lt;/a&gt; nas quais você incluiu o link de seu site ou blog e, após pesquisa, é elaborado um relatório para que saiba os passos que deve seguir para melhorar seu desempenho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, comece com uma ferramenta de cada vez. Você pode iniciar com o Google Analytics, a mais conhecida de todas e que reúne uma grande quantidade de dados detalhados e de alto nível, ou o Woorank, uma ferramenta prática que, além da análise de SEO, também disponibiliza um relatório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O universo do SEO é muito amplo e um artigo apenas é pouco para explicá-lo e, ainda, demonstrar como você pode utilizá-lo. Em outras palavras, a relevância deste texto está, digamos, essencialmente em estimulá-lo a empregar essas táticas. Comece a seguir esses passos e projete os bons resultados que virão.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desenvolvimento de temas para Tumblr</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/desenvolvimento-de-temas-para-tumblr/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/desenvolvimento-de-temas-para-tumblr/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Quando pensamos em sistemas de administração de conteúdo logo lembramos do WordPress, do Joomla ou do Drupal. E de fato estes CMS são super completos para lidar com sites, portais e, com algumas adaptações, até mesmo lojas virtuais. Mas se o que você precisa é um blog o Tumblr pode ser uma alternativa bem interessante. Primeiro por que a interface de adição de conteúdo é super simples e dividida por tipos de conteúdo: textos, imagens, vídeos, links, citações, áudio e diálogos. Cada um destes elementos possui uma diagramação diferente, o que pode ser um caminho bem interessante a ser explorado através do design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/07/tumblr-interface.jpg&#34; alt=&#34;tumblr-interface&#34; width=&#34;750&#34; height=&#34;400&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-43394&#34; srcset=&#34;uploads/2014/07/tumblr-interface.jpg 750w, uploads/2014/07/tumblr-interface-260x139.jpg 260w, uploads/2014/07/tumblr-interface-400x213.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 750px) 100vw, 750px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disto o Tumblr também funciona como uma rede social. Todos os blogs fazem parte de uma rede de conteúdo com diversas interações como seguir, gostar (o equivalente ao curtir do Facebook) e reblogar (compartilhar). A Dashboard funciona como um grande feed RSS de todos os blogs que o usuário segue. Assim é quase impossível perder uma postagem nova.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;sobre&#34;&gt;Sobre&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Desde sua criação em fevereiro de 1997 o Tumblr conta com 193 milhões de usuários e mais de 83 bilhões (sim, bilhões) de postagens. Além da interface web é possível atualizar a plataforma através de aplicativos nativos para iOS, Android e Windows Phone. Super prático! A língua padrão é inglês, mas é só entrar em configurações para escolher o nosso português brazuca se você preferir. Alias, nas configurações existem algumas outras opções interessantes como programar posts para serem publicados automaticamente, bloquear usuários trolls ou sinalizar o blog como impróprio para menores de 18 anos se for o caso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só lembrando que este artigo é apenas sobre desenvolvimento para Tumblr, então se você não sabe HTML estude um pouquinho e volte mais tarde.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-básico&#34;&gt;O Básico&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O primeiro passo para iniciar no desenvolvimento para Tumblr é criar uma conta na plataforma. Então visite o site e registre seu usuário. Em seguida você deve escolher um nome, avatar, descrição e cabeçalho do seu blog. Não esquente a cabeça já que tudo isto pode ser trocado depois. É possível ter mais de um blog por usuário. Escolha o blog que você quiser editar na barra lateral, clique em &amp;#8220;Personalizar&amp;#8221;. A partir desta tela já é possível alterar alguns elementos gráficos como tipografia, formato do avatar, cores do tema e inserir sua ID do Disqus, Google Analalytics e, a opção mais importante de todas para este artigo; &amp;#8220;Editar HTML&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/07/tumblr-editorhtml.jpg&#34; alt=&#34;tumblr-editorhtml&#34; width=&#34;750&#34; height=&#34;400&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-43393&#34; srcset=&#34;uploads/2014/07/tumblr-editorhtml.jpg 750w, uploads/2014/07/tumblr-editorhtml-260x139.jpg 260w, uploads/2014/07/tumblr-editorhtml-400x213.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 750px) 100vw, 750px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;variáveis-variables&#34;&gt;Variáveis (Variables)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A partir do editor de HTML você pode conferir o código do tema. Reparou que existem diversas palavras escritas entre chaves? São as variáveis! Estas variáveis servem para determinar o conteúdo dinâmico do tema. Sempre que você quiser que o título do Blog seja exibido, por exemplo, é só utilizar a variável {title} em qualquer lugar do seu layout. Mais fácil que falar mal do Internet Explorer.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;
    &amp;lt;title&amp;gt;{Title}&amp;lt;/title&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se apenas que esta informação precisa estar cadastrada no Tumblr. Se o seu blog não tiver um título, nada acontecerá. Existem variáveis para praticamente todos os elementos utilizados em um Blog. E isto ajuda a salvar bastante tempo de desenvolvimento. O conteúdo das variáveis é afetado pelos elementos do seu HTML e CSS. Ou seja, se você utilizar a variável {title} dentro de um H1, por exemplo, os estilos do seu layout vão ser aplicados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;blocos-blocks&#34;&gt;Blocos (Blocks)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se as variáveis nos fornecem uma informação dinâmica específica os blocos servem para conjuntos inteiros de conteúdo (como uma postagem) ou para renderizar blocos de HTML (como o bloco de paginação).Blocos também são exibidos entre chaves e devem ser abertos e fechados com uma barra diagonal (como acontece com tags HTML). Para abrir um bloco utilizamos a expressão block:nomedobloco. O bloco description, por exemplo, é utilizado para exibir a descrição de um item.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Description}
    &amp;lt;p id=&#34;description&#34;&amp;gt;{Description}&amp;lt;/p&amp;gt;
{/block:Description}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Através das variáveis e blocos é possível configurar itens como aparência global, navegação, tipos de posts (texto, foto, foto panorâmica, álbum de fotos, citação, link, diálogo, audio, video, resposta), data, notas, tags, fonte de conteúdo, submissões, blog em grupo, localização, busca, seguidores, likes e reblogs, integração com o Twitter e temas para iPhone. Ufa! É muita coisa para um artigo só. Consulte a &lt;a href=&#34;https://www.tumblr.com/docs/en/custom_themes?language=pt_BR&#34; title=&#34;Tumblr Docs&#34;&gt;documentação do Tumblr&lt;/a&gt; para uma lista completa de variáveis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;hands-on&#34;&gt;Hands-on!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como todo mundo adora uma demo eu criei um layout para um blog fictício para a gente brincar um pouquinho e aprender a desenvolver um tema na prática. É algo bem simples, só para conhecermos as funções finais. Então vamos supor que você tem uma cliente chamada Dani Guerrato (que nome criativo!) e ela enviou o seguinte layout.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/07/tumblr-layout.jpg&#34; alt=&#34;tumblr-layout&#34; width=&#34;750&#34; height=&#34;1728&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-43395&#34; srcset=&#34;uploads/2014/07/tumblr-layout.jpg 750w, uploads/2014/07/tumblr-layout-60x139.jpg 60w, uploads/2014/07/tumblr-layout-400x921.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 750px) 100vw, 750px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível dividir a estrutura deste layout em algumas partes. Um cabeçalho contendo título do blog, descrição, nome do usuário, descrição do usuário e avatar. E cinco tipos de post: texto, citação, imagem, link e diálogo. Existem outros formatos, mas a estrutura é muito parecida com a que vamos desenvolver por aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de começar se atente para dois detalhes:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Como vamos ter que utilizar o editor do próprio Tumblr para ver o conteúdo dinâmico é mais fácil deixar o CSS declarado no próprio HTML por enquanto.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;As imagens do tema e arquivos estáticos externos devem estar hospedados em um servidor. Você pode subir no seu próprio ou utilizar o &lt;a href=&#34;https://www.tumblr.com/themes/upload_static_file&#34; title=&#34;Tumblr - Upload Static Files&#34;&gt;uploader do próprio Tumblr&lt;/a&gt; (como um limite de 15 MB por dia).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Certo. Agora é só desenvolver o HTML normalmente (se preferir, baixe os arquivos de HTML &amp;#8220;limpos&amp;#8221; no final do post). O próximo passo é entrar no Tumblr e substituir o HTML do tema padrão pelo nosso.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;metatags-e-ícones&#34;&gt;Metatags e Ícones&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lembra da variável {title}? Vamos inseri-la dentro do head do nosso template. E, para complementar, vamos utilizar também as variáveis de meta description e favicon.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;
    &amp;lt;title&amp;gt;{Title}&amp;lt;/title&amp;gt;
    &amp;lt;meta name=&#34;description&#34; content=&#34;{MetaDescription}&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;link rel=&#34;shortcut icon&#34; href=&#34;{Favicon}&#34;&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Tranquilo, certo? Os nomes das variáveis são bem auto-descritivos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;header&#34;&gt;Header&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Agora nós vamos começar o layout propriamente dito. No header do site insira novamente a variável title, desta vez dentro da tag h1.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;header class=&#34;header&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;h1&amp;gt;{Title}&amp;lt;/h1&amp;gt;
&amp;lt;/header&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Um padrão de navegação comum na internet é que o título de uma página aponte para a Home. Para isto vamos utilizar a variável {BlogURL} em conjunto com o title.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;header class=&#34;header&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;h1&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;{BlogURL}&#34;&amp;gt;{Title}&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/h1&amp;gt;
&amp;lt;/header&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Abaixo do h1 temos um elemento h2. Lembra que existia um bloco específico para descrições? Vamos utiliza-lo aqui.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Description}
    &amp;lt;h2&amp;gt;&amp;lt;{Description}&amp;lt;/h2&amp;gt;
{/block:Description}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ainda no cabeçalho do blog temos um espaço destinado ao usuário. Para mostrar o avatar no seu tema você deve usar a variável PortraitURL.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;figure class=&#34;avatar&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;img src=&#34;{PortraitURL-128}&#34;/&amp;gt;
&amp;lt;/figure&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O valor &amp;#8220;128&amp;#8221; serve para definir o tamanho do avatar que é sempre redimensionado automaticamente de acordo com a imagem do usuário. No nosso caso utilizamos 128&amp;#215;128 pixels. Se você preferir um avatar menor estas são as opções: 16, 24, 30, 40, 48, 64 e 96.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O próximo passo é determinarmos o nome de usuário através da variável {name}&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;h3&amp;gt;{Name}&amp;lt;/h3&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;campos-de-texto-personalizados&#34;&gt;Campos de texto personalizados&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O último elemento do cabeçalho é um pouco mais complicadinho. Trata-se de uma descrição do usuário. Como este não é um elemento padrão em temas para Tumblr (por sabe-se lá qual razão) vamos criar um campo personalizado de edição do tema para que o nosso usuário possa cadastrar esta informação. Primeiro vamos &amp;#8220;avisar&amp;#8221; o Tumblr que usaremos um campo de texto com o nome Tagline. Para isto acrescente esta metatag ao seu head.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;meta name=&#34;text:Tagline&#34; content=&#34;&#34;/&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Este nome é completamente arbitrário, ou seja, você pode criar o campo com o nome que desejar. Em seguida vamos criar um bloco para exibir nossa tagline dentro do header. A lógica é a seguinte se o usuário cadastrar um texto no campo (ou seja IfTagline) a descrição irá aparecer. Do contrário nada acontece.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:IfTagline}
     &amp;lt;p&amp;gt;{text:Tagline}&amp;lt;/p&amp;gt;
{/block:IfTagline}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Fácil, né? Estas configurações avançadas permitem ao usuário customizar o layout do tema utilizando a interface gráfica do Tumblr. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/07/tumblr-campopersonalizado.jpg&#34; alt=&#34;tumblr-campopersonalizado&#34; width=&#34;750&#34; height=&#34;400&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-43392&#34; srcset=&#34;uploads/2014/07/tumblr-campopersonalizado.jpg 750w, uploads/2014/07/tumblr-campopersonalizado-260x139.jpg 260w, uploads/2014/07/tumblr-campopersonalizado-400x213.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 750px) 100vw, 750px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E não funciona apenas para campos de texto não. Podemos utilizar booleanos como este para todo tipo de conteúdo personalizado como opções de cores, tipografia, widgets e até mesmo variações de CSS. E isto é essencial para quem deseja desenvolver temas para venda ou que tem como público-alvo usuários sem familiaridade com HTML. Você pode criar, por exemplo, um modo de visualização das postagens em lista e outro em grid e o usuário poderá selecionar qual deseja utilizar em seu blog.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A esta altura o seu cabeçalho deverá estar assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;header class=&#34;header&#34;&amp;gt;

    &amp;lt;div class=&#34;wrap&#34;&amp;gt;
        &amp;lt;h1&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;{BlogURL}&#34;&amp;gt;{Title}&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/h1&amp;gt;
        {block:Description}
            &amp;lt;h2&amp;gt;{Description}&amp;lt;/h2&amp;gt;
        {/block:Description}
    &amp;lt;/div&amp;gt;

    &amp;lt;div class=&#34;usuario&#34;&amp;gt;
        &amp;lt;div class=&#34;wrap&#34;&amp;gt;
            &amp;lt;figure class=&#34;avatar&#34;&amp;gt;
                &amp;lt;img src=&#34;{PortraitURL-128}&#34;&amp;gt;
          &amp;lt;/figure&amp;gt;  
          &amp;lt;h3&amp;gt;{name}&amp;lt;/h3&amp;gt;
          {block:IfTagline}
              &amp;lt;p&amp;gt;{text:Tagline}&amp;lt;/p&amp;gt;
          {/block:IfTagline}
        &amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;

&amp;lt;/header&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;posts&#34;&gt;Posts&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com o header pronto é hora de definir a área do layout destinada aos posts. Nós fazemos isto através do bloco &amp;#8211; é isto mesmo você já adivinhou &amp;#8211; posts! Portanto abra o bloco dentro da section principal e feche logo após o último post.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Posts}
    ...
{/block:Posts}
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;post-8211-texto&#34;&gt;Post &amp;#8211; Texto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O bloco posts é o &amp;#8220;pai&amp;#8221; de todos as postagens. Agora devemos definir uma estrutura diferente para cada tipo de post que queremos utilizar. Vamos começar com o mais simples: texto. Cole o seguinte bloco antes e depois do article com a classe &amp;#8220;texto&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Text}
    &amp;lt;article class=&#34;post texto&#34;&amp;gt;
       …
    &amp;lt;/article&amp;gt;
{/block:Text}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Todo texto precisa de um título, certo? Podemos definir isto utilizando o bloco Title. Para melhorar a usabilidade vamos fazer de cada título um link permanente através da variável permalink.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:title}
    &amp;lt;h2&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;{Permalink}&#34;&amp;gt;{Title}&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/h2&amp;gt;
{/block:title}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para puxar o conteúdo do post utilize a variável {Body}. O loop completo do nosso post de texto ficará assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Posts}
    {block:Text}
        &amp;lt;article class=&#34;post texto&#34;&amp;gt;
            {block:title}
                &amp;lt;h2&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;{Permalink}&#34;&amp;gt;{Title}&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/h2&amp;gt;
            {/block:title}
            {body}
        &amp;lt;/article&amp;gt;
    {/block:Text}
{/block:Posts}
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;post-8211-citação&#34;&gt;Post &amp;#8211; Citação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Este tipo de post é composto pela variável da citação {Quote} e o bloco da fonte referenciada {Source}. O loop ficará assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Quote}
    &amp;lt;article class=&#34;post citacao&#34;&amp;gt;
        &amp;lt;blockquote&amp;gt;
             &amp;lt;p&amp;gt;{Quote}&amp;lt;/p&amp;gt;
             &amp;lt;p&amp;gt;— {block:source}{Source}{/block:source};/p&amp;gt;
        &amp;lt;/blockquote&amp;gt;
    &amp;lt;/article&amp;gt;
{/block:Quote}
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;post-8211-links&#34;&gt;Post &amp;#8211; Links&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Links também são um tipo de post. A estrutura vai ficar assim: a variável {URL} define o endereço do link, {Name} o nome a ser exibido e {Target} se ele será aberto na mesma janela ou em outra (de acordo com as configurações do usuário).&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Link}
    &amp;lt;a href=&#34;{URL}&#34; target=&#34;&#34;&amp;gt;{Name}&amp;lt;/a&amp;gt;
{/block:Link}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Links também podem ter descrições.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Link}
    &amp;lt;a href=&#34;{URL}&#34; target=&#34;&#34;&amp;gt;{Name}&amp;lt;/a&amp;gt;
    {block:description}{Description}{/block:description}
{/block:Link}
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;post-8211-fotos&#34;&gt;Post &amp;#8211; Fotos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A estrutura inicial é bem parecida com a que já conhecemos.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Photo}
    ...
{/block:Photo}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Podemos inserir imagens através da variável {PhotoURL}. É necessário novamente seguir alguns tamanhos padrões. Como quero utilizar imagens de alta resolução vou ficar com a variável {PhotoURL-1280}. Este valor numérico é referente a largura pois a altura é sempre proporcional ao tamanho original da foto. O alt da imagem é definido pela variável {PhotoAlt}.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;figure class=&#34;imagem&#34;&amp;gt;&amp;lt;img src=&#34;{PhotoURL-1280}&#34; alt=&#34;{PhotoAlt}&#34;&amp;gt;&amp;lt;/figure&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Não se esqueça de colocar uma legenda para a sua foto.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Caption}{Caption}{/block:Caption}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O loop completo para a foto:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Photo}
    &amp;lt;article class=&#34;post foto&#34;&amp;gt;
        &amp;lt;figure class=&#34;imagem&#34;&amp;gt;&amp;lt;img src=&#34;{PhotoURL-1280}&#34; alt=&#34;{PhotoAlt}&#34;&amp;gt;&amp;lt;/figure&amp;gt;
        {block:Caption}{Caption}{/block:Caption}
    &amp;lt;/article&amp;gt;
{/block:Photo}
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;post-8211-chat&#34;&gt;Post &amp;#8211; Chat&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A esta altura você já deve ter pegado o jeito. O bloco de chat com seu respectivo título ficará assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Chat}
    &amp;lt;article class=&#34;post chat&#34;&amp;gt;
        {block:Title}
            &amp;lt;h2&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;{Permalink}&#34;&amp;gt;{Title}&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/h2&amp;gt;
        {/block:Title}
    &amp;lt;/article&amp;gt;
{/block:Chat}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora precisaremos determinar cada linha de fala. Faremos isto através de uma lista dentro do bloco {Lines}&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Chat}
    &amp;lt;article class=&#34;post chat&#34;&amp;gt;
        &amp;lt;ul&amp;gt;
            {block:Lines}
                &amp;lt;li&amp;gt;{Line}&amp;lt;/li&amp;gt;
            {/block:Lines}
        &amp;lt;/ul&amp;gt;
    &amp;lt;/article&amp;gt;
{/block:Chat}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Dentro desta lista vamos determinar o nome de cada personagem através do bloco {Label}. Vamos acrescentar também a classe {Alt} user_{UserNumber} para o caso de o nosso char ser entre dois usuários. O código ficará assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;article class=&#34;post chat&#34;&amp;gt;
    {block:Title}
        &amp;lt;h2&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;{Permalink}&#34;&amp;gt;{Title}&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/h2&amp;gt;
    {/block:Title}
    &amp;lt;ul&amp;gt;
        {block:Lines}
            &amp;lt;li class=&#34;{Alt} user_{UserNumber}&#34;&amp;gt;
                {block:Label}
                    &amp;lt;span class=&#34;voz&#34;&amp;gt;{Label}&amp;lt;/span&amp;gt;
                {/block:Label}{Line}
            &amp;lt;/li&amp;gt;
        {/block:Lines}
    &amp;lt;/ul&amp;gt;    
&amp;lt;/article&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;post-8211-outros&#34;&gt;Post &amp;#8211; Outros&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Existem mais tipos de post: foto panorâmica, álbum de fotos, respostas, audio e video. Mas a esta altura do campeonato você já entendeu a estrutura, certo? Então visite a documentação do Tumblr e considera sua lição de casa tentar desenvolver por conta própria estes dois últimos. Além dos posts você pode criar uma infinidade de páginas especiais como sobre ou um formulário de contato.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;rodapé&#34;&gt;Rodapé&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mas o nosso loop do post ainda não está pronto. Falta fazer o rodapé! No footer-post temos uma lista para exibir informações diversas. Vamos a elas:&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;tags&#34;&gt;Tags&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O primeiro item da nossa lista são as tags. Para isto vamos utilizar o bloco HasTags. Se o post tiver tags, elas serão exibidas. Do contrário nada acontece. Dentro do HasTags temos o bloco da Tag propriamente dita.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:HasTags}
    {block:Tags}
    ...
    {/block:Tags}
{/block:HasTags}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para que possamos trocar o estilo e adicionar a url da tag (o símbolo # está ali só para fazer charminho mesmo) vamos acrescentar uma linha com a seguinte estrutura.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ul&amp;gt;
    &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;{TagURL}&#34;&amp;gt;#{Tag}&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
&amp;lt;/ul&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O código completo das tags final ficará assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;footer class=&#34;footer-post&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;ul&amp;gt;
        {block:HasTags}
            {block:Tags}
                &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;{TagURL}&#34;&amp;gt;#{Tag}&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
            {/block:Tags}
        {/block:HasTags}
    &amp;lt;/ul&amp;gt;
&amp;lt;/footer&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;data&#34;&gt;Data&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O próximo item da nossa lista é marcação de data. Vamos utilizar um bloco de Data {block:Date}, junto como um link permanente {Permalink} e o conteúdo da data propriamente dito {TimeAgo}&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ul&amp;gt;
    &amp;lt;li&amp;gt;
        {block:Date}
            &amp;lt;a href=&#34;{Permalink}&#34;&amp;gt;{TimeAgo}&amp;lt;/a&amp;gt;
        {block:Date}
    &amp;lt;/li&amp;gt;
&amp;lt;/ul&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora nossos posts mostram a quanto tempo atrás foram escritos. Este é o formato de data padrão, mas é possível alterar através de variáveis. {DayOfMonth}{Month}{Year} mostraria uma data com a estrutura dia-mês- ano (7 de julho de 2004, por exemplo).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;gostar&#34;&gt;Gostar&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Gostar (like) é o ícone de coraçãozinho no final do post. Tem o mesmo efeito do curtir do Facebook, ou seja, sevre para as pessoas demonstrarem o quanto elas gostaram do seu conteúdo. Para inserir o botão basta utilizar a variável {LikeButton}&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;li class=&#34;gostar&#34;&amp;gt;{LikeButton}&amp;lt;/li&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;reblogar&#34;&gt;Reblogar&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O reblogar (reblog) funciona como o RT do Twitter. Serve para as pessoas repostarem o conteúdo acrescentando comentários próprios. É um bom aliado na hora de viralizar o conteúdo. A variável correspondente é {ReblogButton}&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;li class=&#34;reblogar&#34;&amp;gt;{ReblogButton}&amp;lt;/li&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;notas&#34;&gt;Notas&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;As notas são uma lista dos usuários que gostaram e reblogaram sua postagem. Vamos exibir no rodapé do post o número de notas da seguinte maneira:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;li&amp;gt;
   &amp;lt;span&amp;gt;
        {block:NoteCount}
            {NoteCountWithLabel}
        {/block:NoteCount} 
   &amp;lt;/span&amp;gt;
&amp;lt;/li&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para garantir que todas as notas serão exibidas, usaremos o bloco e a variável {PostNotes}. Podemos ainda inserir um avatar de cada usuário utilizando a variável {PostNotes-64}.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:PostNotes}
    {PostNotes-64}{PostNotes}
{/block:PostNotes}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No final o rodapé do nosso post ficou assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;footer class=&#34;footer-post&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;ul&amp;gt;
        {block:HasTags}
            {block:Tags}
                &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;{TagURL}&#34;&amp;gt;#{Tag}&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
            {/block:Tags}
        {/block:HasTags}
       &amp;lt;li&amp;gt;
           &amp;lt;span class=&#34;data&#34;&amp;gt;
               {block:Date}
                   &amp;lt;a href=&#34;{Permalink}&#34;&amp;gt;{TimeAgo}&amp;lt;/a&amp;gt;
               {block:Date}       
          &amp;lt;/span&amp;gt;
      &amp;lt;/li&amp;gt;
      &amp;lt;li&amp;gt;
         &amp;lt;span&amp;gt;
              {block:NoteCount}
                  {NoteCountWithLabel}
              {/block:NoteCount} 
        &amp;lt;/span&amp;gt;
        &amp;lt;/li&amp;gt;
        &amp;lt;li class=&#34;gostar&#34;&amp;gt;{LikeButton}&amp;lt;/li&amp;gt;
        &amp;lt;li class=&#34;reblogar&#34;&amp;gt;{ReblogButton}&amp;lt;/li&amp;gt;
    &amp;lt;/ul&amp;gt;
&amp;lt;/footer&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;paginação&#34;&gt;Paginação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Agora que os posts estão prontos precisamos navegar de uma página a outra. Após o bloco de Posts insira a paginação da seguinte maneira.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Pagination}
    {block:PreviousPage}
        &amp;lt;a href=&#34;{PreviousPage}&#34;&amp;gt;P&amp;#225;gina Anterior&amp;lt;/a&amp;gt;
    {/block:PreviousPage}
    {block:NextPage}
        &amp;lt;a href=&#34;{NextPage}&#34;&amp;gt;Pr&amp;#243;xima P&amp;#225;gina&amp;lt;/a&amp;gt;
    {/block:NextPage}
{/block:Pagination}
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;fim&#34;&gt;Fim?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O nosso tema, embora esteja funcional, pode receber muitas melhorias. Podemos acrescentar um sistema de buscas, criar diversos campos personalizados, páginas extras, navegação, etc. Mas espero que este post tenha dado uma base sólida para que você possa conhecer a plataforma e mergulhar no mundo de desenvolvimento para Tumblr. Você pode &lt;a href=&#34;https://github.com/daniguerrato/Tumblr-demo&#34; title=&#34;Tumblr-demo&#34;&gt;baixar os arquivos aqui&lt;/a&gt; ou conferir esta &lt;a href=&#34;http://daniguerrato.tumblr.com/&#34; title=&#34;Demo do artigo Desenvolvimento de temas para Tumblr&#34;&gt;demo ao vivo no Tumblr&lt;/a&gt;. Até a próxima!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como se tornar um profissional Top em WordPress</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/como-se-tornar-um-profissional-top-em-wordpress/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Feb 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/como-se-tornar-um-profissional-top-em-wordpress/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Neste artigo, vou mostrar como você poderá se tornar um profissional Top em WordPress e isso pode valer não só para os desenvolvedores, mas também para blogueiros, designers e todos os outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiro, vamos definir algumas coisas: Se tornar um profissional Top em WordPress é um trabalho duro &amp;#8211; muito duro. Você precisará de tempo, energia e determinação. Se você está procurando um artigo rápido sobre esse tema, irá perder seu tempo. Ser um dos melhores é uma tarefa difícil e, estatisticamente falando, as probabilidades de acontecer isso estão contra você.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Com o WordPress, você não está dormindo no sofá de outra pessoa. É uma ferramenta open source que você pode controlar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Em primeiro lugar, por que se importar com o WordPress? Cory Miller é o co-fundador da IThemes, que oferece temas WordPress profissionais, plugins e treinamento dos projetos. Ele também é co-autor da última edição do livro WordPress For Dummies. Miller começou com um blog em WordPress em 2006, como um iniciante e sem nenhuma experiência, começando a aprender com os temas gratuitos. Perguntei pra ele por que as pessoas devem se envolver com o WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Com o WordPress, você não está dormindo no sofá de outra pessoa. É uma ferramenta open source que você pode controlar. Você pode fazer o que quiser com ele e sempre que quiser. Você não precisa de outra pessoa estúpida para fazer alterações ou não tocar nos códigos porque ele está fechado nos servidores de outras pessoas. Você tem liberdade. Mas o principal motivo para se envolver com WordPress é publicar alguma coisa na Web de forma fácil. Praticamente qualquer um pode ter um blog ou um site com o WordPress e isso abre uma oportunidade incrível para todos nós.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O WordPress torna fácil publicar um blog ou site e democratiza a publicação de conteúdo na internet. Sua facilidade de usar torna possível um profissional Top sem ser um gênio em PHP.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;por-que-ser-top-em-wordpress&#34;&gt;Por que ser Top em WordPress?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/02/profissional-em-wordpress-414x310.jpg&#34; alt=&#34;Profissional em WordPress&#34; width=&#34;414&#34; height=&#34;310&#34; class=&#34;alignnone size-medium wp-image-8156&#34; srcset=&#34;uploads/2013/02/profissional-em-wordpress-414x310.jpg 414w, uploads/2013/02/profissional-em-wordpress-224x168.jpg 224w, uploads/2013/02/profissional-em-wordpress.jpg 500w&#34; sizes=&#34;(max-width: 414px) 100vw, 414px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ser comum é normal e subestimado. Você pode não ser o melhor em tudo e se passar sua vida tentando ser, poderá passar sua vida em uma neurose horrível. Além disso, pode ser bom ser apenas ok em alguma coisa e você aceitar isso, pois isso seria bem menos estressante. Dito isso, pode ser muito bom se esforçar para ser melhor naquilo em que você é apaixonado e se isso é WordPress e o controle de fazer suas próprias coisas, você tem muitos benefícios, por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;ganhar-mais-dinheiro&#34;&gt;Ganhar mais dinheiro&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser ganhar mais dinheiro, você precisa ser o melhor no que faz. Se você é bom, sua reputação irá crescer e você será capaz de cobrar por melhores preços. Confira neste e-book &lt;a href=&#34;http://build.codepoet.com/2012/05/11/getting-pricing-right/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;como obter o preço certo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;ter-os-melhores-clientes&#34;&gt;Ter os melhores clientes&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Uma vez que você chegou ao topo, você tem muito mais liberdade para escolher seus clientes. Como seus preços irão aumentar, você vai descobrir que os clientes mais fáceis de lhe dar são os clientes que pagam melhor.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;ter-mais-influência&#34;&gt;Ter mais influência&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se você é apaixonado por WordPress, construir sua reputação significa mais oportunidade de ser influenciador.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;faça-parte-da-comunidade&#34;&gt;Faça parte da comunidade&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A comunidade do WordPress é enorme e cresce ainda mais. Ao participar na comunidade e construir uma reputação no que você faz, você cria contatos com outras pessoas que também são apaixonadas por WordPress e que seguem o que você faz.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;fazer-os-contatos-certos&#34;&gt;Fazer os contatos certos&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se você construir uma boa reputação e contribuir com a comunidade WordPress, participando de WordCamps, encontros, eventos e se envolver, as pessoas vão tomar conhecimento de quem você é.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;eu-não-sou-desenvolvedor-o-que-posso-fazer&#34;&gt;Eu não sou desenvolvedor. O que posso fazer?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você não precisa saber escrever código para usar WordPress. Se as únicas pessoas envolvidas com WordPress fossem desenvolvedores, o WordPress não seria o que é hoje. Aqui vai algumas coisas que você pode ser para usar WordPress:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Estilista&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gerente de projetos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Empresário&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Consultor&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jornalista&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Blogueiro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Professor&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se você ainda não está convencido que pode usar o WordPress para outras coisas, um grande exemplo disso é Mika Epstein (conhecida como Ipstenu). Para ela, o WordPress começou como um hobby, mas rapidamente se tornou mais gratificante do que seu trabalho em TI, em um banco, onde ela fazia tudo, desde instalações de softwares a monitoramento de servidores. Recentemente, ela começou a trabalhar no suporte para WordPress da DreamHost, ajuda na documentação do WordPress.org e da suporte nos fóruns e blogs da comunidade do WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;começando-a-se-tornar-top-em-wordpress&#34;&gt;Começando a se tornar Top em WordPress&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para ser um profissional Top em WordPress, você não precisa ser capaz de escrever PHP e saber como consultar um banco de dados MySQL. O ecossistema do WordPress é grande e há espeço para diferente especialidades e se você quer se tornar um profissional Top, deve se tornar um especialista em algumas dessas áreas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;use-o-wordpress&#34;&gt;Use o WordPress&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pode parecer óbvio, mas usando o WordPress para você mesmo é uma ótima maneira para começar. Poderia ser o seu blog pessoal ou um site para um amigo ou para alguém da sua família, enfim, encontre uma maneira de usar logo o WordPress. Seria estranho alguém querer se tornar Top sem nunca ter experimentado a ferramenta a partir da perspectiva do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;instalando-o-wordpress-localmente&#34;&gt;Instalando o WordPress localmente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/02/mamp-wordpress-381x310.jpg&#34; alt=&#34;MAMP WordPress&#34; width=&#34;381&#34; height=&#34;310&#34; class=&#34;alignnone size-medium wp-image-8157&#34; srcset=&#34;uploads/2013/02/mamp-wordpress-381x310.jpg 381w, uploads/2013/02/mamp-wordpress-206x168.jpg 206w, uploads/2013/02/mamp-wordpress.jpg 423w&#34; sizes=&#34;(max-width: 381px) 100vw, 381px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você não precisa ser um desenvolvedor para criar um ambiente de desenvolvimento no seu computador. Pode parecer assustador, mas eu me lembro da primeira vez que estava configurando o Xampp com o WordPress e estava totalmente confuso e não tinha ideia do que estava fazendo. Agora eu tenho mais instalações locais do WordPress do que eu posso acompanhar. Instalar WordPress no seu computador significa que você pode fazer o que quiser com ele sem ter que se preocupar com nomes de domínios, hospedagens etc. Depois de instalar o WordPress algumas vezes em seu computador, vai perceber como é extremamente simples. Veja os tutoriais de como instalar o WordPress usando &lt;a href=&#34;http://wpmu.org/install-wordpress-locally-on-windows-with-xampp/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Xampp&lt;/a&gt; (Windows) ou &lt;a href=&#34;http://wp.smashingmagazine.com/2011/09/28/developing-wordpress-locally-with-mamp/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;MAMP&lt;/a&gt; (Mac).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;siga-os-blogs&#34;&gt;Siga os blogs&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Há uma infinidade de blogs sobre WordPress que você pode aprender. Adicione eles no seu leitor de RSS e mantenha-se atualizado. Com tantos blogs falando sobre WordPress, pode parecer que todos oferecem a mesma coisa, mas cada um oferece algo único. Aqui estão alguns dos meus favoritos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://wp.smashingmagazine.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;strong&gt;Smashing Magazine (Categoria de WordPress)&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Artigos mais longos e tutoriais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://wprealm.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;strong&gt;Realm WP&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notícias sobre WordPress, opinião e artigos de especialistas em toda a comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.wpcandy.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;strong&gt;WPCandy&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notícias e Podcasts sobre WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.wpbeginner.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;strong&gt;WPBeginner&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutoriais de WordPress e vídeos, junto com uma seção de cupons de desconto em produtos e serviços relacionados com WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://wpmu.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;strong&gt;WPMU.org&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dicas diárias, tutoriais e notícias de WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://wplift.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;strong&gt;WPLift&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temas, plug-ins e tutoriais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://build.codepoet.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;strong&gt;Code Poet&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entrevistas com especialistas de destaque do WordPress e tutoriais.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;seja-entusiasta&#34;&gt;Seja entusiasta&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um pouco de entusiasmo leva tempo. James Mason, começou em um emprego como desenvolvedor de WordPress no WPMU DEV, mas fez um péssimo trabalho na modificaçãoo de um plugin que lhe deram. No entanto, eles sabiam de suas habilidades de comunicação e atitude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Independente do mercado, as pessoas querem trabalhar com alguém que gostem de estar perto. Ter uma atitude positiva e estar disposto a enfrentar os desafios são qualidades que qualquer empresa está procurando.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seu entusiasmo o levou para um longo caminho e agora Mason é CEO de sua própria agência de WordPress e gerenciamento de projetos, &lt;a href=&#34;http://thewpvalet.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Valet WP&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ouvir&#34;&gt;Ouvir&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já se passaram 10 anos desde que o WordPresss nasceu. Isso significa que há muita gente experiente na comunidade. Encontre essas pessoas e as ouça. Dougal Campbell é curador de uma lista no Twitter, chamado &lt;a href=&#34;https://twitter.com/#!/dougal/wpleaders&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;WPLeaders&lt;/a&gt; e é um ótimo lugar para encontrar pessoas com experiência em WordPress. Aproveite o tempo para aprender como funciona a comunidade antes de mergulhar nela.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;envolva-se&#34;&gt;Envolva-se&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/02/envolvase-wordpress-465x310.jpeg&#34; alt=&#34;Envolva-se&#34; width=&#34;465&#34; height=&#34;310&#34; class=&#34;alignnone size-medium wp-image-8158&#34; srcset=&#34;uploads/2013/02/envolvase-wordpress-465x310.jpeg 465w, uploads/2013/02/envolvase-wordpress-252x168.jpeg 252w, uploads/2013/02/envolvase-wordpress.jpeg 500w&#34; sizes=&#34;(max-width: 465px) 100vw, 465px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora que você aprendeu o básico em WordPress, está na hora de começar a se envolver. Claro, você pode até caminhar sozinho e há muitas pessoas com empresas de sucesso de WordPress que não tem nada a ver com a comunidade. Mas há muitos motivos para se envolver com a comunidade. Aqui está o porquê:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A comunidade oferece um campus de treinamento livre, onde especialistas lhe daráo feedback e te ajudar a usar melhor o WordPress.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se você é freelancer ou tem seu próprio negócio, a comunidade pode lhe fornecer suporte e relações humanas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ao se envolver com WordPress, você está ajudando a criar um produto melhor e todos podem se beneficiar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;make-wordpress-org&#34;&gt;Make WordPress.org&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/02/make-wordpress.jpg&#34; alt=&#34;Make WordPress&#34; width=&#34;527&#34; height=&#34;238&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-8159&#34; srcset=&#34;uploads/2013/02/make-wordpress.jpg 527w, uploads/2013/02/make-wordpress-329x148.jpg 329w&#34; sizes=&#34;(max-width: 527px) 100vw, 527px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Make WordPress.org é o lugar onde você pode encontrar blogs para todos os grupos. Onde costumava haver listas de discussão, agora há blogs. Todos os grupos estão reunidos na &lt;a href=&#34;http://make.wordpress.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Make WordPress.org&lt;/a&gt;. Você pode acompanhar todas elas ou escolher as que são mais relevantes para você. Os blogs que fazem parte são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Núcleo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Plugins&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Acessibilidade&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suporte (incluindo fóruns e documentos)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;UI&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Temas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Polyglots&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eventos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sistemas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Há assunto para todos e cada blog tem uma comunidade empolgante e que trabalha para fazer o WordPress melhor. Cada frupo tem sua própria liderançaa que é responsável por organizar as discussões levantadas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;outros-suportes&#34;&gt;Outros suportes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os fóruns de suporte do WordPress são um excelente recurso para os usuários do WordPress, mas também é um ótimo lugar para você aprimorar suas habilidades em WordPress. Aprendemos melhor ensinando as pessoas. Eu aprendi 95% do que eu sei em WordPress escrevendo artigos e respondendo perguntas nos fóruns. Isso te ajuda a esclarecer o seu próprio conhecimento do WordPress. Respondendo perguntas de outras pessoas é a melhor maneira de fazer isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Se você quiser saber mais sobre WordPress, não há maneira mais rápida do que ajudando as outras pessoas.“&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;escreva-sobre-wordpress&#34;&gt;Escreva sobre WordPress&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você poderia começar a escrever sobre WordPress para o WordPress Codex, encontrando alguma página que precisa ser editada. O Codex feito em MediaWiki e qualquer um com um nome de usuário WordPress.org pode editar. O Codex tem sempre a necessidade de atualização e edição e contribuir com seus próprios artigos ajudará a primorar suas habilidades de WordPress. Você também pode ajudar com o &lt;a href=&#34;http://make.wordpress.org/support/handbook/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Manual de usuário do WordPress&lt;/a&gt;, que está atualmente em processo de edição nos blogs de suporte do WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O WordPress.org não é o único lugar para escrever sobre WordPress. Caso você encontre uma solução para um problema de WordPress e escrever sobre isso em seu blog pessoal, as pessoas encontrarão através do Google e lhes ajudarão a resolver seu problema e você o problema delas. Com o processo de escrever sobre como resolver problemas de WordPress, as soluções chegarão cada vez mais de forma clara para você.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conheça-a-comunidade&#34;&gt;Conheça a comunidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Trabalhar online é ótimo, mas não há nada como o encontro cara a cara para criar relacionamentos mais fortes e profundos. A fundação WordPress aceita dois tipos de eventos: WordPress &lt;a href=&#34;http://central.wordcamp.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;WordCamps&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://wordpress.org/news/2012/01/year-of-the-meetup/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Meetups&lt;/a&gt;. Wordcamps são grandes conferências anuais no qual especialistas e entusiastas se reúnem para compartilhar suas experiências com WordPress. Meetups são mais regulares, muitas vezes, uma vez por mês e são curtos encontros informais que podem envolver hacking ou apresentações. Participe de eventos e, quando se sentir confiante o suficiente, palestre neles. Não sinta que você tem que ser um gênio de WordPress para fazer uma apresentaçãoo. Se você já fez alguma coisa útil, o que vale a pena é compartilhar. Wordcamps e Meetups são importantes meios de construção de novos relacionamentos e amizades dentro dos mesmos interesses.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;siga-em-frente&#34;&gt;Siga em frente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/02/siga-wordpress-466x310.jpg&#34; alt=&#34;Siga em frente&#34; width=&#34;466&#34; height=&#34;310&#34; class=&#34;alignnone size-medium wp-image-8160&#34; srcset=&#34;uploads/2013/02/siga-wordpress-466x310.jpg 466w, uploads/2013/02/siga-wordpress-253x168.jpg 253w, uploads/2013/02/siga-wordpress.jpg 500w&#34; sizes=&#34;(max-width: 466px) 100vw, 466px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao formar relacionamentos com as pessoas certas, você está no primeiro passo para ficar à frente. Essas pessoas não precisam ser as mais proeminentes, mas pessoas com conhecimento e experiência que você possa confiar. As vezes é uma questão de conhecer as pessoas certas para responder suas perguntas. Isso não significa que você deve chamar as pessoas às 4 da manhã para pedir ajuda. Ao construir novos relacionamentos e interagindo com a comunidade, você terá uma coleção inteira de pessoas que podem ajuda-lo com vários tipos de questões como qual a melhor empresa de hospedagem ou como encontrar um bom programador. Ficando à frente nem sempre é ser o melhor em algo em si, mas conhecer as pessoas certas fazendo as perguntas certas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;saiba-o-que-está-acontecendo&#34;&gt;Saiba o que está acontecendo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser chegar à frente, você precisa saber mais do que apenas é o WordPress em sua versão atual. Você deve se manter atualizado com o que vai acontecer no WordPress não apenas em seu Core, mas em toda sua comunidade. Se você está trabalhando com seus clientes, você precisa saber o que está reservado para eles nas próximas atualizações do WordPress. Há muitas maneiras de fazer isso:&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;execute-o-nightly-builds&#34;&gt;Execute o nightly builds&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Mantenha a &lt;a href=&#34;http://wordpress.org/download/nightly/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;nightly builds&lt;/a&gt; instalado em uma instalação local. Isso irá manter o seu update.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;acompanhe-o-desenvolvimento-do-core&#34;&gt;Acompanhe o desenvolvimento do Core&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Você pode acompanhar o que está acontecendo no núcleo do WordPress de várias maneiras: seguindo o &lt;a href=&#34;http://make.wordpress.org/core/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Make WordPress Core&lt;/a&gt;, mantendo-se com os &lt;a href=&#34;https://irclogs.wordpress.org/chanlog.php?channel=wordpress-dev&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Recent Development Chats&lt;/a&gt; e seguindo o &lt;a href=&#34;http://core.trac.wordpress.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;WordPress Trac&lt;/a&gt;. Você também pode seguir o &lt;a href=&#34;https://twitter.com/wordpresstrac&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;@wordpresstrac&lt;/a&gt; no Twitter para atualizações ao vivo.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;acompanhe-as-mudanças-de-interface&#34;&gt;Acompanhe as mudanças de interface&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Grande mudanças na interface do usuário pode ser confuso para os usuários despreparados com WordPress. Mantenha seus clientes informados sobre as atualizações.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;saiba-quando-fazer-uma-pausa&#34;&gt;Saiba quando fazer uma pausa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não jogue fora sua TV e não se livre do seu vídeo-game e seus livros ou qualquer coisa que voê gosta de fazer. Nos primeiros anos em que trabalhei com WordPress, eu trabalhava dia e noite. Fazer seu próprio negócio e se envolver com a comunidade pode ser muito intensa. Há confrontos e argumentos que chegarão até você. Pode vir de uma pessoa rude, fórum, twitter e isso pode te deixar cansado. Você precisa dar uma pausa e fazer as coisas que você gosta.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;continue-ouvindo&#34;&gt;Continue ouvindo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mesmo que você tenha chegado ao topo, você precisa ouvir. Outras pessoas continuarão tendo opiniões diferente das suas e não importa o quanto bom você pense que é, há casos em que você pode estar errado. Chegar ao topo não significa saber todas as coisas a respeito de tudo, mas só que você é realmente bom em algo. Continue ouvindo aqueles que também são bons e mesmo os que não são.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O mercado de WordPress é uma área onde reúne muitos tipos de profissionais. Não apenas desenvolvedores, mas jornalistas, blogueiros, gerentes de projetos, designers, consultores, médicos, professores e inúmeros profissões que utilizam o WordPress e são muito bem remunerado com ele. Há outras recompensas além do dinheiro. O nosso mundo está cada vez mais fragmentado, especialmente para nós que passamos a maior parte do tempo online. Ser parte de uma comunidade significa ter pessoas para se comunicar, compartilhar ideias e colaborar para formar novas parcerias e amizades. Se você quer tomar o caminho para o topo e se divertir enquanto faz isso, então é só escutar, aprender, compartilhar, colaborar e contribuir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Tradução e adaptação do texto de &lt;a href=&#34;http://wp.smashingmagazine.com/author/siobhan-mckeown/?rel=author&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Siobhan McKeown&lt;/a&gt;, originalmente publicado na &lt;a href=&#34;http://wp.smashingmagazine.com/2012/12/05/become-top-wordpress-professional/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Smashing Magazine&lt;/a&gt;._&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>BlogBits #9 – Espaço publicitário: incentivos, mimos e compra de opiniões</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/blogbits-9-espaco-publicitario-incentivos-mimos-e-compra-de-opinioes/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/blogbits-9-espaco-publicitario-incentivos-mimos-e-compra-de-opinioes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://blogbits.com.br&#34;&gt;BlogBits&lt;/a&gt; voltou. Se você não sabe o que é BlogBits, eu explico: BlogBits é um bando de nerds falando besteiras. Esse é o resumo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em miúdos BlogBits é um podcast sobre tecnologia e desenvolvimento web &amp;#8211; há outros assuntos, mas esses dois são os principais &amp;#8211; feito por alguns blogueiros como &lt;a href=&#34;http://brunotorres.net&#34;&gt;Bruno Torres&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://mobilelife.com.br/&#34;&gt;Thiago Rigonatti&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://guileite.com&#34;&gt;Gui Leite&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://digitalminds.com.br/&#34;&gt;Danilo Medeiros&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/&#34;&gt;Diego Eis&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voltamos com o podcast de número 9, onde falamos um pouco sobre o &lt;a href=&#34;http://twemes.com/safariurbano&#34;&gt;Safari Urbano&lt;/a&gt;, ação feita pela LG, que deu um celular para os blogueiros analisarem (enquanto passeavam de helicóptero pela cidade, viam o jogo do São Paulo no Morumbi de camarote e tomavam chopp no Bar da Brahma aqui em SP). A discussão no podcast teve como assunto a possibilidade da opinião dos blogueiros sobre o produto da LG seria alterada por conta do passeio maravilhoso que tiveram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nessa edição participaram: &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/&#34;&gt;Diego Eis&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.mobilelife.com.br/&#34;&gt;Rigonatti&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://brunotorres.net&#34;&gt;Bruno Torres&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;http://www.marcogomes.com/&#34;&gt;Marco Gomes&lt;/a&gt;, magnata do &lt;a href=&#34;http://boo-box.com/&#34;&gt;marketing contextual&lt;/a&gt; no mundo e, quissá, no universo, e o &lt;a href=&#34;http://www.twitter.com/garradini&#34;&gt;Garradini&lt;/a&gt; da &lt;a href=&#34;http://www.rawsolucoes.com.br/&#34;&gt;RawSoluções&lt;/a&gt; que prometeu pagar uma rodada de &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Maredsous_beer#Maredsous&#34;&gt;cerveja belga&lt;/a&gt; pros participantes do podcast. 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blogbits.com.br/arquivo/blogbits-podcast-9-espaco-publicitario-incentivos-mimos-e-compra-de-opinioes&#34;&gt;BlogBits #9 &amp;#8211; Espaço publicitário: incentivos, mimos e compra de opiniões&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>