<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Microdados on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/microdados/index.xml</link>
    <description>Recent content in Microdados on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/microdados/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Microdados do HTML5</title>
      <link>http://tableless.com.br/microdados-do-html5/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/microdados-do-html5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como você diz para o sistema de busca que uma resenha em determinado site é uma resenha? E como você disponibiliza informações sobre seu evento como o local, data e etc para serviços na internet? Informação é para ser utilizada e reutilizada. Ela é reciclada diversas vezes por diversos motivos e por diversos meios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A especificação de Microdados do HTML define um mecanismo que permite que máquinas &amp;#8211; leia-se meios de acesso como scripts, aparelhos, sistemas, serviços etc &amp;#8211; reconheçam dados que possam ser embedados em documentos HTML de uma forma fácil. Esses dados devem ser legíveis para seres humanos e para máquinas, sendo também compatíveis com outros formatos de dados existentes como RDF ou JSON.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os Microdados são atributos colocados nas tags do HTML com informações para complementar seu significado. O Google dá um exemplo muito interessante. Veja abaixo um texto sobre uma determinada pessoa:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div&amp;gt; 
  Meu nome é Bob Smith, mas todos me chamam de Smithy. Esta é a minha página inicial:
  &amp;lt;a href=&#34;http://www.example.com&#34;&amp;gt;www.example.com&amp;lt;/a&amp;gt;
  Moro em Albuquerque, Novo México, e trabalho como engenheiro na ACME Corp.
&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora esse mesmo código recheado de Microdados:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div itemscope itemtype=&#34;http://data-vocabulary.org/Person&#34;&amp;gt;
  Meu nome é &amp;lt;span itemprop=&#34;name&#34;&amp;gt;Bob Smith&amp;lt;/span&amp;gt; 
  mas todos me chamam de &amp;lt;span itemprop=&#34;nickname&#34;&amp;gt;Smithy&amp;lt;/span&amp;gt;.
  Esta é a minha página inicial:
  &amp;lt;a href=&#34;http://www.example.com&#34; itemprop=&#34;url&#34;&amp;gt;www.example.com&amp;lt;/a&amp;gt;
  Moro em Albuquerque, Novo México, e trabalho como &amp;lt;span itemprop=&#34;title&#34;&amp;gt;engenheiro&amp;lt;/span&amp;gt;
  na &amp;lt;span itemprop=&#34;affiliation&#34;&amp;gt;ACME Corp&amp;lt;/span&amp;gt;.
&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nesse código indicamos que o texto se trata de uma pessoa (itemtype), cujo nome (itemprop=&amp;#8221;name&amp;#8221;) é Bob Smith mas o apelido (itemprop=&amp;#8221;nickname&amp;#8221;) é Smithy. Ele também tem um website (itemprop=&amp;#8221;url&amp;#8221;), é engenheiro (itemprop=&amp;#8221;title&amp;#8221;) e trabalha (itemprop=&amp;#8221;affiliation&amp;#8221;) na ACME Corp.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você, ser humano, lê este texto, entende todas essas informações. O problema é que as &amp;#8220;máquinas&amp;#8221; não conseguem interpretar textos (ainda). Por isso é interessante que indiquemos essas informações para que possamos reutilizá-las de alguma maneira útil em outros projetos. Essas informações complementares são úteis para scripts que criamos todos os dias em nossos sistemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia é que a informação seja acessível por qualquer coisa. Qualquer coisa mesmo. Se você pode ler, uma máquina deve ler também. Se uma máquina deve ler, ela precisa intepretar essa informação, como você faz. Por isso é importante que uma mesma linguagem seja conversada entre máquina e ser humano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia de existir informações complementares para expandir o significado de informações em elementos do HTML não é nova. Os microformats já haviam tentado entrar na moda uma vez, sem sucesso. Houveram poucos adeptos e muitos serviços resolveram simplesmente não adotar a tecnologia. Agora, com uma nova época no desenvolvimento web, onde diversas necessidades tem surgido, algumas empresas voltaram a se interessar pelo assunto. Veja o trabalho que alguns buscadores &lt;a href=&amp;#8221;http://tableless.com.br/schema-marcacao-de-dados-estruturados/&amp;#8221;&gt;tem feito com o Schema&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se que o objetivo principal é entregar conteúdo para o usuário não importa o que ele esteja usando. Se for uma App ou um sistema web, se for um celular ou um óculos, não importa, ele deve conseguir consumir essas informações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leia mais sobre microdados &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/introducao-a-microdata-no-html5/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/schema-marcacao-de-dados-estruturados/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introdução a Microdata no HTML5</title>
      <link>http://tableless.com.br/introducao-a-microdata-no-html5/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Dec 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/introducao-a-microdata-no-html5/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Provavelmente você já ouviu falar de &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/para-ficar-de-olho-microformats&#34; title=&#34;Microformatos&#34;&gt;microformats&lt;/a&gt;, um padrão que permite representar informações de modo mais semântico no XHTML, como, por exemplo, informações de contato (&lt;em&gt;hCard&lt;/em&gt;) ou dados de um evento (&lt;em&gt;hCalendar&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No HTML5, temos o &lt;em&gt;microdata&lt;/em&gt;, conceito semelhante aos microformats e RDFa, um padrão de representação de informações que estende as potencialidades semânticas do HTML5.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As informações representadas através de &lt;em&gt;microdata&lt;/em&gt; utilizam elementos pertencentes a um vocabulário específico que deve ser referenciado no documento HTML. O vocabulário é a especificação das propriedades utilizadas e qual tipo de informação elas representam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atualmente, vocabulários de &lt;em&gt;microdata&lt;/em&gt; podem ser encontrados no site &lt;a href=&#34;http://www.data-vocabulary.org/&#34;&gt;http://www.data-vocabulary.org/&lt;/a&gt;, contendo especificações para descrever eventos, empresas, pessoa, produto e até breadcrumbs (caminhos de navegação de um site). No site podem ser encontradas as propriedades referentes a cada especificação e uma descrição de finalidade e utilização.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao utilizar este tipo de padrão para descrição de dados, você possibilita que mecanismos de busca entendam estas informações dentro do contexto semântico definido e facilita a outras aplicações reconhecer e importar estes dados de seu site. E isto não é uma projeção para o futuro, o mecanismo de busca do Google já reconhece &lt;em&gt;microdata&lt;/em&gt; e possui artigos no &lt;a href=&#34;http://www.google.com/support/webmasters/bin/topic.py?topic=21997&#34;&gt;Help Center do Webmasters Tools&lt;/a&gt;, portanto, já pode ser utilizado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;como-utilizar-microdata-no-html5&#34;&gt;Como utilizar microdata no HTML5&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Primeiro é preciso determinar uma tag que será o escopo do &lt;em&gt;microdata&lt;/em&gt;, ou seja, será o elemento que contém as informações. Para isso, essa tag deve possuir a propriedade &lt;strong&gt;itemscope&lt;/strong&gt; e também a propriedade &lt;strong&gt;itemtype&lt;/strong&gt; com o valor indicando o vocabulário de &lt;em&gt;microdata&lt;/em&gt; a ser utilizado para que o mecanismo de busca saiba que tipo de informação irá encontrar dentro das tags deste elemento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos exemplificar que desejamos exibir um microdata com informações de uma organização. Primeiro definimos uma &lt;strong&gt;div&lt;/strong&gt; como escopo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div itemscope itemtype=&#34;http://data-vocabulary.org/Organization&#34;&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;As tags que estarão dentro desta &lt;strong&gt;div&lt;/strong&gt; devem conter a propriedade &lt;strong&gt;itemprop&lt;/strong&gt; para identificar qual elemento (propriedade) aquela tag estará representando. No caso do vocabulário &lt;em&gt;Organization&lt;/em&gt; temos elementos como name (nome da empresa), tel (telefone), geo (coordenadas geográficas como latitude e longitude), entre outras. Também é possível adicionar microdata aninhado, ou seja, outro vocabulário microdata para detalhar alguma informação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste exemplo, além das propriedades do vocabulário &lt;em&gt;Organization&lt;/em&gt;, iremos também utilizar de modo aninhado o microdata &lt;em&gt;Address&lt;/em&gt;, especificando detalhes do endereço.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div itemscope itemtype=&#34;http://data-vocabulary.org/Organization&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;h1 itemprop=&#34;name&#34;&amp;gt;Tableless &amp;ndash; Treinamento e Desenvolvimento Web&amp;lt;/h1&amp;gt;
    &amp;lt;p itemprop=&#34;tel&#34;&amp;gt;11 9999-9999&amp;lt;/p&amp;gt;
    &amp;lt;p itemprop=&#34;address&#34; itemscope itemtype=&#34;http://data-vocabulary.org/Address&#34;&amp;gt;
      &amp;lt;span itemprop=&#34;street-address&#34;&amp;gt;Rua do Tableless, 232&amp;lt;/span&amp;gt;,
      &amp;lt;span itemprop=&#34;locality&#34;&amp;gt;S&amp;atilde;o Paulo&amp;lt;/span&amp;gt;,
      &amp;lt;span itemprop=&#34;region&#34;&amp;gt;SP&amp;lt;/span&amp;gt;.
    &amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Utilizar tecnologias como &lt;em&gt;microdata&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;microformarts&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;RDFa&lt;/em&gt; só vem a enriquecer as informações que podem ser oferecidas em páginas HTML e ajudar a construir uma web mais semântica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saiba mais sobre microdata no artigo &lt;a href=&#34;http://www.webmonkey.com/2010/09/microdata-html5s-best-kept-secret/&#34;&gt;Microdata: HTML5’s Best-Kept Secret&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>