<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Truques on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/truques/index.xml</link>
    <description>Recent content in Truques on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/truques/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>6 truques básicos do functions.php do WordPress</title>
      <link>http://tableless.com.br/6-truques-de-wordpress/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/6-truques-de-wordpress/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;functions.php&lt;/strong&gt; é o arquivo de funções do seu tema. É nele que você habilita os menus, cria widgets e define uma série de configurações dos temas de WordPress. Essas são 5 pequenos truques que uso nos meus projetos em WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-tirar-a-barra-de-admin&#34;&gt;Como tirar a barra de admin&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu odeio aquela barra de administração que o WordPress coloca no site quando estamos logados. Eles atrapalham muitas vezes o desenvolvimento do projeto, por isso enquanto estou desenvolvendo, eu desabilito essa feature. Para fazer isso basta inserir uma linha no functions.php:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;add_filter(&#39;show_admin_bar&#39;, &#39;__return_false&#39;);
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;atualizando-o-wordpress-sem-necessidade-de-ftp&#34;&gt;Atualizando o WordPress sem necessidade de FTP&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com apenas um clique você consegue atualizar seu WordPress pela própria interface administrativa. Basta clicar um botão e pronto. Eu geralmente atualizo o WordPress localmente, comito via git e depois atualizo os arquivos no server.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geralmente, por motivos de segurança, quando o WordPress é atualizado pela interface administrativa, ele pede as informações de FTP. Como não tenho FTP instalado nem no server, nem local, eu desabilito essa parte. Para isso, uso a linha abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;define(&#39;FS_METHOD&#39;,&#39;direct&#39;);
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;definindo-o-tamanho-padrão-das-imagens&#34;&gt;Definindo o tamanho padrão das imagens&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando você sobe uma imagem no WordPress, por padrão ele salva algumas imagens em tamanhos específicos. Isso é bom porque você pode usar imagens menores quando necessário em vez de usar no tamanho original. Por isso é bom que você configure o tamanho das imagens geradas de acordo com o seu layout.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;if ( function_exists( &#39;add_theme_support&#39; ) ) {
    add_theme_support( &#39;post-thumbnails&#39; );
    set_post_thumbnail_size( 650, 250, true ); // Tamanho da largura das imagens.
}
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;adicionando-excerpt-nas-páginas-do-wordpress&#34;&gt;Adicionando EXCERPT nas páginas do WordPress&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No WordPress há duas maneiras de cadastrar textos: usando páginas ou posts. Páginas contém textos mais estáticos, que vão mudar pouco. Os posts tem uma ordem cronológica, indicam novidades e etc. Os Excerpts são os resumos que fazem a introdução exclusivamente de posts. Mas as vezes, em alguns projetos, precisamos usar em Páginas também. Essa linha habilita o uso de excerpts em páginas:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;add_post_type_support( &#39;page&#39;, &#39;excerpt&#39; );
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;retirando-a-metatag-wordpress-generator&#34;&gt;Retirando a metatag WordPress Generator&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Geralmente o WordPress coloca uma metatag indicando que o site foi gerado com WordPress e também qual a versão do CMS.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;meta name=&#34;generator&#34; content=&#34;WordPress 3.2.1&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Eu, particularmente, não preciso disso, bem como muitos sites por aí. Essa linha retira a metatag.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;remove_action(&#39;wp_head&#39;, &#39;wp_generator&#39;);
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;inserindo-a-imagem-de-destaque-para-o-feed&#34;&gt;Inserindo a imagem de destaque para o FEED&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No WordPress há como definir uma imagem de destaque para os posts. Essa imagem, por padrão, não é inserida quando os leitores leem o post via feed. Para habilitar isso, basta inserir as linhas abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;add_filter(&#39;the_content_feed&#39;, &#39;rss_post_thumbnail&#39;);
function rss_post_thumbnail($content) {
    global $post;
    if( has_post_thumbnail($post-&gt;ID) )
        $content = &#39;&amp;lt;p&amp;gt;&#39; . get_the_post_thumbnail($post-&gt;ID, &#39;thumbnail&#39;) . &#39;&amp;lt;/p&amp;gt;&#39; . $content;
    return $content;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E pronto. 😉&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>