<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Trabalho Na Área De Seo on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/trabalho-na-%C3%A1rea-de-seo/index.xml</link>
    <description>Recent content in Trabalho Na Área De Seo on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/trabalho-na-%C3%A1rea-de-seo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Trabalho na área de SEO</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/trabalho-na-area-de-seo/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/trabalho-na-area-de-seo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Para quem ainda não conhece, SEO é uma abreviação para o termo &lt;em&gt;Search Engine Optimization&lt;/em&gt;, que na língua portuguesa leva o nome de Otimização para Motores de Busca. &lt;a href=&#34;http://www.jobtonic.com.br/rio-de-janeiro/jobs/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Trabalhar com SEO&lt;/a&gt; consiste na otimização de páginas ou sites por completo, com o intuito de facilitar nas buscas através dos navegadores web, como o buscador Yahoo ou o próprio Google, entre dezenas de outros navegadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dessa forma, o site ganha uma melhor reputação na lista de buscas e, através disso, fica muito mais evidente para o público alvo. A profissão de SEO chegou junto com a nova geração de buscadores da web. Antigamente, a organização de páginas era toda feita com base no alfabeto. Hoje, todo o mecanismo de busca baseia-se na relevância e no grau de popularidade dos sites. A otimização de SEO também agrega palavras chaves, que seriam termos que ajudarão o buscador na procura de um determinado site ou página. SEO divide-se em: fatores externos e internos. Os internos tem relação com a página, como por exemplo uma URL mais objetiva, uso de padrões da internet, uso de etiquetas &lt;em&gt;html&lt;/em&gt; ou títulos racionais. Os fatores externos analisarão a interação desses sites com outros sites ou páginas ao longo da rede a fim de observar a quantidade de &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; de direcionamento para o site.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-faz-um-profissional-de-seo&#34;&gt;O que faz um profissional de SEO?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em termos gerais, esse profissional trabalha na otimização das páginas e sites em todo o cenário virtual. O profissional deve, entre outras especializações, conhecer e dominar fatores ON e OFF Page, criar conteúdo para diferentes clientes ou treinar outras equipes de profissionais. O profissional de SEO também deve conhecer a maioria ou todos os mecanismos de busca existentes, tendo a noção dos códigos &lt;em&gt;php, css&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;html,&lt;/em&gt; além de saber pesquisar palavras chaves de forma estratégica, ter conhecimento em &lt;em&gt;xml&lt;/em&gt; e usar as redes sociais de modo que favoreça o cliente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como diferenciais, temos o domínio da língua inglesa e conhecimentos de programação, &lt;em&gt;Google Analytics&lt;/em&gt; e Marketing. Esses profissionais estão cada vez mais cogitados no mercado e já é possível visualizar um crescente interesse de empresas de diversos setores por profissionais desse segmento. Uma pesquisa feita pela mundialmente conhecida &lt;em&gt;LinkedIn&lt;/em&gt; mostrou que, no primeiro semestre de 2015, na área de tecnologia da informação, profissionais de SEM e SEO estiveram entre os mais requisitados. E considerando os avanços da internet, a demanda só tende a crescer. Essa demanda não é apenas por conta da necessidade de gerar tráfego on-line, mas também pela combinação de habilidades que esse profissional apresenta em termos de marketing, estratégia e o próprio domínio das ferramentas virtuais.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;como-encontrar-vagas-na-área-de-seo&#34;&gt;Como encontrar vagas na área de SEO?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente, é preciso uma especialização na área, além de se ter, pelo menos, os conhecimentos básicos já citados, para que se possa exercer o cargo de forma plena, o que irá ampliar consideravelmente as chances de contratação. Como segundo ponto importante, o profissional deve estar sempre atualizado e à frente de tudo o que se refere ao universo virtual e suas inovações, visto que ele faz uso delas para poder sofisticar ainda mais suas técnicas e melhorar seus serviços oferecidos. Saber falar a língua inglesa também é um outro ponto positivo, devido ao fato de que a maioria dos recursos utilizados na internet encontram-se em inglês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É bastante interesante que você saiba um bocado de HTML. Não há SEO com um HTML sem semântica. Todo o significado do texto se perde se não for marcado adequadamente com o HTML expressando a semântica para os buscadores. Saber HTML não é obrigatório, mas você abre uma grande vantagem.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>