<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Talesbaz on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/author/talesbaz/index.xml</link>
    <description>Recent content in Talesbaz on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/author/talesbaz/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>O Product Owner deve estar na Sprint Retrospective?</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/o-product-owner-deve-estar-na-sprint-retrospective/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/o-product-owner-deve-estar-na-sprint-retrospective/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Existe uma polêmica entre os usuários da metodologia e na comunidade agilista quanto a não participação deste membro na retrospectiva. Pense um momento nesta hipótese:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Scrum Master em conjunto com o time de desenvolvedores, decidem que testers não farão mais parte das retrospectivas. Eles não são necessários, pois eles não são parte do time, suas atividades são diferentes das de desenvolvimento e seus feedback’s são irrelevantes.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pensou? É tão estranho de criar a hipótese quanto de praticá-la, certo?!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então porque você deveria cogitar deixar um membro do time como o &lt;em&gt;Product Owner&lt;/em&gt; de fora da cerimonia onde de acordo com o &lt;a href=&#34;http://www.agilemanifesto.org/iso/en/principles.html&#34;&gt;Principles behind the Agile Manifesto&lt;/a&gt;, “a equipe reflete sobre como se tornar mais eficaz e então refina e ajusta seu comportamento de acordo.”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seu livro &amp;#8216;&lt;a href=&#34;http://amzn.to/295UAz0&#34;&gt;Scrum &amp;#8211; Gestão Ágil para projetos de Sucesso&lt;/a&gt;&amp;#8216; Rafael Sabbagh apresenta dois motivos a serem observados, em um momento quando um P.O. não colaborativo poẽm-se em um nível hierárquico superior ao time e assim causa intimidação no restante do time e um segundo motivo quando a intimidação ocorre em sentido oposto, e o mesmo vira alvo de reclamações e acusações. Para ambos motivos, o autor oferece a solução: o &lt;em&gt;Scrum Master&lt;/em&gt;, é dele o papel de facilitar e garantir uma participação efetiva de todos os membros do time e impedir que estas disfunções ocorram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos citar um exemplo em que o &lt;em&gt;Product Owner&lt;/em&gt; tenta interferir diretamente nos estudos de técnicas para automação de deploy implantadas pelo time, alegando que estas impactariam no tempo de desenvolvimento e acarretariam no atraso da sprint release e consequente entrega do produto final. Também é possível analisar esta situação pelo lado oposto, onde o time de desenvolvimento aborda aspectos e informações técnicas corrompendo a visão holística do P.O.. Faisal Mahmood, em seu artigo &lt;a href=&#34;http://www.accelright.com/detail-Should-the-Product-Owner-Attend-Daily-Scrum,-Product-Owner-and-Team-Engagement_63.html#sthash.3XBtjGxD.dpuf&#34;&gt;Should the Product Owner Attend Daily Scrum, Product Owner and Team Engagement&lt;/a&gt;, sinaliza o que será a solução para o cenário apresentado acima, o Product Owner não precisa estar presente o tempo inteiro da cerimonia, bastando que ele pratique um &amp;#8216;&lt;em&gt;step aside&lt;/em&gt;&amp;#8216; e se retire da sala enquanto da liberdade ao time de abordar assuntos estritamente técnicos e que por muitas vezes não pertencem ao cotidiano deste importante papel dentro do &lt;em&gt;Scrum&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, quando você deixa de incluir seu &lt;em&gt;Product Owner&lt;/em&gt; na retrospectiva ele perde uma importante oportunidade de receber/oferecer um feedback ao time, dificultando a consolidação de um dos pilares do &lt;em&gt;Scrum&lt;/em&gt; que é o processo de transparência, inspeção e adaptação, gera distanciamento do P.O. com o time, acarretando problemas de comunicação e relações no dia a dia, e na minha opinião, a pior das consequências, permite ao time desenvolvimento ter a &lt;strong&gt;falsa idéia&lt;/strong&gt; de que o &lt;em&gt;Product Owner&lt;/em&gt; é um mero &lt;em&gt;proxy&lt;/em&gt; de demandas e não faz parte do Time de &lt;em&gt;Scrum&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O P.O. não só pode, como deve estar presente na cerimônia. Espero e desejo que sua próxima retrospectiva, todos os membros do seu Time de &lt;em&gt;Scrum&lt;/em&gt; estejam presentes!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>