<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Meddler on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/meddler/index.xml</link>
    <description>Recent content in Meddler on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/meddler/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Meddlers – Aprendendo a estruturar equipes</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/meddlers-aprendendo-estruturar-equipes/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/meddlers-aprendendo-estruturar-equipes/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Estruturar uma equipe não é fácil. Você aprende isso abre uma empresa, quando passa a ser gestor, quando faz parte de uma equipe com gestão democrática, quando entrevista alguém, etc, etc, etc&amp;#8230; Quando você encontra as pessoas certas e acha que a pior parte já passou, você se engana totalmente. Você percebe que a parte mais difícil é saber colocar essas pessoas certas nos lugares corretos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há um jogo muito interessante chamado &lt;strong&gt;Meddlers&lt;/strong&gt; cujo o objetivo é melhorar a forma com que estruturamos equipes para diversos tipos de projetos e ambientes. Com o Meddlers você consegue visualizar e discutir estruturas organizacionais de uma maneira clara.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-funciona&#34;&gt;Como funciona&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este exercício é bem simples: os jogadores irão desafiar uns aos outros explicando uma &lt;strong&gt;situação&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;um objetivo&lt;/strong&gt; e um &lt;strong&gt;número de restrições&lt;/strong&gt;. Dois exemplos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Você tem uma unidade de negócio com 18 pessoas (essa é a restrição), responsável por 2 grandes clientes e também outros 2 pequenos (essa é a situação). Como você organizaria uma estrutura de equipe para esse cenário (este é o objetivo)?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você tem uma startup com 15 pessoas (restrição). Você oferece um serviço para milhares de consumidores diferentes (situação). Como você organizaria uma estrutura de equipe que pudesse crescer facilmente (objetivo)?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O resultado do exercício precisa ser uma estrutura organizacional consistente de um ou mais times, onde cada time pode ter uma ou mais regras. Você pode criar times funcionais ou multi-funcionais. Você pode fazer combinações de diversos profissionais de várias especialidades.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;material&#34;&gt;Material&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para jogar, você vai precisar do &lt;a href=&#34;http://www.management30.com/product/meddlers/&#34;&gt;kit em PDF encontrado aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;regras&#34;&gt;Regras&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;São apenas duas regras simples, sendo elas:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Um time funcional deve conter apenas pessoas de uma mesma espécie, ou seja, se existe um time funcional de front-end, neste time não pode haver um UX. Se há um time funcional de back-end, não pode existir nesse time um front-end.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conecte os lados dos times, para visualizar que os times se colaboram entre si, provendo um valor para o outro.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/example-meddler.jpg&#34; alt=&#34;example-meddler&#34; width=&#34;550&#34; height=&#34;678&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-39257&#34; srcset=&#34;uploads/2013/10/example-meddler.jpg 550w, uploads/2013/10/example-meddler-136x168.jpg 136w, uploads/2013/10/example-meddler-251x310.jpg 251w&#34; sizes=&#34;(max-width: 550px) 100vw, 550px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiserem, os jogadores podem criar e modificar essas regras ou incluir mais restrições. Assim o jogo pode ficar mais difícil e desafiador. As restrições do jogo são sugeridas para colocar pessoas nos times, limitando por exemplo times que não tenham mais do que 10 membros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja abaixo os &amp;#8220;elementos&amp;#8221; que você pode adicionar em cada time:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/referencia-meddlers.jpg&#34; alt=&#34;referencia-meddlers&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;363&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-39256&#34; srcset=&#34;uploads/2013/10/referencia-meddlers.jpg 500w, uploads/2013/10/referencia-meddlers-231x168.jpg 231w, uploads/2013/10/referencia-meddlers-426x310.jpg 426w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É interessante que o jogador explique quais os benefícios e riscos da estrutura criada por ele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O objetivo geral do jogo é facilitar a discussão sobre a estrutura organizacional, onde múltiplas equipes trabalham em múltiplos projetos e quais os problemas encontrados na estrutura e quais as estratégias para superar estes problemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Digam-me quais foram as experiências quando aplicarem o jogo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>