<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Designer Web on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/designer-web/index.xml</link>
    <description>Recent content in Designer Web on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/designer-web/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Então você quer ser designer web? (Parte 1 – Cores)</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/entao-voce-quer-ser-designer-web-parte-1-cores/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/entao-voce-quer-ser-designer-web-parte-1-cores/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Um dia em você acha que já sabe &amp;#8220;mexer&amp;#8221; bastante no Photoshop (ou Fireworks) e decide que se lançar no mercado como designer web. Fez alguns pequenos trabalhos, e não vê a hora de criar um site bacana e colocar seus serviços à venda na prateleira de um domínio com seu nome.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por mais que você seja talentoso, e mereça um lugar ao Sol, o que mais faz falta nesse momento é bagagem. Ter um bom repositório de referências é a melhor forma de começar a trabalhar em qualquer projeto web antes mesmo de clicar &amp;#8220;Ctrl + N&amp;#8221; no Photoshop.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensando nisso, resolvi falar de inúmeras áreas de apoio especificamente voltadas para a criação de &lt;em&gt;layouts&lt;/em&gt;, interfaces e projetos web. Falarei sobre ícones, bancos de imagens, fontes, texturas e tantos outros assuntos que não vão caber num post só. Por isso criei uma &lt;a title=&#34;Nota - Links de referências para série de artigos Designer Web no Tableless | Esse link abre numa nova janela&#34; href=&#34;https://www.evernote.com/shard/s29/sh/4eba57a4-d176-4d8e-8616-eea8893abf29/a0cc26baf67bcfa97a24fb8f1ad35bf2&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;nota no meu Evernote&lt;/a&gt; que está recheada de links para que eu possa sempre visitá-la antes de começar a escrever por aqui. Sintam-se à vontade de sugerir qualquer coisa, inclusive as áreas. A ideia é que essa lista seja infinita.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;então-para-começar-eu-resolvi-falar-de-cores&#34;&gt;Então para começar eu resolvi falar de cores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Responsável por boa parte da emoção transmitida ao usuário, uma boa paleta de cores pode ser o sucesso do seu site. Dependendo da combinação escolhida, a paleta pode transmitir felicidade, calma, acolhimento, excitação, estímulo, enfim, há sempre uma ou mais cores indicadas para o sentimento que você deseja transmitir para a sua interface. É a chamada Psicologia das Cores. Um excelente infográfico que explica muito bem esse conceito é o do site Viver de Blog no artigo &lt;a title=&#34;Artigo &#39;A Psicologia das cores no marketing&#39; por Henrique Carvalho | Esse link abre numa nova janela&#34; href=&#34;http://viverdeblog.com/psicologia-das-cores/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;A Psicologia das cores no marketing.&lt;/a&gt; Vale a leitura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos às ferramentas:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;color-palette-generator&#34;&gt;Color Palette Generator&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-49263 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/thumb-entao-voce-quer-ser-designer-web-parte-1-cores-color-palette-generator.png&#34; alt=&#34;DeGraeve.com - Paleta de Cores para Designers Web &#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;480&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma excelente ferramenta online que tem uma função bastante útil quando o conceito central do seu projeto é uma fotografia. Imagine que você precisa criar a paleta de cores baseada nessa imagem. Normalmente você abriria a imagem no Photoshop e usaria o conta-gotas, selecionando algumas partes onde a cor fosse mais relevante, e criaria uma nova paleta com as cores desejadas. Isso seria mega trabalhoso, além do fato de confiar seu olho para decidir quais cores seriam as mais relevantes na imagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.degraeve.com/color-palette/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Color Palette Generator&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; basta subir a imagem que ele faz esse trabalho para você, escolhendo 6 cores, e exibindo o código hexadecimal nos formatos &amp;#8220;&lt;em&gt;dull&lt;/em&gt;&amp;#8221; (cores mais opacas) e &amp;#8220;&lt;em&gt;vibrant&lt;/em&gt;&amp;#8221; (cores mais vibrantes). Veja um exemplo do resultado de cores com a &lt;a href=&#34;http://www.degraeve.com/color-palette/index.php?q=http://www.henry4school.fr/UK/monarchy/images/queen-rainbow.jpg,827371D47B83FCFCFCDCD6D3B8B7C3,8B6B69FF4E5EFDFDFCE1D5CFB2B1CA&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;imagem Rainbow Queen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;material-palette&#34;&gt;Material Palette&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-49265 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/thumb-entao-voce-quer-ser-designer-web-parte-1-cores-material-palette.png&#34; alt=&#34;material palette - Paleta de Cores para Designers Web &#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;480&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguindo a onda &amp;#8220;&lt;em&gt;Flat Design&lt;/em&gt;&amp;#8220;, a &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.materialpalette.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Material Palete&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; é uma ferramenta que certamente vem a calhar. Basta escolher duas cores, e ela simula interfaces &amp;#8216;&lt;em&gt;mobile flat&lt;/em&gt;&amp;#8216;, além de sugerir combinações. Você pode alterar a combinação baseado em uma das cores e recomeçar o ciclo, que, uma vez definido, fica disponível para download nos formatos CSS, SASS, LESS, SVG, XML e PNG.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;adobe-color-cc&#34;&gt;Adobe Color CC&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-49267 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/thumb-entao-voce-quer-ser-designer-web-parte-1-cores-color-adobe.png&#34; alt=&#34;Adobe Color CC - Paleta de Cores para Designers Web &#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;480&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem tem um perfil na Adobe a dica é usar o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://color.adobe.com/pt/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Adobe Color CC&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, ideal para fazer estudos de combinação de cores e salvar na nuvem. Você pode começar a paleta baseada em uma cor específica ou em uma imagem, fazendo inclusive ajustes online. A ferramenta indica a paleta de 5 cores que pode ser refinada conforme o gosto do freguês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, há uma galeria de paletas com os temas públicos de outros usuários, onde é possível copiá-las para sua galeria e editá-las posteriormente, permitindo ainda o download, salvá-las como favoritas ou fazer comentários. Utilize também a busca, pois os resultados levam em consideração o nome que os usuários deram para as suas paletas, assim como o nome das cores e &lt;em&gt;tags&lt;/em&gt;. Enfim, uma mar de possibilidades.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;paletton&#34;&gt;Paletton&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://paletton.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-49268 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/thumb-entao-voce-quer-ser-designer-web-parte-1-cores-paletton.png&#34; alt=&#34;Paletton - Paleta de Cores&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;480&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://paletton.com/&#34;&gt;Paletton&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; é uma ferramenta online no formato &lt;em&gt;Color Schemer&lt;/em&gt;, onde selecionamos uma cor inicial, podendo ajustar infinitas combinações, sempre com as opções de variação monocromática, cor adjacente, tríade (três cores), tétrada (quatro cores), e sempre de forma editável. Uma vez decidida a paleta, basta fazer download nos formatos HTML, CSS, LESS, XML, entre outros.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;colourlovers&#34;&gt;COLOURlovers&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-49269 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/thumb-entao-voce-quer-ser-designer-web-parte-1-cores-colour-lovers.png&#34; alt=&#34;COLOURlovers - Paleta de Cores para Designers Web &#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;480&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma mistura de rede social e ferramenta, &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.colourlovers.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;COLOURlovers&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; é antes de mais nada um ótimo laboratório na hora de criar paletas de cores. A ferramenta também auxilia na criação de cores únicas, &lt;em&gt;patterns&lt;/em&gt;, entre outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comece a criar a paleta baseada numa cor única, que pode ser ajustada a qualquer momento, já que a ferramenta sugere composições de cores automaticamente. Você pode também fazer o upload de uma imagem e terá como resultado uma das mais completas sugestões de cores via ferramentas online.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;coolors&#34;&gt;Coolors&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-49270 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/thumb-entao-voce-quer-ser-designer-web-parte-1-cores-coolors.png&#34; alt=&#34;Coolors - Paleta de Cores para Designers Web &#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;480&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conheci esta a ferramenta recentemente e me apaixonei. &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://coolors.co/app&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Coolors&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; é simples e fácil de usar. É ideal para usuários mais exigentes que precisam ajustar não só a cor, mas também outros tipos de saída (tem até CMYK para impressos) e canais de cor. Você define uma cor e vai ajustando conforme a sua necessidade. Caso esteja de acordo com uma cor, basta fechar o cadeado e ajustar as outras até completar a paleta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O processo é manual, mas oferece um enorme controle para quem não deseja que um algorítimo decida sua composição. Para quem busca inspiração antes de meter a mão na massa, o site também oferece uma vasta galeria de paletas, com a possibilidade de exportação nos formatos PDF, PNG, SCSS e SVG. E se você for usuário dos serviços na nuvem da Adobe, há ainda a possibilidade de inserir diretamente no Illustrator e  Photoshop um Add-on por U$ 5,00. Uma pechincha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-49279&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/thumb-entao-voce-quer-ser-designer-web-parte-1-cores-livro-jardim-secreto.png&#34; alt=&#34;E aí, ficou com uma vontade incontrolável de sair colorindo tudo?&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;471&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E aí, ficou com uma vontade incontrolável de sair colorindo tudo?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não esqueça de comentar quais ferramentas você usa e sugerir áreas para serem abordadas nos próximos posts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até o próximo artigo!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>