<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Software Para Ui on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/software-para-ui/index.xml</link>
    <description>Recent content in Software Para Ui on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/software-para-ui/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Um software para front-end e UI Designers</title>
      <link>http://tableless.com.br/um-software-para-front-end-e-ui-designers/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/um-software-para-front-end-e-ui-designers/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Já faz um tempo que tento encontrar um software que seja bom para fazer o design das interfaces, em que eu possa compartilhar protótipos e ainda fazer as animações de UI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comecei a usar o &lt;a href=&#34;http://www.adobe.com/products/experience-design.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Adobe Experience Design&lt;/a&gt;, que no começo foi uma boa experiência, mas como sabemos, a Adobe geralmente demora um pouco para evoluir os seus softwares (também quando evolui, o bicho pega&amp;#8230;rs). Sinto falta de maiores opções para animações de interface, uma coisa simples como fixar o header em um protótipo, é impossível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/09/hero.jpg&#34; alt=&#34;hero&#34; width=&#34;1856&#34; height=&#34;1164&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-55899&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por esses dias comecei a pesquisar na comunidade alguns softwares que pudessem suprir a demanda, sem precisar de software para animação, outro para wireframe, outro para protótipos e etc. A maior parte dos quais encontrei são pagos, super limitados e com uma curva de aprendizado meio grande. Um software que chama atenção é o &lt;a href=&#34;http://principleformac.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Principle for mac&lt;/a&gt;, o problema maior dele, está no próprio nome, funciona somente para mac. Dá para fazer protótipos bem completos tanto para sites quanto para apps. É possível compartilhar os protótipos com clientes ou outros membros do time, criar efeitos dentro de grupos como scroll, slides com efeito swipe e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O software não custa muito caro e vale a experiência. Fiquei feliz quando consegui fixar o header no topo&amp;#8230;rs Uma coisa que deveria ser simples em qualquer software de prototipagem. Algumas ferramentas deixam a desejar, como o uso para imagens, poderiam pegar a ideia da Adobe e deixar as imagens no modo cover em retângulos por exemplo. Dá para fazer alguma coisa nesse sentido, mas é um pouco difícil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejam a galeria de coisas legais que já foram criadas com o Principle &lt;a href=&#34;http://principleformac.com/gallery.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;principleformac.com/gallery.html&lt;/a&gt;, uns templates legais para usar ou ver como foram feitos &lt;a href=&#34;http://principletemplates.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;principletemplates.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom galera, baixem e testem os softwares e deixem ai um comentário sobre o que acharam e qual vocês usam no dia-a-dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma lista para quem está começando:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://framerjs.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Framer&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.pixate.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Pixate&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O famoso &lt;a href=&#34;https://www.sketchapp.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Sketch&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.invisionapp.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Invision&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>