<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tecnologia E Tendências on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/tecnologia-e-tend%C3%AAncias/index.xml</link>
    <description>Recent content in Tecnologia E Tendências on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/tecnologia-e-tend%C3%AAncias/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Programadores podem se tornar bons escritores?</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/programadores-podem-se-tornar-bons-escritores/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/programadores-podem-se-tornar-bons-escritores/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Num mundo em que quase tudo é intermediado por tecnologia, escrever códigos é uma das habilidades mais interessantes e necessárias. É uma atividade que se tornou criativa e lúdica (vide as crianças que se divertem nas &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=Ok6LbV6bqaE&#34;&gt;aulas de programação&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na área de comunicação, por exemplo, escrever códigos se tornou extremamente importante. Não é à toa, as velhas habilidades do campo da comunicação já não conseguem mais responder aos atuais problemas de gestão e consumo de informação. É necessário pensar em algoritmos e dominar a lógica computacional. Enfim, é preciso dominar novas habilidades para resolver novos problemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje aprender a programar é fácil e barato. Existem diversos cursos e a &lt;a href=&#34;http://github.com&#34;&gt;comunidade de desenvolvedores&lt;/a&gt; está mais robusta. Ademais, atualmente, há linguagens simples de aprender, com uma semântica mais próxima da utilizada no dia a dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com essa facilidade no acesso ao ensino de programação, surge a questão a respeito da semelhança entre aprender a escrever códigos e aprender um novo idioma (inglês, espanhol, alemão).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou melhor, qual a semelhança entre as &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/L%C3%ADngua_natural&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;linguagens naturais&lt;/a&gt; e as &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Lingu%C3%ADstica_computacional&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;de programação&lt;/a&gt;? Desenvolver um software e escrever um livro são coisas parecidas? Afinal de contas, ambas não são atividades de escrita que trabalham com códigos, tendo como objetivo final a comunicação? Por serem acostumados a lidar com semântica, “regras gramaticais” e concisão, programadores poderiam se tornar bons escritores?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A discussão é interessante: aplicações hoje são desenvolvidas não apenas para transmitir ideias, mas também para comunicar emoções. Além disso, programadores têm hoje uma vasta influência no campo da comunicação. Vide o que acontece quando o Google ou o Facebook realizam uma modificação em seus algoritmos de conteúdo ou de exibição de publicidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A relação entre linguagens naturais, programação e comunicação me interessa bastante até porque estou sentindo esse debate na pele aqui, em Boston.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como muitos sabem, meu DNA é na área de comunicação (escrita). Na prática, percebo que tais campos, na realidade, têm muitos aspectos em comum. Há diferenças, claro. Escritores (comunicadores) trabalham com metáforas, algo que programadores não dominam. Entretanto, as semelhanças são muito maiores que as diferenças:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1)&lt;/strong&gt; Em suas atividades, bons escritores/comunicadores e programadores não podem ser redundantes. Precisam ter clareza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2)&lt;/strong&gt; Assim como escritores, programadores têm diferentes estilos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3)&lt;/strong&gt; Bons programadores sabem “brincar” com as regras, assim como escritores famosos como Balzac e James Joyce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4)&lt;/strong&gt; Escritores escrevem para pessoas. Da mesma forma, programadores escrevem códigos para computadores e pessoas (seus colegas também programadores).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5)&lt;/strong&gt; Ambos são processos criativos que trabalham com um estrutura definida e têm o objetivo de comunicar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É emblemático que o processo de aprender programação é muito parecido com o de estudar um novo idioma. Quando você aprende um novo idioma, tenta codificar seu modo de pensar para essa nova linguagem (inglês, espanhol, alemão). Da mesma forma, quando você aprende programação, tenta aplicar e codificar o seu modo de pensar logicamente em uma linguagem de software.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A propósito, existe um princípio no desenvolvimento de código chamado &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/?s=DRY&#34;&gt;DRY&lt;/a&gt; (Don&amp;#8217;t Repeat Yourself), que é muito similar à atividade de editar um texto na área de comunicação. Esse processo é apoiado na elegância e na não-repetição de código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aliás, essa é uma das minhas partes preferidas no processo de escrever códigos. Adoro debugar códigos e aplicar o conceito de DRY, talvez porque em grande parte da minha vida tenha feito exatamente isso, mas no campo da comunicação com &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/L%C3%ADngua_natural&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;linguagens naturais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas onde vamos chegar com todo esse debate sobre linguagens naturais, programação e comunicação? Bom, vou compartilhar com vocês o que tenho visto por aqui, em Boston. As barreiras entre todas as áreas do conhecimento vêm desmoronando numa rapidez tremenda. Não será nenhuma surpresa se daqui a algum tempo projetos que veem a programação como um processo criativo busquem programadores em faculdades de letras e de comunicação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por outro lado, há um movimento já consolidado de programadores entrarem na área de comunicação e mídia. Os blogs já foram o pontapé inicial dessa quebra de barreiras. Hoje as melhores publicações de tecnologia são escritas por atuais ou ex-desenvolvedores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É muito positivo que programadores se encarem como comunicadores e escritores. Geralmente, programadores que se veem assim se tornam competentes profissionais, tendo como princípio a concisão, a clareza e a elegância em seu trabalho. No final das contas, quem lucra com toda essa postura é o usuário final, que ganha acesso a melhores serviços baseados em software para resolver, sem demora ou frustrações, os seus problemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_PS &amp;#8211; Quem quiser se aprofundar mais no assunto vale acompanhar o trabalho do cientista da computação &lt;a href=&#34;http://www-cs-faculty.stanford.edu/~uno/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Donald Knuth&lt;/a&gt;, que há décadas pesquisa a relação entre literatura, estética e programação._&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O que você faz quando falta a internet?</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/o-que-voce-faz-quando-falta-internet/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/o-que-voce-faz-quando-falta-internet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nos últimos anos, você já deve ter encontrado alguém preocupado em saber de onde vem a comida que come. É o movimento &lt;a href=&#34;http://www.usda.gov/wps/portal/usda/knowyourfarmer?navid=KNOWYOURFARMER&#34;&gt;Know Your Food&lt;/a&gt;, ou algo assim. Parece coisa de hippies e fãs de new-age, mas não é&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;1&#34; rel=&#34;footnote&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. E eu adoraria ver surgir algo assim para a internet: &lt;a href=&#34;https://www.google.com/goodtoknow/web/101/&#34;&gt;Know Your Web&lt;/a&gt;. Saiba de onde vem a informação que você consome.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um bom ponto de partida seria o livro &lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/Tubes-A-Journey-Center-Internet/dp/0061994952&#34;&gt;Tubes&lt;/a&gt;, de Andrew Blum. Trata-se de uma investigação a respeito de como funcionam as entranhas da web: pátios cheios de servidores, cabos submarinos, sistemas de refrigeração, backbones etc. Uma estrutura tão industrial, tão &lt;em&gt;old school&lt;/em&gt;, que faria os velhos socialistas Marx e Engels sentirem-se em casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também ajudaria ouvir a série &lt;a href=&#34;http://toe.prx.org/2013/04/toe-01-the-clouds-part-one/&#34;&gt;The Clouds&lt;/a&gt;, do podcast &lt;a href=&#34;http://toe.prx.org/&#34;&gt;Theory of Everything&lt;/a&gt;. Nela, o apresentador Benjamen Walker tenta desmistificar o conceito — esse sim, bastante new-age, quase religioso — de computação em nuvem. A vaga ideia de &amp;#8220;nuvem&amp;#8221; desvia nossa atenção da &lt;em&gt;materialidade&lt;/em&gt; dos interesses em jogo na internet: dinheiro, poder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Walker questiona quem são as empresas que, de repente, &amp;#8220;se ofereceram&amp;#8221; para guardar nossos documentos e gerenciar &lt;em&gt;gratuitamente&lt;/em&gt; parte das nossas vidas on-line. Como funcionam? De onde saem os materiais usados na construção dos mega-servidores de internet? Quanto custa a conveniência? Para responder a essas perguntas, acaba arrumando confusão com a Amazon e até com a máfia chinesa. E não via internet. Walker foi visitar minas de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Neodymium&#34;&gt;neodímio&lt;/a&gt; na China, de onde sai cerca de 90% dos minérios usados em componentes de computadores e ímãs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esses são excelentes documentários, que abrem nossas cabeças para a responsabilidade no uso da informação (já que ela tem custos, prazos de validade e cria resíduos). Mas ainda sinto falta de um filme radicalmente voltado para developers, que mostre o(s) ambiente(s) físico(s) e o universo psicológicos nos quais os softwares são construídos. As noites mal-dormidas, a comida processada etc. Que mostre o estado mental e físico produzido por certos &lt;a href=&#34;http://git-scm.com/docs/gittutorial&#34;&gt;commits&lt;/a&gt;, se é que você me entende.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez a série &lt;a href=&#34;http://goo.gl/eY0oCw&#34;&gt;Silicon Valley&lt;/a&gt; dê para o gasto. Mas penso mais numa espécie de atualização do &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=u404SLJj7ig&#34;&gt;Code Rush&lt;/a&gt;, que contou os primórdios da Mozilla, na época em que a fundação tinha &lt;a href=&#34;http://craphound.com/?p=5198&#34;&gt;mais credibilidade&lt;/a&gt;. Ou algo como &lt;a href=&#34;http://buy.indiegamethemovie.com/&#34;&gt;Indie Game&lt;/a&gt;. Teria que mostrar — com algum realismo — a &lt;em&gt;materialidade&lt;/em&gt; do código: o que significa, fisicamente, criar um aplicativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, afinal, por que tudo isso? Para entender a dimensão humana, social e ambiental da tecnologia. Ao longo dos anos, parece que estamos nos acostumando a descontextualizar e praticamente deificar certos aparelhos e certas situações cognitivas (por exemplo, as redes sociais). Quase paramos de nos perguntar: &amp;#8220;para quê?&amp;#8221;, &amp;#8220;por quê?&amp;#8221;, &amp;#8220;isso é realmente necessário?&amp;#8221; Essas perguntas soam até reacionárias, ranzinzas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse, digamos, &amp;#8220;entusiasmo&amp;#8221; acaba servindo apenas para sustentar o consumismo acéfalo, a busca interminável por features, upgrades ou conteúdos que se tornam aceitáveis apenas porque alteramos a percepção do valor do nosso tempo, disponibilidade e atenção. O entretenimento virou um culto tão inquestionável que não entendemos os custos (sociais, ambientais e psicológicos) implicados no uso da tecnologia. O quão doente é uma sociedade que precisa ter entretenimento onipresente?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém, quando nos relacionamos via internet, ainda temos de lidar com coisas antiquadas como Estados, política e questões ambientais. Não conseguiremos ignorar esses fatores por muito tempo. Não será possível se isolar num mundo geek consumista por muito tempo. No mínimo porque, com as mudanças climáticas em voga no planeta, está ficando cada vez mais difícil garantir serviços de comunicação plenamente estáveis e confiáveis. Provavelmente, seremos forçados, em algum momento, a pisar no freio: toda época de excessos tende a trazer uma de austeridade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora mesmo, escrevo em meio a uma queda de energia. A Copa já começou. O sol está perfeito lá fora. Mas os ventos são &lt;em&gt;assustadores&lt;/em&gt;. Computadores e TVs digitais servem para nada. O entretenimento vira abstinência. O que me lembra da previsão do escritor Bruce Sterling, na SXSW 2014: em breve, seremos um bando de &lt;a href=&#34;http://caosordenado.com/bruce-sterling-como-aterrorizar-geeks-na-sxsw/&#34;&gt;velhotes, entulhados em grandes cidades, com medo do céu&lt;/a&gt;. Não importa o quão avançados são os aparelhos nos meus bolsos. Em algum momento, serão praticamente inúteis. O que faremos nessa hora?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cinco tecnologias fantásticas de uso corriqueiro</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/cinco-tecnologias-fantasticas-de-uso-corriqueiro/</link>
      <pubDate>Mon, 05 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/cinco-tecnologias-fantasticas-de-uso-corriqueiro/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Para quem acompanha a tecnologia desde muito cedo e teve a sorte de ter nascido em meados dos anos 70, como eu, esse é um período fantástico na história da tecnologia, principalmente falando de computadores e eletrônica. Tenho certeza que nossos pais e avós não faziam ideia de que iriam presenciar tanta evolução em vida, mas nossos sobrinhos e filhos sequer tratam essa evolução como algo extraordinário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para eles, isso é muito comum. Faz parte do seu mundo desde que nasceu. Não tem nada demais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa é minha listinha pessoal de maravilhas tecnológicas comuns.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;computador-portátil-notebook-laptop&#34;&gt;Computador portátil, notebook, laptop&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O primeiro computador transistorizado do mundo (o mais próximo do que conhecemos como um computador) foi criado em 1955, ou seja, há quase 60 anos. Foram necessários 26 anos para torna-lo portátil – o Osborne, primeiro notebook do mundo, nasceu em 1981. Lá se vão 33 anos de existência desse tipo de computador e atualmente ele é muito mais utilizado nas casas (e vem crescendo em empresas) que os “titios” desktop.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trinta e três anos. Boa parte da geração Y, Milennials e Alfas nunca chegou a usar um desktop. No entanto, foram somente 60 anos desde o primeiro computador digital até os super poderosos notebooks que temos hoje, com rede sem fio de altíssima velocidade, HDs em estado sólido, acelerômetro, telas de altíssima resolução, 3D, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tablets-e-smartphones&#34;&gt;Tablets e Smartphones&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você já parou para pensar que o seu celular hoje tem mais poder de processamento que os computadores da NASA que enviaram o homem à Lua? Que existem celulares hoje com processadores de oito núcleos? E que a gente se irrita quando um aplicativo demora mais que 2 segundos pra abrir?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro “so called” smartphone surgiu em 1992 e era um mega tijolo. Juro. O IBM Simon era enorme, pesado, usava cartões PCMCIA (os cartões de memória e periféricos que os notebooks usaram por um bom tempo) e a bateria era ridícula. Muito pior que a do iPhone com Bluetooth ligado. Durou 6 meses no mercado e morreu. O primeiro tablet/PDA &amp;#8211; Newton, da Apple – também foi um belíssimo fracasso. Mas eles deixaram legados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atualmente temos celulares fantásticos, com aplicativos que fazem de tudo, baixados de lojas online, por centavos de dólar ou grátis. Ainda assim, reclamamos das baterias, da ausência de cartão de memória externa, ausência de uma porta HDMI que nunca usamos e outras baboseiras.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pendrives-e-cartões-de-memória&#34;&gt;Pendrives e cartões de memória&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mais ou menos em 1992 eu comecei minha incursão por computadores estilo PC (não vou contar com os TK2000, Odissey e afins). Nessa época usávamos disquetes de 5 ¼” em computadores PC XT sem disco rígido. Tudo que usávamos, de processadores de texto a jogos, rodava relativamente bem em 1 ou 2 discos e alguns MBs de memória RAM. O primeiro HD que eu tive contato tinha 80 MBs de espaço e era quase do tamanho de um caderno 12 matérias. E como eram caros esses negócios. Muito caros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro dia eu estava na fila de uma loja de departamentos e vi, naquelas gôndolas que ficam expondo doces no caixa, pendrives e SD Cards. Pendrives de 4GB e SD Cards de 2GB. Na gôndola de uma lojinha, junto com Tic Tacs e bombons Sonho de Valsa. E custavam coisa de 20 reais, algo assim. Pouco mais de 20 anos depois, um troço do tamanho de um chaveiro, com 51 vezes mais capacidade que aquele primeiro HD que eu conheci, custando aproximadamente 100 vezes menos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;câmeras-fotográficas-digitais&#34;&gt;Câmeras fotográficas digitais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Me lembro como se fosse ontem o quanto eu adorava tirar fotos em minha fase de pré / adolescente. Sempre gostei muito de capturar os momentos, fazer ângulos diferentes, tentar extrair da iluminação algum efeito estranho. Infelizmente naquela época tudo era muito caro para o poder aquisitivo de meus pais. Câmeras profissionais custavam preços de carros populares (se eles fossem populares na época) e apesar dos filmes serem relativamente baratos, a revelação era proibitiva para meus padrões. Por esse motivo, não cheguei a ter o prazer de praticar a fotografia como um hobby.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a popularização das câmeras digitais e principalmente com as câmeras embutidas em celulares, hoje existem fotos de todo o tipo sendo disponibilizadas na Internet. O tempo todo. De todo tipo mesmo. Por um lado pode parecer ruim para muitos fotógrafos profissionais, pois surgiram os “sobrinhos fotógrafos” de Instagram, mas por outro lado possibilita pessoas entrarem nessa profissão, além da maior vantagem que se pode ter: cobertura em tempo real de eventos históricos. Fantástico, não? Isso tudo em apenas 33 anos de fotografia digital comercial.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;aviões-comerciais&#34;&gt;Aviões comerciais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A história da aviação é longa e cheia de conflitos históricos, mas é inegável o quanto essa tecnologia evoluiu durante esse tempo e o quanto isso fez com que os custos caíssem imensamente por aqui. Eu lembro que voar de avião no Brasil, em minha adolescência e início da fase adulta, era coisa de gente muito rica e com dinheiro pra jogar fora (e funcionários de empresas grandes que precisavam se deslocar a trabalho). Era muito caro e chique, o serviço de bordo era fenomenal e as vantagens eram inegáveis, principalmente para trechos longos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A história não mudou faz muito tempo. Com a criação da Gol, que chegou quebrando o modelo de negócios e hegemonia das linhas aéreas tradicionais, os preços despencaram. Isso tem 13 anos, gente. Eu conheço muita, mas muita gente com mais de 30 que só fez seu primeiro vôo de avião depois de 2001. Mas isso é só parte do que me deixa bobo com a aviação comercial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagina, a gente está lá voando, à 30 mil pés de altura, mais de 300 km por hora, assistindo um filme sentadinho e tomando uma Coca com amendoim torrado ou jogando no seu smartphone, ou mesmo acessando web e lendo esse texto, dentro de um monstro de metal junto com mais 200 pessoas. E com a sensação de estar em terra!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caras, a tecnologia comum e ordinária, a mais corriqueira, essa não deixa de me maravilhar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E você?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>BlogBits Podcast</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/blogbits-podcast/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Feb 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/blogbits-podcast/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Lembra daquele podcast que a gente publicava aqui no Tableless, que juntava um bando de nerd sem o que fazer para poder falar sobre a vida, o universo e tudo mais? Pois é&amp;#8230; Virou o &lt;a href=&#34;http://www.blogbits.com.br/&#34;&gt;BlogBits Podcast&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu, &lt;a href=&#34;http://www.digitalminds.com.br/&#34;&gt;Danilo Medeiros&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.mobilelife.com.br&#34;&gt;Thiago Rigonatti&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://brunotorres.net/&#34;&gt;Bruno Torres&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://meiobit.com&#34;&gt;Leonardo Faoro&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://guileite.com/&#34;&gt;Gui Leite&lt;/a&gt; nos juntamos para falar sobre tecnologia, web, tendências, acessibilidade e etc&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iremos tentar fazer um programa por semana, tentando abordar os assuntos mais recentes, e fazer aquele bate-papo descontraído que vocês já conhecem. E para começar, já publicamos nosso primeiro podcast.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Visite o site do &lt;a href=&#34;http://www.blogbits.com.br/&#34;&gt;BlogBits&lt;/a&gt; para ter mais detalhes ou simplesmente cadastre o nosso feed no seu agregador predileto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.blogbits.com.br/&#34;&gt;BlogBits Podcast&lt;/a&gt;: o podcast mais divertido e informativo que você já conheceu&amp;#8230; ou não&amp;#8230; 😀&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>