<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Wordpress on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/categories/wordpress/index.xml</link>
    <description>Recent content in Wordpress on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/categories/wordpress/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>3 Plugins WordPress para Aumentar Conversões em Sites e Blogs</title>
      <link>http://tableless.com.br/3-plugins-wordpress-para-aumentar-conversoes-em-sites-e-blogs/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/3-plugins-wordpress-para-aumentar-conversoes-em-sites-e-blogs/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;aumentar-conversões&#34;&gt;Aumentar Conversões&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para quem possui Negócios na Internet explorar formas de melhorar as conversões pode ser financeiramente bastante interessante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Especificamente para quem trabalha com WordPress, isso pode representar mudanças significativas nos resultados do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns exemplos de Sites de Negócios muitas vezes conseguem elevar até 30% do faturamento com apenas estas ações que duram minutos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É claro que não é voltado a todo tipo de site, como E-commerce também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste artigo iremos dar mais informações a respeito destes plugins e também mostrar como eles podem ser utilizados para aumentar conversões.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-8211-easy-affiliate-links&#34;&gt;1# &amp;#8211; Easy Affiliate Links&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este é um Plugin WordPress na qual permite camuflar links de produtos que utilizam programas de afiliados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos visitantes tem receio de clicar em links de campanhas de afiliados e encontrar valores e ofertas desfavoráveis. Ou ainda simplesmente pelo fato de não desejarem atribuir a comissão pela venda do produto ou serviço.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parece algo irrelevante, mas o fato é que comprovadamente a utilização de ferramentas para camuflar links elevam bastante o número de conversões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em alguns testes realizados por profissionais de Marketing Digital simples ações como este podem garantir um aumento em 20% nas vendas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para instalar o plugin Easy Affiliate Links basta acessar o Painel Administrativo do WordPress em Plugins =&amp;gt; Adicionar Novo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida pesquise por &lt;a href=&#34;https://br.wordpress.org/plugins/easy-affiliate-links/&#34;&gt;Easy Affiliate Links&lt;/a&gt; e clique em Instalar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O único ponto negativo se o conteúdo do site já estiver todo publicado é que torna-se necessário a alteração dos links nas páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente o plugin não tem como fazer isso automaticamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra vantagem de se trabalhar com este tipo de plugin é que o link para determinado produto será único. E mesmo ele estando em várias páginas, se precisar realizar alguma alteração basta acessar o painel do plugin e trocar a URL de destino.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-8211-wp-insert&#34;&gt;2# &amp;#8211; WP Insert&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hoje em dia cada vez mais os visitantes ignoram blocos de anúncios e diversas publicidades inseridas em sites e blogs. Especialmente aquelas inseridas em Sidebar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por conta disso este tipo de ação de Publicidade já não traz mais resultados como trazia antigamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém existe uma forma de trabalhar a publicidade inserindo-as automaticamente em todas as páginas e artigos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim você pode escolher o que inserir e onde inserir, se deseja que fique no começo da página, no meio ou no fim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, você não precisa necessariamente inserir banners. Pode trabalhar com formato de textos, o que faz com que as pessoas leiam e não ignorem quando estiverem visitando as páginas do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para fazer a instalação basta acessar o painel administrativo do WordPress em Plugins =&amp;gt; Adicionar Novo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida pesquise por &lt;a href=&#34;https://br.wordpress.org/plugins/wp-insert/&#34;&gt;Wp Insert&lt;/a&gt; e clique em Instalar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Plugin é bem intuitivo e fácil de manusear.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-8211-gc-message-bar&#34;&gt;3# &amp;#8211; GC Message Bar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Outra forma interessante de aumentar as conversões é trabalhar com mensagens enviadas para seus visitantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tipo de mensagem que mais da resultado é inserir uma barra que desce no topo do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este tipo de mensagem chama a atenção dos visitantes e não é inconveniente a ponto de trazer prejuízos para o site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta mensagem pode ser apenas para dar alguma orientação ao visitante ou pode possuir um link com Call To Action.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para instalar o &lt;a href=&#34;https://br.wordpress.org/plugins/gc-message-bar/&#34;&gt;GC Message Bar&lt;/a&gt;, acesse o painel administrativo do WordPress e vá em Plugins =&amp;gt; Adicionar Novo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este plugin possui também fácil configuração / parametrização.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trabalhar com o Easy Affiliate Links, WP Insert e GC Message Bar sem dúvidas pode aumentar conversões e fazer render muito mais dinheiro a um projeto que esteja em WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra grande vantagem destes plugins é que são gratuitos e estão disponíveis no acervo do WordPress.org.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que este conteúdo possa te ajudar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sucesso!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Construindo um firewall no WordPress – Parte 2</title>
      <link>http://tableless.com.br/construindo-um-firewall-no-wordpress-parte-2/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/construindo-um-firewall-no-wordpress-parte-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Neste artigo de hoje iremos dar continuar com a série onde construímos um plugin de controle e monitoramento de acessos no WordPress, para controlarmos e impedirmos tentativas de login, ataques DDOS e outros eventos que possam vir a prejudicar nosso ambiente WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem ainda não leu o primeiro artigo comece pela &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/construindo-um-firewall-no-wordpress-parte-1/&#34;&gt;parte 1&lt;/a&gt; onde criamos a base do plugin e uma notificação por e-mail quando tivermos uma tentativa de login fracassada, nessa segunda parte iremos implementar um contador dessas tentativas e junto dele um bloqueio quando atingirmos um limite previamente configurado, para isso utilizaremos as funções: get_transient, set_transient e delete_transient&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Transitents no WordPress é um recurso muito interessante para guardarmos pares de chaves/valor que possam ser consultados posteriormente, não é o objetivo desse recurso o controle que iremos implementar, o correto seria fazer estes registros diretamente nos logs do servidor, porem para fins didáticos (e por muita gente utilizar cPanel e não ter acesso a escrita dos logs) iremos utilizar assim por hora 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;nosso plugin atualizado fica assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt; &amp;lt;?php
/*
Plugin Name: WP Firewall
Description: Controle de segurança do WordPress
Version: 1.0
Author: Tableless
Author URI: http://tableless.com.br
*/
if (!class_exists(&#39;WP_Firewall&#39;)) { //caso a classe já não exista
 class WP_Firewall{ // declara o plugin WP_Firewall
 function WP_Firewall (){ //inicialização da classe: Declara uma ação apara quando tiver uma falha de login
 add_action(&#39;init&#39;, array($this, &#39;init&#39;));
 add_action(&#39;admin_init&#39;, array( $this , &#39;register_fields&#39; ) );

 add_action(&#39;wp_login&#39;, array($this, &#39;log&#39;));
 add_action(&#39;wp_login_failed&#39;, array($this, &#39;log_failed&#39;));
 }
 
 public function init( ) {
 $_LIMIT = get_option( &#39;firewall_login_limit&#39;, 10); //recebe a configuração
 $_COUNT = get_transient( &#39;log_failed_&#39;.$_SERVER[&#39;REMOTE_ADDR&#39;] ); //recebe o contador

 //faz o bloqueio
 if($_COUNT &amp;gt;= $_LIMIT):
 echo &#34;Ops!!! voce excedeu o limite de tentativas :(&#34;;
 exit;
 endif;
 }

 public function log( ) {
 //exclui o transient
 delete_transient( &#39;log_failed_&#39;.$_SERVER[&#39;REMOTE_ADDR&#39;] );
 }

 public function log_failed( $username ) {
 //recebe o número atual de tentativas do ip
 $_COUNT = get_transient( &#39;log_failed_&#39;.$_SERVER[&#39;REMOTE_ADDR&#39;] );

 //Ops.. Login falhou 🙂 o que fazer agora? 
 set_transient(&#39;log_failed_&#39;.$_SERVER[&#39;REMOTE_ADDR&#39;], $_COUNT + 1, 12 * HOUR_IN_SECONDS );

 //avisa por e-mail da tentativa de login
 @mail(get_option(&#39;admin_email&#39;), &#39;Login falhou :&#39;.$username, json_encode($_SERVER)); 
 }

 public function register_fields() {
 //registra o campo nas configurações gerais
 register_setting( &#39;general&#39;, &#39;firewall_login_limit&#39;, &#39;esc_attr&#39; );
 add_settings_field(
 &#39;firewall_login_limit&#39;,
 &#39;&amp;lt;label for=&#34;extra_blog_desc_id&#34;&amp;gt;Limite de tentativas no login&amp;lt;/label&amp;gt;&#39;,
 array( $this, &#39;fields_html&#39; ),
 &#39;general&#39;
 );
 } 
 public function fields_html() {
 $value = get_option( &#39;firewall_login_limit&#39;, 10);
 //imprime o campo nas configurações gerais
 echo &#39;&amp;lt;input type=&#34;number&#34; id=&#34;firewall_login_limit&#34; name=&#34;firewall_login_limit&#34; value=&#34;&#39; . esc_attr( $value ) . &#39;&#34; /&amp;gt;&#39;;
 } 
 }
 
 $WP_Firewall = new WP_Firewall();
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Contador, bloqueio e notificação implementados, na parte 3  iremos fazer uso do &lt;a href=&#34;https://www.google.com/recaptcha/intro/index.html&#34;&gt;Google reCAPTCHA&lt;/a&gt; para melhorar nosso firewall&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;até a próxima!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Construindo um firewall no WordPress – Parte 1</title>
      <link>http://tableless.com.br/construindo-um-firewall-no-wordpress-parte-1/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/construindo-um-firewall-no-wordpress-parte-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quem desenvolve para WEB e nunca passou por um ataque DDoS provavelmente não está fazendo o monitoramento de forma correta, principalmente em plataformas que utilizam WordPress, por ser OpenSorce existe uma infinidade de robores navegando pela internet em busca de brechas para obter acesso administrativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nessa serie de artigos iremos desenvolver um plugin que possa monitorar, identificar e barrar esses acessos e tentativas de invasão, por hoje iremos apenas criar o plugin e implementar uma ação que nos indique por e-mail quando over uma falha de login. &lt;em&gt;(mas você ja pode ir pesquisando sobre &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;fail2ban&lt;/strong&gt; que serão os recursos que utilizaremos nos próximos artigos para automatizar o bloqueio deses acessos 🙂&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para começar você precisa criar o arquivo &lt;strong&gt;WP_Firewall.php&lt;/strong&gt; na pasta &lt;strong&gt;plugins&lt;/strong&gt; e nesse arquivo escrever o seguinte código:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;?php
/*
Plugin Name: WP Firewall
Description: Controle de segurança do WordPress
Version: 1.0
Author: Tableless
Author URI: http://tableless.com.br
*/
if (!class_exists(&#39;WP_Firewall&#39;)) { //caso a classe já não exista
 class WP_Firewall{ // declara o plugin WP_Firewall
   function WP_Firewall (){ //inicialização da classe: Declara uma ação apara quando tiver uma falha de login
     add_action(&#39;wp_login_failed&#39;, array($this, &#39;log_failed&#39;));
   }

   public function log_failed( $username ) {
     //Ops.. Login falhou 🙂 o que fazer agora?

     //avisa por e-mail da tentativa de login
     mail(get_option(&#39;admin_email&#39;), &#39;Login falhou :&#39;.$username, json_encode($_SERVER)); 
   }
 }

 $WP_Firewall = new WP_Firewall();
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Pronto agora é só salvar e ativar o plugin. 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos próximos artigos iremos desenvolver este plugin implementando bloqueios, fazendo registro nos logs do servidor e integrando com o firewall nativo do linux. Até a próxima&amp;#8230;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como aumentar a autoridade de um site ou blog através de links quebrados</title>
      <link>http://tableless.com.br/como-aumentar-autoridade-de-um-site-ou-blog-atraves-de-links-quebrados/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/como-aumentar-autoridade-de-um-site-ou-blog-atraves-de-links-quebrados/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;aumentar-autoridade-do-um-site&#34;&gt;Aumentar Autoridade do um site&lt;/h2&gt;

&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;img class=&#34;size-full wp-image-55928 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/08/autoridade2.jpg&#34; alt=&#34;autoridade2&#34; width=&#34;700&#34; height=&#34;329&#34; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aumentar Autoridade de um site ou blog é algo que pode fazer com que seus resultados cresçam bastante nas buscas do Google.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem diversas empresas no mercado especializadas em SEO, que oferecem ferramentas e métricas que visam mensurar a autoridade de sites e páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mais conhecida de todas é o &lt;a href=&#34;http://moz.com&#34; target=&#34;_Blank&#34;&gt;Moz&lt;/a&gt;, que possui as métricas DA (Domain Autorithy) e PA (Page Autorithy).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa autoridade é um calculo matemático baseado em estudos realizados sobre o algoritmo do Google.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora ela não seja 100% fiel ao que o Google utiliza para posicionamento, ela é a base utilizada por profissionais de SEO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para calculo desta autoridade, são avaliados basicamente os backlinks e sua qualidade, resultando em uma nota que vai de 0 a 100.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pois bem, toda essa introdução é basicamente para lhe mostrar a importância que tem aumentar sua autoridade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso influencia diretamente no posicionamento das suas páginas no Google.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse artigo eu vou te ensinar como aumentar a autoridade de seu site ou blog usando os links quebrados, para você que usa a plataforma WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mas-afinal-como-funciona-a-estratégia-de-aumentar-autoridade-com-links-quebrados&#34;&gt;Mas afinal, como funciona a estratégia de aumentar autoridade com Links quebrados?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com o passar dos tempos, especialmente blogs e sites que já possuem alguns anos online, a tendência é que a quantidade de links que apontam para páginas suas que não existam sejam muito grandes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso porque muitos donos de sites e blogs que linkaram para seus conteúdos não adicionaram a URL correta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso muitas vezes chega a totalizar 10% ou mais dos links que apontam para seus conteúdos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, com o tempo muitas vezes optamos por retirar do ar algumas páginas, por qualquer motivo que seja. Ou por que o conteúdo ficou desatualizado ou por qualquer outra decisão estratégica que tenha tomado ao longo dos anos do site no ar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando fazemos isso, todos os links que apontavam para esta página ficam quebrados e você perde esta autoridade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A estratégia de utilizar estes links quebrados consiste basicamente em fazer um redirecionamento 301 de todos os links quebrados para a página principal de nosso site ou para qualquer outra página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem ainda não conhece, o redirecionamento 301 (permanente) é uma forma de dizermos ao Google que aquela página mudou de endereço de forma definitiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com isso, o Google transfere toda a autoridade da página antiga para a nova página que você apontar em seu redirecionamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mas-qual-a-relação-com-o-wordpress&#34;&gt;Mas qual a relação com o Wordpress?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O WordPress é a plataforma CMS mais utilizada para Criar Sites e &lt;a href=&#34;http://afiliados-na-web.com/como-criar-um-blog&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Criar Blogs&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E ela possibilita a instalação de plugins que adicionam funcionalidades a blogs e sites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Através destes plugins conseguiremos resolver a maioria dos problemas de nossas páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensando nesta questão de links quebrados, existem várias ferramentas na qual uma delas pode resolver nosso problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mas-como-fazer-isso-no-wordpress-não-é-impossível-prever-todos-os-links-quebrados-que-apontam-para-nosso-site&#34;&gt;Mas como fazer isso no WordPress? Não é impossível prever todos os links quebrados que apontam para nosso site?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sim e não. De certa forma é praticamente impossível prever todos os links quebrados que apontam para nossas páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até porque estamos considerando todas as urls erradas que outros donos de sites e blogs criaram para nossas páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para criarmos os redirecionamentos manualmente através do .htaccess seria totalmente desumano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém existe um plugin que pode ser adicionado em seu wordpress, em Plugins ==&amp;gt; Adicionar Novo, chamado 404 Redirection.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este plugin cria automaticamente um redirecionamento 301 para todas as páginas que tentarem acessar em nosso site e não forem encontradas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dessa forma sempre que criarem qualquer link que não exista uma página em nosso site automaticamente aproveitaremos a Autoridade (Juice) que esta sendo transferido para aquela página, transferindo esta autoridade para a página principal do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dependendo do site e da quantidade de backlinks isso pode fazer uma diferença muito grande nos resultados.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Requisições AJAX no WordPress</title>
      <link>http://tableless.com.br/requisicoes-ajax-no-wordpress/</link>
      <pubDate>Fri, 20 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/requisicoes-ajax-no-wordpress/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O objetivo deste artigo é tentar mostrar uma forma simples e bem completa (e melhor. Segura!) de trabalhar com requisições AJAX e WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote id=&#34;2e7e&#34;&gt;
  &lt;p&gt;
    Obs. Mostrarei de forma genérica e com exemplos banais, o importante é entender o processo. 🙂
  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p id=&#34;e69f&#34;&gt;
  Como já trabalhei em muitos lugares e peguei muito freela pra fazer nessa vida, acabo esbarrando com códigos no mínimo questionáveis, outros muito bons também. Porém a questão de fazer requisições AJAX no WordPress sempre é um assunto delicado pois várias e várias vezes vi códigos em que a complexidade que o desenvolvedor fez o código não só é desnecessária como também é ineficaz e insegura.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos ao que interessa!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando precisamos realizar uma consulta ao banco do WordPress para trazermos um conteúdo específico sem dar um refresh na página, logo corremos para fazer a tão maravilhosa requisição AJAX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já vi isso sendo feito de muitas formas diferentes, desde um arquivo na raiz do projeto com uma “query na mão” e sendo chamada diretamente dentro do código da página específica, já vi uns arquivos nos mais variados diretórios com um require_once da vida no wp_load e então fazendo os loops lá dentro e cuspindo o html e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não digo que a forma que vou mostrar agora seja a única forma correta de fazer, muito menos a melhor, porém é uma forma que está na documentação do WordPress e que fica bem simples de ser entendida e também menos complexa que as invenções que vemos por aí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todas as requisições AJAX em WordPress, devem ser feitas num arquivo único, diferenciando-as através de parâmetros. O arquivo correto para enviarmos nossas requisições, é o arquivo “&lt;em class=&#34;markup--em markup--p-em&#34;&gt;admin-ajax.php&lt;/em&gt;” que fica localizado dentro da pasta wp-admin e que no código veremos de que forma chamamos este arquivo dinamicamente sem problemas através de uma função do WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiro vamos criar um nonce para nossas requisições , jogar este nonce para uma variável global de Javascript para que possamos usá-la no nosso frontend e, após termos nosso nonce criado, vamos criar nossa função para buscar mais notícias. Ela é chamada através de uma action também. Veja como fica o código:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;//Adiciona um script para o WordPress
add_action( &#39;wp_enqueue_scripts&#39;, &#39;secure_enqueue_script&#39; );
function secure_enqueue_script() {
  wp_register_script( &#39;secure-ajax-access&#39;, esc_url( add_query_arg( array( &#39;js_global&#39; =&amp;gt; 1 ), site_url() ) ) );
  wp_enqueue_script( &#39;secure-ajax-access&#39; );
}

//Joga o nonce e a url para as requisições para dentro do Javascript criado acima
add_action( &#39;template_redirect&#39;, &#39;javascript_variaveis&#39; );
function javascript_variaveis() {
  if ( !isset( $_GET[ &#39;js_global&#39; ] ) ) return;

  $nonce = wp_create_nonce(&#39;mais_noticias_nonce&#39;);

  $variaveis_javascript = array(
    &#39;mais_noticias_nonce&#39; =&amp;gt; $nonce, //Esta função cria um nonce para nossa requisição para buscar mais notícias, por exemplo.
    &#39;xhr_url&#39;             =&amp;gt; admin_url(&#39;admin-ajax.php&#39;) // Forma para pegar a url para as consultas dinamicamente.
  );

  $new_array = array();
  foreach( $variaveis_javascript as $var =&amp;gt; $value ) $new_array[] = esc_js( $var ) . &#34; : &#39;&#34; . esc_js( $value ) . &#34;&#39;&#34;;

  header(&#34;Content-type: application/x-javascript&#34;);
  printf(&#39;var %s = {%s};&#39;, &#39;js_global&#39;, implode( &#39;,&#39;, $new_array ) );
  exit;
}



add_action(&#39;wp_ajax_nopriv_mais_noticias&#39;, &#39;mais_noticias&#39;);
add_action(&#39;wp_ajax_mais_noticias&#39;, &#39;mais_noticias&#39;);

function mais_noticias() {
  if( ! wp_verify_nonce( $_POST[&#39;mais_noticias_nonce&#39;], &#39;mais_noticias_nonce&#39; ) ) {
    echo &#39;401&#39;; // Caso não seja verificado o nonce enviado, a requisição vai retornar 401
    die();
  }
  //Busca os dados que queremos
  $args = array(
    &#39;post_type&#39; =&amp;gt; &#39;noticias&#39;,
    &#39;paged&#39; =&amp;gt; $_POST[&#39;paged&#39;]
  );
  $wp_query = new WP_Query( $args  );

  //Caso tenha os dados, retorna-os / Caso não tenha retorna 402 para tratarmos no frontend
  if( $wp_query-&amp;gt;have_posts() ) {
    echo json_encode( $wp_query-&amp;gt;posts );
  } else {
    echo 402;
  }
  exit;
}

&lt;/pre&gt;

&lt;p id=&#34;6b31&#34; class=&#34;graf--p graf-after--figure&#34;&gt;
  Com isso, se formos no nosso console do navegador e jogarmos js_global.mais_noticias_nonce, ele nos retornará um nonce como este: “&lt;em class=&#34;markup--em markup--p-em&#34;&gt;85c93a8183&lt;/em&gt;”.
&lt;/p&gt;

&lt;blockquote id=&#34;f227&#34;&gt;
  &lt;p&gt;
    Obs. Se ainda não sabe o que é nonce, e como ele funciona no WordPress veja neste link : &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--blockquote-anchor&#34; href=&#34;https://blog.apiki.com/2015/09/21/wordpress-nonces-e-o-que-voce-precisa-saber-sobre-isso/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;https://blog.apiki.com/2015/09/21/wordpress-nonces-e-o-que-voce-precisa-saber-sobre-isso/&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p id=&#34;48b7&#34;&gt;
  Note que usamos as actions wp_ajax e wp_ajax_nopriv, que respectivamente autorizam nossa aplicação para acessar a determinada função privadamente e publicamente.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos ao frontend&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temos um botão para buscar mais notícias num archive nosso da vida:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;vamos, por exemplo, capturar o click neste botão e a partir disso vamos buscar mais conteúdo via ajax:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;jQuery(document).ready(function() {

  jQuery(&#39;.mais-noticias&#39;).on(&#39;click&#39;, function(e) {
      e.preventDefault();

      var dados_envio = {
        &#39;mais_noticias_nonce&#39;: js_global.mais_noticias_nonce,
          &#39;paged&#39;: 2,
          &#39;action&#39;: &#39;mais_noticias&#39;
      }

      jQuery.ajax({
          url: js_global.xhr_url,
          type: &#39;POST&#39;,
          data: dados_envio,
          dataType: &#39;JSON&#39;,
          success: function(response) {
              if (response == &#39;401&#39;  ){
                  console.log(&#39;Requisição inválida&#39;)
              }
              else if (response == 402) {
                  console.log(&#39;Todos os posts já foram mostrados&#39;)
              } else {
                  console.log(response)
              }
          }
      });


  });

})


&lt;/pre&gt;

&lt;p class=&#34;graf--p graf-after--figure&#34;&gt;
  Javascript com jQuery (para efeito de exemplo com menos código. Fique a vontade para fazer ~do seu jeito~)
&lt;/p&gt;

&lt;p id=&#34;46a6&#34; class=&#34;graf--p graf-after--figure&#34;&gt;
  Desta forma, estamos enviando corretamente uma requisição ao WordPress e ele nos retornando um resultado que precisamos.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como disse lá no começo, os exemplos são ‘toscos’ mas o que vale ), é entender como funciona esse fluxo e o que realmente é necessário enviar para podermos fazer de forma segura uma requisição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Procurei focar realmente no processo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;p id=&amp;#8221;f224&amp;#8243; class=&amp;#8221;graf&amp;#8211;p graf-after&amp;#8211;p graf&amp;#8211;last&amp;#8221;&amp;gt;Espero que tenha esclarecido alguma coisa pra você e qualquer dúvida ou sugestão pode postar nos comentários.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carrinho de orçamento para WordPress</title>
      <link>http://tableless.com.br/carrinho-de-orcamento-para-wordpress/</link>
      <pubDate>Mon, 09 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/carrinho-de-orcamento-para-wordpress/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O WordPress agiliza muito o trabalho de qualquer um que queira publicar online um site simples ou complexo e que tenha um painel administrativo decente. A comunidade é bem ampla e a plataforma dá passos firmes a caminho do e-commerce, cada vez mais ganhando espaço até mesmo entre as plataformas fechadas. E se você tem um negócio experimental ou não quer ter custos e nem dor de cabeça com transações bancárias, aqui vai uma dica de como ter um e-commerce com produtos em que o cliente faz o fluxo de orçamento e no final ele envia uma lista dos produtos de seu interesse com os dados para contato, vamos lá então.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;exemplo-de-produto&#34;&gt;Exemplo de produto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com o ambiente do wordpress instalado, seu tema precisa ter compatibilidade com o plugin &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://br.wordpress.org/plugins/woocommerce/screenshots/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;WooCommerce&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Ele transforma seu tema em uma loja virtual e se integra sem problemas, tendo extensões gratuitas e  premium, caso não tenha um tema pago o &lt;a href=&#34;https://wordpress.org/themes/author/woothemes/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;diretório de temas do WooCommerce&lt;/a&gt; te da algumas opções gratuitas, o resultado será um produto próximo a esse com o botão comprar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone  wp-image-53980&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/botao-comprar.png&#34; alt=&#34;botao-comprar&#34; width=&#34;643&#34; height=&#34;368&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você nunca viu o WooCommerce, nós já falamos muito sobre WooCommerce aqui no Tableless:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/lojas-virtuais-com-woocommerce/&#34;&gt;Lojas virtuais com WooCommerce&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/lojas-virtuais-com-woocommerce-ii-criando-temas-personalizados/&#34;&gt;Criando temas personalizados no WooCommerce&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;configurações&#34;&gt;Configurações&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Plugin que faz a mágica chama-se &lt;a href=&#34;https://wordpress.org/plugins/yith-woocommerce-request-a-quote/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;YITH WooCommerce Request A Quote&lt;/a&gt;, quando esse plugin é ativado o botão comprar é substituído por um texto que pode ser &amp;#8220;&lt;strong&gt;Solicitar um orçamento&lt;/strong&gt;&amp;#8220;, as configurações são simples e intuitivas, veja só;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No painel administrativo do wordpress iremos acessa as configurações do plugin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-53982&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/acesso-painel.png&#34; alt=&#34;acesso-painel&#34; width=&#34;160&#34; height=&#34;127&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O próximo passo será fazer a customização em que a versão gratuita disponibiliza em configurações gerais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone  wp-image-53984&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/passo-a-passo.png&#34; alt=&#34;passo-a-passo&#34; width=&#34;745&#34; height=&#34;260&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1 &amp;#8211; Request Quote Page&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  É a página que será adicionado o formulário para pedir o orçamento.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2- Tipo do botão&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  Você pode escolher botão ou um link.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3- Botão/Link texto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  Esse campo você pode adicionar o texto a ser exibido no botão ou link que escolheu.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4 &amp;#8211; Ocultar botão &amp;#8220;Adicionar ao carrinho&amp;#8221;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  Esse é um dos passos mais importante para o plugin funcionar, marque a opção &lt;strong&gt;Ocultar botão &amp;#8220;Adicionar ao carrinho&amp;#8221;.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja o resultado, o botão é substituído pelo texto que você customizou nas configurações gerais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone  wp-image-53985&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/pedido-de-orcamento.png&#34; alt=&#34;pedido-de-orcamento&#34; width=&#34;653&#34; height=&#34;397&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O cliente clicou no botão solicitar orçamento aparecerá uma mensagem avisado que o produto foi adicionado a lista de orçamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-53986&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/click-botao.png&#34; alt=&#34;click-botao&#34; width=&#34;644&#34; height=&#34;412&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;strong&gt;visualiza na lista&lt;/strong&gt; o cliente será levado para uma página para ele vai preencher um formulário com os dados de contato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone  wp-image-53987&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/finalização.png&#34; alt=&#34;finalização&#34; width=&#34;748&#34; height=&#34;417&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;recebendo-o-formulário-no-e-mail&#34;&gt;Recebendo o formulário no e-mail&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Após o envio do pedido você receberá no seu e-mail cadastrado nas configurações do WooCommerce  o orçamento dos produtos e os dados do cliente, com esses dados você pode fazer o primeiro contato com seu cliente e quem sabe fechar o negócio.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;última-dica&#34;&gt;Última dica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa é uma forma bem econômica de avaliar seu negócio se vai mesmo pegar na internet e ir fazendo os ajustes para cada vez converter mais vendas para seu negócio. Alguns ajustes como informações claras sobre o produto, formas de pagamento, prazo de entrega, recomendações de clientes que já compraram e reduzir a quantidade de cliks até a finalização da compra é um ponto decisivo para o cliente efetuar ou não a compra do seu produto, essas são algumas dicas básicas para ter sucesso com seu e-commerce.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WP Rest API – O futuro do WordPress</title>
      <link>http://tableless.com.br/rest-json-wp-api-e-o-futuro-do-wordpress/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/rest-json-wp-api-e-o-futuro-do-wordpress/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;tl-dr&#34;&gt;TL;DR&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O WP-API é a nova aposta do WordPress. Atualmente, funciona como um plugin do WordPress, a ser incorporado em duas etapas no Core, que expõe o conteúdo em uma arquitetura REST dispondo-o em formato JSON, pronto para consumo em outras linguagens/sites/aplicações/aplicativos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;índice&#34;&gt;Índice&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#conceito&#34;&gt;Conceito&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#prowp&#34;&gt;O que o API significa para o WordPress?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#futuro&#34;&gt;Se esse é o futuro, do que o WP-API é capaz?&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#php&#34;&gt;Romper laços com o PHP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#mobile&#34;&gt;Fazer uma integração mobile de verdade.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#frontend&#34;&gt;Front-End modular&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#backend&#34;&gt;Back-End com a sua assinatura&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#javascript&#34;&gt;Mais um incentivo para você entrar na vibe do JavaScript e seguir a nova ordem mundial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#seguranca&#34;&gt;Ao expôr meu conteúdo, o WP-API não oferece nenhum risco à segurança?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#como&#34;&gt;Como funciona o WP-API&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#http&#34;&gt;Um pouco de HTTP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#rest&#34;&gt;O que significa REST?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#api&#34;&gt;API? é tipo&amp;#8230; APP?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#instalacao&#34;&gt;Instalando o plugin e fazendo sua primeira requisição&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#posts&#34;&gt;Para obter uma lista de Posts&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#post&#34;&gt;Para visualizar um post específico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#paginas&#34;&gt;Para obter uma lista de Páginas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#pagina&#34;&gt;Para visualizar uma página especifica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#catags&#34;&gt;Requisitando uma Categoria ou tag de determinado post&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#cat&#34;&gt;Obtendo uma lista de Categorias&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#tag&#34;&gt;Lista de Tags&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#cpt&#34;&gt;Lidando e visualizando conteúdo com Custom Post Types&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#acf&#34;&gt;Usando o ACF? Você ainda está na zona de conforto!&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#final&#34;&gt;Palavras finais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;conceito&#34;&gt;Conceito&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Considerada a próxima grande aposta do WordPress (plataforma utilizada por ~25% dos sites em todo mundo), com a primeira fase prevista para a versão 4.4 em dezembro deste ano (2015) e integração total na versão 4.5, o WP-API (também conhecido como JSON API ou REST API) expõe as informações de um site feito em WordPress para que sites externos/aplicações/aplicativos consumam seus dados. Na data deste artigo, o WP-API está disponível como &lt;a href=&#34;https://wordpress.org/plugins/rest-api/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;plugin&lt;/a&gt; e os desenvolvedores estão otimistas sobre a  &lt;a href=&#34;https://make.wordpress.org/core/tag/json-api/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;integração com o core do WP&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O WP-API foi criado para facilitar a interação de sites em WordPress com outros sites/aplicações. O API permite que outros serviços sejam integrados ao WordPress e abre a possiblidade para que os mesmos criem, leiam, atualizem e deletem seu conteúdo (CRUD), sem necessariamente terem uma instalação local do WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Antes que você questione:&lt;/strong&gt; sem autenticação, apenas a leitura do conteúdo é possível. &lt;a href=&#34;#seguranca&#34;&gt;Mais abaixo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagine &lt;a href=&#34;#php&#34;&gt;desenvolver seu blog em WordPress usando Rails? Django? Node? Java???&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quê cara, tá maluco? Que post é esse?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa realidade é possível porque a Web é feita de &lt;a href=&#34;#http&#34;&gt;HTTP&lt;/a&gt;, que tem equivalentes CRUD com seus verbos POST, GET, PUT e DELETE, e o &lt;a href=&#34;#api&#34;&gt;API&lt;/a&gt; é feito usando uma &lt;a href=&#34;#rest&#34;&gt;arquitetura REST&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No momento, desenvolver em WordPress requer algum conhecimento em PHP. Com o API, o PHP se tornará algo estritamente opcional, habilitando o desenvolvedor a utilizar seus conhecimentos em HTML, CSS e JavaScript/Ruby/Python/C#/FORTRAN (ok, forcei), o que for, para desenvolver seus temas, integrações, aplicações mobile e tudo o que a juventude de agora gosta de desenvolver. &lt;em&gt;A saber&lt;/em&gt;: um API é uma porção de códigos que permite que outras aplicações acessem seus dados na web em uma forma mais simples (vide o API do YouTube, Facebook, Instagram e agora o WordPress).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sendo um API RESTful, o WP-API permite que aplicações bem interessantes sejam criadas &lt;a href=&#34;#como&#34;&gt;utilizando uma interface JSON&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;prowp&#34;&gt;O que o API significa para o WordPress?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;VIDA. FUTURO. DOMINAÇÃO DO MERCADO. UM APLICATIVO DA SUA EMPRESA CONSUMINDO DATA DO SITE FEITO EM WORDPRESS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;size-large wp-image-52378 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/11/wp.jpg&#34; alt=&#34;wp&#34; width=&#34;280&#34; height=&#34;157&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O API evolui o WordPress como um CMS para uma aplicação completa. Veja: o API cria um padrão para que outras linguagens consigam interagir diretamente com seu conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;futuro&#34;&gt;Se esse é o futuro, do que o WP-API é capaz?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com a pretensão de usar a força da marca para incentivar desenvolvedores de outras linguagens a construir suas aplicações utilizando o WordPress, sejam elas plugins, temas, integrações, aplicações ou aplicativos, o WP-API amplifica o leque do WordPress à um nível inimáginável há alguns anos e talvez faça você perder seu preconceito. A ferramenta chega com as seguintes promessas:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;php&#34;&gt;Romper laços com o PHP&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;À parte da cultura da boca-torta criada no passado, o PHP ainda é a força-motriz por trás de 80% dos sites do mundo e tem o suporte de gigantes como Facebook, Wikipedia e o próprio WordPress. Entretanto, nos últimos anos houveram avanços significativos em linguagens como Ruby, Python, Go e claro, JavaScript, seja em termos de ferramentas, escalabilidade ou frameworks disponíveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O WP-API dá aos desenvolvedores dessas linguagens acesso imediato à todo o leque de funcionalidades do WordPress. Razão suficiente para captar a atenção dos desenvolvedores e proprietários de sites. Quando pensamos na grandiosidade do ecossistema do WordPress e nas possibilidades que os desenvolvedores tem de gerar receita com ele (sejam temas ou plugins), o potencial de portar sites inteiros feitos em WordPress para outras linguagens/plataformas é algo tentador em termos de experiência e, claro, receita.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mobile&#34;&gt;Fazer uma integração mobile de verdade.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Com a popularização de frameworks como Foundation e Bootstrap, grande parte dos sites desenvolvidos nos últimos anos chegaram a um padrão aceitável em termos de visualização de conteúdo em dispositivos móveis, mas uma integração de verdade está longe de ser um padrão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estava.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usando o WP-API, desenvolvedores mobile poderão lidar com sites em WordPress como lidariam com qualquer serviço de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Mobile_Backend_as_a_service&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Mobile Back End as a Service (MBaaS ou BaaS)&lt;/a&gt;. Este ponto sozinho já é suficiente para habilitar um site em WordPress como uma possibilidade para servir de backend para aplicações mobile nativas e serve de fundação para todos os tipos de integrações no futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando considerada a quantidade de sites rodando WP, que têm uma versão completamente distinta de suas versões mobile, o escopo para integrações futuras é imenso. O ideal de ter um banco de dados e diversas aplicações consumindo suas informações, agora é possível de forma genuína e descomplicada.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;frontend&#34;&gt;Front-End modular&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Do ponto de vista do API, o front-end do WordPress é só mais uma aplicação externa consumindo seus dados. Aplicações MVW (model, view, whatever) como AngularJS, EmberJS, MeteorJS, BackboneJS, poderão facilmente fazer suas requisições e montar o workflow dos seus sonhos sem se preocupar com as entrelinhas de desenvolvimento em WP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A expectativa é ver uma revolução em plugins e temas para desenvolvedores e donos de site ao redor do mundo (são 25% da web, considere).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;backend&#34;&gt;Back-End com a sua assinatura&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A potencial integração do REST API no core abre a possibilidade de reimaginar o admin do WordPress. Imagine que todas as funcionalidades do core estão abertas à você, com nenhum visual para te limitar. Chega de editar cores e imagens para tentar deixar o admin &amp;#8220;do seu jeito&amp;#8221;, ou baixar o &lt;a href=&#34;https://wordpress.org/plugins/user-role-editor/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;User Role Editor&lt;/a&gt; para proibir seus clientes de destruírem seu trabalho, ou usar uma função para injetar CSS com um &lt;tt&gt;&amp;ldquo;display: none&amp;rdquo;&lt;/tt&gt; em coisas que você não gostaria que estivessem visíveis. Com o API, o controle é todo seu.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;javascript&#34;&gt;Mais um incentivo para você entrar na vibe do JavaScript e seguir a nova ordem mundial&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Convenhamos: o JavaScript está criando uma nova ordem mundial. É hype, é futuro, é presente, opiniões divergentes. Em comum: é JavaScript. Frameworks MV** e outros menos conhecidos estão ditando uma tendência, que acredito seguir linear por um bom tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O WP-API faz do WordPress um companheiro ideal para essas tecnologias. Na visão de desenvolvedor, poder utilizar tecnologias de vanguarda mantendo sua bagagem em WordPress, é o mundo ideal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;seguranca&#34;&gt;Ao expôr meu conteúdo, o WP-API não oferece nenhum risco à segurança?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não. Não propriamente por conta do WP-API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A informação que o API fornece é, naturalmente, o que um site WordPress dispõe por padrão publicamente. A única diferença entre o front-end de um site e o WP-API é a forma como as informações são apresentadas. Por padrão não é possível, sem autenticação, apagar, atualizar ou criar nada &amp;#8211; apenas ler o conteúdo (requisição GET).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que novas funcionalidades expõem novos riscos. Porém, por ora, nenhuma vulnerabilidade foi encontrada e manter seu WordPress atualizado é um método simples e confiável de se manter seguro.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como&#34;&gt;Como funciona o WP-API&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O WP-API é acessado por HTTP e retorna requisições em formato JSON. Ambos fáceis de utilizar e com grande suporte pelas linguagens de programação mais populares, através de bibliotecas como Net::HTTP (Ruby), Requests (Phyton) e GoReq (Go), para citar alguns.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu poderia me limitar a dizer que o WP-API é uma REST API, o que ficaria abstrato e não é o objetivo do artigo. O WP-API é empolgante, mas se você não tem nenhuma base sobre o que significa uma arquitetura REST, HTTP e requisições em geral, procurei expôr os conceitos mais básicos abaixo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de falar de REST, é necessário entender alguns conceitos de HTTP.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;http&#34;&gt;Um pouco de HTTP&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ele assina pelo nome de Hypertext Transfer Protocol (HTTP) e é um conjunto de regras que determina como informações podem ser enviadas e recebidas e quais mensagens devem ser retornadas em resposta às requisições.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, quando uma requisição é enviada pelo cliente e recebida com sucesso pelo servidor, a mensagem (conhecida como código de retorno, acompanhado de uma frase explicativa) é um variante de 200 (onde o número mais importante é a casa da centena, onde 2 significa sucesso na requisição). A mais famosa talvez seja a 404 &amp;#8211; Not Found, que retorna um valor inexistente para sua requisição (onde o primeiro número quatro significa &lt;em&gt;erro no cliente&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outros protocolos bem conhecidos são o POP3 e o SMTP, que são usados para receber e enviar e-mails, respectivamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O HTTP tem duas funções distintas: servidor e cliente. Em geral, o cliente envia a requisição e o servidor responde. É feito basicamente do &lt;em&gt;header&lt;/em&gt; (que contém metadata e informações importantes para o HTTP) e do &lt;em&gt;body&lt;/em&gt; (que contém o conteúdo da mensagem).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hypertext Transfer Protocol ou HTTP é a alma da web. É utilizado todas as vezes que você transfere um documento, ou faz uma solicitação AJAX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiser mais informações, o TutsPlus tem &lt;a href=&#34;http://code.tutsplus.com/tutorials/a-beginners-guide-to-http-and-rest--net-16340&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;um ótimo tutorial&lt;/a&gt;, que usei como referência, com uma &lt;a href=&#34;http://code.tutsplus.com/pt/tutorials/a-beginners-guide-to-http-and-rest--net-16340?ec_unit=dropdown-language&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;igualmente ótima tradução&lt;/a&gt; feita pelo &lt;a href=&#34;http://tutsplus.com/authors/thierry-rene&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Thierry Rene&lt;/a&gt;. Vale cada palavra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Concordo com o autor do link de referência sobre o conhecimento de HTTP não ser comum entre desenvolvedores, o que também considero importante e recomendo a leitura.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;rest&#34;&gt;O que significa REST?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-medium wp-image-52376&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/11/rest.jpg&#34; alt=&#34;rest&#34; width=&#34;279&#34; height=&#34;157&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;REST é definido por &lt;em&gt;Representational State Transfer&lt;/em&gt;! Entendi tudo, deixa eu dormir agora, obrigado.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Arquitetura: De acordo com uma citação do &lt;cite&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Arquitetura&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;: a arquitetura lidaria com qualquer problema de agenciamento, organização, estética e ordenamento de componentes em qualquer situação de arranjo espacial.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Uma arquitetura REST é uma uma forma de organizar as interações entre sistemas. Ele define padrões, o que pode e o que não se deve fazer. A arquitetura fornece uma forma padronizada de como acessar dados. Em geral, sistemas seguem um padrão de comandos. Execute informação X, receba informação Y. Em uma arquitetura REST, o acesso é fornecido por recursos. O que significa que, em uma URL, tudo o que é passado são recursos que podem ser consumidos, não existem comandos inseridos e procura-se utilizar uma URL &lt;em&gt;humanamente legível&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;exemplo-de-comando-em-uma-url&#34;&gt;Exemplo de comando em uma URL.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Supondo que eu, ao acessar o site de minha empresa, gostaria de procurar por um vendedor admitido em 2015:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;http://siteincrivel.com.br/equipe.php?funcao=vendedor&amp;admissao=2015&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Repare na instrução ao servidor: busque por vendedores admitidos em 2015. Enquanto a instrução pode ser facilmente interpretada, &lt;em&gt;equipe&lt;/em&gt; não é um recurso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a requisição fosse feita em uma arquitetura REST, minha URL seria:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;http://siteincrivel.com.br/equipe/admissao/2015/funcao/vendedor/&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A URL, sem parâmetros, identifica o recurso que você deseja manipular de forma que eu obtenha informações precisas em todas as camadas. Fazer a requisição em um diretório retorna uma lista de recursos. Por exemplo, retirar &amp;#8220;vendedor&amp;#8221; da URL poderia me fornecer informações sobre todas as funções contratadas no ano de 2015.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja: a arquitetura não abomina o uso de parâmetros na URL, que podem ser utilizados como uma espécie de filtro ou outra forma conveniente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, os sistemas que seguem os princípios REST são chamados de RESTFul.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;api&#34;&gt;API? é tipo&amp;#8230; APP?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Não, não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um API (application programming interface) é uma forma simples de se comunicar com uma aplicação. Através de &lt;u&gt;endpoints*&lt;/u&gt; definidos, os desenvolvedores podem fazer seus programas e scripts interagirem com a aplicação.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Endpoints são definidos por suas funções, que podem ser acessados por HTTP. É a forma que o WP-API (que agora que você pegou a manha eu posso dizer: é um REST API) provê suas informações e permite seus desenvolvedores manipularem o WordPress, podendo ser a publicação de um post, atualização de uma página ou a exclusão de um comentário.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Certo, Cezar. Tudo isso parece mágico, linda teoria. Agora, como posso começar com o WP-API?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;instalacao&#34;&gt;Instalando o plugin e fazendo sua primeira requisição&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-52375&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/11/plugin_v2b.jpeg&#34; alt=&#34;plugin_v2b&#34; width=&#34;766&#34; height=&#34;343&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os exemplos utilizados requerem a versão 2 do API. Para baixá-lo, vá ao repositório do WordPess: &lt;a href=&#34;https://wordpress.org/plugins/rest-api/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://wordpress.org/plugins/rest-api/&#34;&gt;https://wordpress.org/plugins/rest-api/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de baixado, basta fazer a instalação. A instalação ocorre da mesma forma que qualquer outro plugin do WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;visualizando-o-conteúdo-like-a-boss-ou-a-primeira-requisição-a-gente-nunca-esquece&#34;&gt;Visualizando o conteúdo &lt;em&gt;like a boss&lt;/em&gt; ou A primeira requisição a gente nunca esquece&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você usa o Chrome, baixe a extensão do &lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/postman/fhbjgbiflinjbdggehcddcbncdddomop&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Postman&lt;/a&gt;. O postman, dentre suas finalidades, vai servir para o propósito de visualizar o conteúdo da maneira correta.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;para-todas-as-requisições-que-faremos-tome-nota-dessa-instrução&#34;&gt;Para todas as requisições que faremos, tome nota dessa instrução&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Para visualizar sua primeira requisição, abra o Postman (você pode digitar o endereço no browser diretamente, se você não se importar com um monte de código chapado na tela) e digite na URL (válido para todos os exemplos abaixo):&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;http://siteincrivel.com.br/wp-json/wp/v2/REQUISIÇÃO_AQUI.&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Onde &lt;em&gt;siteincrivel&lt;/em&gt; é o seu site e _REQUISIÇÃO&lt;em&gt;AQUI&lt;/em&gt; será a requisição que vocẽ deseja fazer, dentre as possibilidades:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;posts&#34;&gt;Para obter uma lista de Posts&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;http://siteincrivel.com.br/wp-json/wp/v2/posts&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;post&#34;&gt;Para visualizar um post específico&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;http://siteincrivel.com.br/wp-json/wp/v2/{id}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Onde {id} é o ID do Post que você precisa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;paginas&#34;&gt;Para obter uma lista de Páginas&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;http://siteincrivel.com.br/wp-json/wp/v2/pages&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;pagina&#34;&gt;Para visualizar uma página especifica:&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;http://siteincrivel.com.br/wp-json/wp/v2/pages/{id}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Onde {id} é o ID da página que você precisa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;para-visualizar-uma-lista-de-categorias-ou-tags&#34;&gt;Para visualizar uma lista de categorias ou tags&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Categorias e Tags são consideradas taxonomias. As taxonomias, diferente de posts e páginas, funcionam pelo slug e não pelo ID. O ID é necessário apenas para chamadas de Posts/Páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os elementos de uma categoria ou tag, são consideradas pelo WordPress como termos (terms). Portanto ao criar a categoria &lt;em&gt;Marketing&lt;/em&gt;, você está dizendo ao WordPress que a taxonomia Categoria tem um termo chamado &lt;em&gt;Marketing&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sendo assim:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;catags&#34;&gt;Requisitando uma Categoria ou tag de determinado post:&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;http://demo.wp-api.org/wp-json/wp/v2/posts/{id_do_post}/terms/category/&lt;/pre&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;http://demo.wp-api.org/wp-json/wp/v2/posts/{id_do_post}/terms/tag/&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;cat&#34;&gt;Obtendo uma lista de Categorias&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nossa categoria modelo (Marketing) deverá aparecer aqui&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;http://siteincrivel.com.br/wp-json/wp/v2/terms/category&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;tag&#34;&gt;Lista de Tags&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;http://seusite.com.br/wp-json/wp/v2/terms/tag&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;cpt&#34;&gt;Lidando e visualizando conteúdo com Custom Post Types:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Por padrão, o WP-API não autoriza a visualização direta de CPT. Para autorizar a requisição, abra o arquivo onde você armazena as informações sobre CPT do seu tema (em geral no &lt;tt&gt;functions.php&lt;/tt&gt;, ou qualquer &lt;tt&gt;include&lt;/tt&gt; que você tenha feito) e adicione o argumento (dentro de &lt;tt&gt;$args&lt;/tt&gt;, por favor):&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;show_in_rest =&amp;gt; true&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Caso você tenha feito corretamente, o endereço abaixo vai listar os posts relacionados àquele CPT:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;http://siteincrivel.com.br/wp-json/wp/v2/{nome_do_cpt}&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;acf&#34;&gt;Usando o ACF? Você ainda está na zona de conforto!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A integração com o ACF é extensa para o objetivo do post, o que não importa muito, pois &lt;a href=&#34;https://wordpress.org/plugins/acf-to-wp-api/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;existe um plugin excelente&lt;/a&gt; que cumpre a maioria das finalidades do ACF. Seja feliz.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;final&#34;&gt;Palavras finais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vejo em muitos grupos e em alguns sites sobre o futuro do WordPress, que o sistema está em declínio e alguns absurdos também. O WP-API é uma grande aposta e suas promessas fazem merecer um olhar atento à nova funcionalidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiser um &lt;em&gt;modelo&lt;/em&gt; para começar, pode tentar o &lt;a href=&#34;https://github.com/Automattic/picard&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Picard&lt;/a&gt;, feito em ReactJS pela própria Automattic, ou se quiser uma ideia sobre mais possibilidades do API, o Make WordPress Core tem uma &lt;a href=&#34;https://make.wordpress.org/core/2015/07/23/rest-api-whos-using-this-thing/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;thread&lt;/a&gt; sobre aplicações que desenvolvedores estão trabalhando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E você, tem alguma opinião a respeito? Desenvolveu alguma aplicação com o WP-API? Deixe um comentário, eu adoraria saber!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;cite&gt;Referências:&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://wp-api.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://wp-api.org/&#34;&gt;http://wp-api.org/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://feelingrestful.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://feelingrestful.com/&#34;&gt;https://feelingrestful.com/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://observer.com/2015/07/wordpress-rest-api/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://observer.com/2015/07/wordpress-rest-api/&#34;&gt;http://observer.com/2015/07/wordpress-rest-api/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://jacklenox.com/2015/03/30/building-themes-with-the-wp-rest-api-wordcamp-london-march-2015/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://jacklenox.com/2015/03/30/building-themes-with-the-wp-rest-api-wordcamp-london-march-2015/&#34;&gt;http://jacklenox.com/2015/03/30/building-themes-with-the-wp-rest-api-wordcamp-london-march-2015/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://torquemag.io/client-side-applications-powered-by-the-wordpress-json-rest-api/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://torquemag.io/client-side-applications-powered-by-the-wordpress-json-rest-api/&#34;&gt;http://torquemag.io/client-side-applications-powered-by-the-wordpress-json-rest-api/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://premium.wpmudev.org/blog/wordpress-rest-api/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://premium.wpmudev.org/blog/wordpress-rest-api/&#34;&gt;https://premium.wpmudev.org/blog/wordpress-rest-api/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://wpengine.com/blog/josh-pollock-wordpress-rest-api-finely-tuned-consultant/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://wpengine.com/blog/josh-pollock-wordpress-rest-api-finely-tuned-consultant/&#34;&gt;https://wpengine.com/blog/josh-pollock-wordpress-rest-api-finely-tuned-consultant/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://premium.wpmudev.org/blog/using-wordpress-rest-api/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://premium.wpmudev.org/blog/using-wordpress-rest-api/&#34;&gt;http://premium.wpmudev.org/blog/using-wordpress-rest-api/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://apppresser.com/wp-api-post-submission/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://apppresser.com/wp-api-post-submission/&#34;&gt;https://apppresser.com/wp-api-post-submission/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.nexcess.net/2015/06/04/what-does-the-new-rest-api-mean-for-wordpress/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.nexcess.net/2015/06/04/what-does-the-new-rest-api-mean-for-wordpress/&#34;&gt;https://blog.nexcess.net/2015/06/04/what-does-the-new-rest-api-mean-for-wordpress/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.wpwhitesecurity.com/wordpress-security/wordpress-rest-api-and-the-security-worries/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.wpwhitesecurity.com/wordpress-security/wordpress-rest-api-and-the-security-worries/&#34;&gt;http://www.wpwhitesecurity.com/wordpress-security/wordpress-rest-api-and-the-security-worries/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.sitepoint.com/wp-api/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.sitepoint.com/wp-api/&#34;&gt;http://www.sitepoint.com/wp-api/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://1fix.io/blog/2015/07/20/query-vars-wp-api/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://1fix.io/blog/2015/07/20/query-vars-wp-api/&#34;&gt;https://1fix.io/blog/2015/07/20/query-vars-wp-api/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://code.tutsplus.com/tutorials/a-beginners-guide-to-http-and-rest--net-16340&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://code.tutsplus.com/tutorials/a-beginners-guide-to-http-and-rest&amp;amp;#8211;net-16340&#34;&gt;http://code.tutsplus.com/tutorials/a-beginners-guide-to-http-and-rest&amp;amp;#8211;net-16340&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://make.wordpress.org/core/2015/07/23/rest-api-whos-using-this-thing/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://make.wordpress.org/core/2015/07/23/rest-api-whos-using-this-thing/&#34;&gt;https://make.wordpress.org/core/2015/07/23/rest-api-whos-using-this-thing/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>JavaScript e CSS no WordPress</title>
      <link>http://tableless.com.br/javascript-e-css-no-wordpress/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/javascript-e-css-no-wordpress/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Você faz um front-end impecável, mas ao transformá-lo em um tema WordPress, o carregamento fica lento, os plugins não funcionam e ocorrem milhares de outros problemas? Saiba que você pode não estar utilizando seus scripts corretamente no WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não se prenda ao termo! Neste post vamos usar &amp;#8220;scripts&amp;#8221; para qualquer JavaScript ou CSS que você queira adicionar ao seu tema ou plugin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao adicionar um novo script na sua aplicação, você deve fazê-lo da forma adequada para que o WordPress cuide de todo o processo, não usando código desnecessário e impedindo conflitos entre sua aplicação e de terceiros (plugins).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-problema&#34;&gt;O problema&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Imagine que você está desenvolvendo um tema usando jQuery. Mas ao mesmo tempo você vai usar alguns plugins que também usam o jQuery. Se você simplesmente adicionar diretamente o jQuery na sua página, sua aplicação vai estar carregando o jQuery que você adicionou e o dos plugins.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nada bom, né? Sem contar que cada um pode estar usando uma versão diferente, gerar conflitos e aí o buraco fica mais fundo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-solução&#34;&gt;A solução&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O WordPress possui uma série de funções que permitem a você controlar o enfileiramento (enqueue) de scripts da sua aplicação. Com elas você pode adicionar, remover ou até mesmo registrar um script para uso posterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao desenvolver um tema, você precisa adicionar a função &lt;code&gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;https://codex.wordpress.org/Function_Reference/wp_head&amp;quot;&amp;gt;wp_head()&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/code&gt; antes da tag &lt;code&gt;&amp;lt;/head&amp;gt;&lt;/code&gt; do seu tema e a função &lt;code&gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;https://codex.wordpress.org/Plugin_API/Action_Reference/wp_footer&amp;quot;&amp;gt;wp_footer()&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/code&gt; antes da &lt;code&gt;&amp;lt;/body&amp;gt;&lt;/code&gt;. Dentro dessas funções é que a mágica acontece, como veremos mais a frente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como de costume no WordPress, as funções são simples e bastante auto-explicativas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acompanhe todos os comentários do código para não ter dúvidas. 😉&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;prettyprint lang-php&#34;&gt;// Identificador para o script
$handle = &amp;#039;my-script&amp;#039;;

// Caminho para o arquivo
$src = get_template_directory_uri() . &amp;#039;/js/my-script.js&amp;#039;;

// Array com os identificadores das dependências deste arquivo
$deps = array();

// Versão do arquivo
$ver = &amp;#039;1.0.0&amp;#039;;

// Imprimir no footer? Caso seja false, imprime no head.
$in_footer = true;


// Enfileira um script
wp_enqueue_script( $handle, $src, $deps, $ver, $in_footer );

// Desenfileira um script
wp_dequeue_script( $handle );
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para CSS é tudo bem parecido e mudam apenas o sufixo das funções e uma opção.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;prettyprint lang-php&#34;&gt;// Identificador para o script
$handle = &amp;#039;my-style&amp;#039;;

// Caminho para o arquivo
$src = get_template_directory_uri() . &amp;#039;/css/my-style.css&amp;#039;;

// Array de identificadores das dependências deste arquivo
$deps = array();

// Versão do arquivo
$ver = &amp;#039;1.0.0&amp;#039;;

// Atributo media da folha de estilos. Ex.: screen, print, all
$media = &amp;#039;screen&amp;#039;;


// Enfileira um style
wp_enqueue_style( $handle, $src, $deps, $ver, $media );

// Desenfileira um style
wp_dequeue_style( $handle );
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Você deverá usar estas funções no hook &lt;code&gt;wp_enqueue_scripts&lt;/code&gt;, que é responsável por todo gerenciamentos de scripts públicos do seu WordPress (os que aparecem no front-end).&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;prettyprint lang-php&#34;&gt;&amp;lt;?php

/*
 * Insira no functions.php ou em um arquivo separado.
 *
 * Não existe uma action específica para styles (wp_enqueue_styles).
 * Você deverá adicionar todas as funções aqui mesmo.
 */
function theme_scripts() {
    // Suas funções de enqueue vão aqui.
}
add_action( &amp;#039;wp_enqueue_scripts&amp;#039;, &amp;#039;theme_scripts&amp;#039; );
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Você também tem o &lt;code&gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;https://codex.wordpress.org/Plugin_API/Action_Reference/admin_enqueue_scripts&amp;quot;&amp;gt;admin_enqueue_scripts&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;&amp;lt;a href=&amp;quot;https://codex.wordpress.org/Plugin_API/Action_Reference/login_enqueue_scripts&amp;quot;&amp;gt;login_enqueue_scripts&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/code&gt; caso queira adicionar scripts ao admin e a tela de login respectivamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O WordPress já possui também vários &lt;a href=&#34;https://codex.wordpress.org/Function_Reference/wp_enqueue_script#Default_Scripts_Included_and_Registered_by_WordPress&#34;&gt;scripts embutidos por padrão&lt;/a&gt; e para usar qualquer um deles, basta usar a função adequada com o identificador do script.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das recomendações é sempre dar prioridade ao uso desses scripts que já vêm embutidos (sem colocar jQuery no braço, hein galera!) pois assim garantimos que não teremos problemas com a maior parte dos plugins do repositório do WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poderíamos, por exemplo, adicionar o jQuery como dependência de &lt;code&gt;my-script&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;prettyprint lang-php&#34;&gt;&amp;lt;?php

// Identificador
$handle = &amp;#039;my-script&amp;#039;;

// Caminho para o arquivo
$src = get_template_directory_uri() . &amp;#039;/js/my-script.js&amp;#039;;

// Array com o identificador do jQuery embutido por padrão
$deps = array( &amp;#039;jquery&amp;#039; );

// Versão
$ver = &amp;#039;1.0.0&amp;#039;;

// Imprime no footer (boa prática)
$in_footer = true;


// Enfileira o script
wp_enqueue_script( $handle, $src, $deps, $ver, $in_footer );
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ou até mesmo enfileirarmos os dois (seguirá sempre a ordem de chamada das funções).&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;prettyprint lang-php&#34;&gt;&amp;lt;?php

// Um plugin já registrado pode ser enfileirado, usando apenas o seu identificador
wp_enqueue_script( &#39;jquery&#39; );
wp_enqueue_script( $handle, $src, $deps, $ver, $in_footer );
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ambos os casos farão com que o WordPress adicione uma tag &lt;code&gt;&amp;lt;script&amp;gt;&lt;/code&gt; para o jQuery e outra para &lt;code&gt;my-script&lt;/code&gt;. E caso algum outro plugin já esteja usando o jQuery, o WordPress cuidará de adicioná-lo apenas uma vez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você também pode &lt;a href=&#34;https://codex.wordpress.org/Function_Reference/wp_register_script&#34;&gt;registrar&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;https://codex.wordpress.org/Function_Reference/wp_deregister_script&#34;&gt;desregistrar&lt;/a&gt; um script ou folha de estilo que ficará disponível para ser usado a qualquer momento por qualquer plugin ou tema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os parâmetros são os mesmos da função de enqueue:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;prettyprint lang-php&#34;&gt;&amp;lt;?php

/*
 * Ao registrar um script, você poderá
 * enfileirá-lo usando apenas o seu identificador.
 */
wp_register_script( $handle, $src, $deps, $ver, $in_footer );
wp_enqueue_script( &#39;my-script&#39; );

// Desregistra o script
wp_deregister_script( &#39;my-script&#39; );
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E combinando o uso dessas funções com as &lt;a href=&#34;https://codex.wordpress.org/Conditional_Tags&#34;&gt;tags condicionais&lt;/a&gt; do WordPress, você pode melhorar muito a performance das suas páginas. Você pode criar folhas de estilo específicas para cada template e carregá-las somente quando for necessário.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;prettyprint lang-php&#34;&gt;&amp;lt;?php

if ( is_page() ) {
    // Essa folha de estilos será carregada apenas nos templates de páginas
    wp_enqueue_style( &#39;my-page-style&#39; );
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Bem tranquilo, né?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apenas tome cuidado para não exagerar! Não saia criando uma folha de estilos para cada página. Lembre-se que usar o cache dos navegadores é sempre muito importante, além de ajudar a reduzir custos em alguns casos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também vale fazer uma análise da aplicação e pensar um pouquinho em &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/o-que-e-design-atomic/&#34;&gt;Atomic Design&lt;/a&gt; para componentizar melhor seu CSS.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gantry 5 – Desenvolvimento de templates para Joomla e WordPress</title>
      <link>http://tableless.com.br/gantry-5-desenvolvimento-de-templates-para-joomla-e-wordpress/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/gantry-5-desenvolvimento-de-templates-para-joomla-e-wordpress/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o surgimento dos Gerenciadores de Conteúdo como o &lt;a href=&#34;http://www.joomla.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Joomla &lt;/a&gt;e &lt;a href=&#34;https://wordpress.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;WordPress&lt;/a&gt;, os desenvolvedores de sites começaram a aproveitar mais o tempo e entregar projetos mais rápido. Quando surgem os frameworks de templates, que se integram aos CMSs para gerenciar e facilitar o desenvolvimento dos layouts das páginas, as coisas ficam mais interessantes. E é justamente nesse ponto que vamos chegar. Farei uma breve abordagem sobre o novo Framework de Template Gantry 5.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-gantry&#34;&gt;&lt;strong&gt;O Gantry&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Gantry é um framework de template Open Source and Free, desenvolvido pela &lt;a href=&#34;http://www.rockettheme.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;RocketTheme &lt;/a&gt;(um dos melhores clubes de extensões e templates para Joomla e WordPress) que tem a finalidade de gerenciar e customizar os layouts das páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na versão mais estável, a 4, o framework já atendia muito bem aos desenvolvedores de template, mas havia alguns problemas de semântica, layout adaptativo em vez de responsivo, poucas possibilidades de &lt;em&gt;override&lt;/em&gt; e o peso excessivo das páginas. Era uma luta para conseguir enxugar o máximo e aumentar o desempenho. Outros frameworks como &lt;a href=&#34;http://www.t3-framework.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;T3&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.joomshaper.com/helix&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Helix&lt;/a&gt;, e &lt;a href=&#34;https://yootheme.com/themes/warp-framework&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Warp&lt;/a&gt;, tinham uma curva de aprendizagem muito lenta, o que me frustrava. Foi quando surge o &lt;a href=&#34;http://gantry.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Gantry 5&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-versão-5&#34;&gt;&lt;strong&gt;A versão 5&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você já conhecia a versão anterior, esqueça, a versão 5 é totalmente diferente e não tem nada a ver com as antigas. O lado bom é que consertaram e melhoraram tudo que citei de ruim acima, o lado não tão bom é que você terá que reaprender a trabalhar com o framework, mas aprender coisa nova nunca é demais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos apresentar as possibilidades que a versão 5 pode trazer a respeito do &lt;strong&gt;desenvolvimento de templates em Joomla e WordPress&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;crie-várias-páginas-com-configurações-e-layouts-independentes&#34;&gt;&lt;strong&gt;Crie várias páginas com configurações e layouts independentes&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50481&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption alignnone&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img12.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-50481 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img12.jpg&#34; alt=&#34;Painel Outline&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Painel Outline
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Gantry 5 trouxe um nível de abstração de páginas muito superior aos outros frameworks do mercado. Chamados de &lt;strong&gt;Outlines&lt;/strong&gt; é onde tudo se inicia no framework. Os Outlines são páginas que podem ser criadas e editadas de forma independente, dando ao layout do projeto uma flexibilidade na administração de diferentes elementos. E tudo isso é possível sem que o desenvolvedor escreva linhas e linhas de código, é tudo no arrastar e soltar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao instalar o Gantry 5 e o tema padrão Hydrogen, pode-se observar 1 outline base, 2 outlines de página padrão e 3 outlines essenciais usadas para a exibição de conteúdo, página de erro e página off-line. Essas não podem ser excluídas, somente editadas, pois são outlines fundamentais para o template.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;faça-override-do-core&#34;&gt;&lt;strong&gt;Faça override do core&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esta é uma das possibilidades mais legais do Gantry 5, pois você consegue fazer substituições de quase tudo no framework. E o interessante é que ele utiliza tecnologias recentes da Web como o &lt;a href=&#34;http://yaml.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;YAML&lt;/a&gt; para trabalhar com campos de formulário e o &lt;a href=&#34;http://twig.sensiolabs.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Twig Template&lt;/a&gt; para facilitar a estruturação dos arquivos de substituição.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;estilização-mais-fácil-e-completa&#34;&gt;&lt;strong&gt;Estilização mais fácil e completa&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50482&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption alignnone&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img2.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-50482 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img2.jpg&#34; alt=&#34;Painel Style&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Painel Style
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O painel &lt;strong&gt;Style&lt;/strong&gt; agora tem mais possibilidades de customização e ficou ainda mais fácil trocar as cores principais do template. Com ajuda das tecnologias &lt;strong&gt;YAML&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Twig Template&lt;/strong&gt; você consegue fazer estilizações através de overrides onde o céu é o limite, basta abusar bastante da criatividade. E como não bastasse, agora é possível controlar os Breakpoints nos mais variados formatos de unidades: px, em ou rem.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;micro-módulos-personalizáveis&#34;&gt;&lt;strong&gt;Micro módulos personalizáveis&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50483&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption alignnone&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img3.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-50483 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img3.jpg&#34; alt=&#34;Painel Settings&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Painel Settings
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Particle System&lt;/strong&gt; como é chamado, é um sistema de módulos já pré-formatados para utilização direta no painel de layout. Você consegue customizá-lo de forma independente dos outlines, ou seja, o mesmo particle utilizado em uma página poderá ser utilizado em outra sem que haja conflito de configurações. E o mais legal é que você consegue customizar, habilitar ou desabilitar um particle e/ou criar um novo de acordo com sua necessidade ou criatividade. Mais uma vez o céu é o limite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem alguns particles especiais chamados de &lt;strong&gt;Atom&lt;/strong&gt;, que possibilitam a entrada do UA Code do Google Analytics e a chamada de dependências CSS e JS externas, evitando que o desenvolvedor mexa diretamente no código do template.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;infinitas-possibilidades-de-customização&#34;&gt;&lt;strong&gt;Infinitas possibilidades de customização&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50484&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption alignnone&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img4.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-50484 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img4.jpg&#34; alt=&#34;Painel Layout&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Painel Layout
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Com o P&lt;strong&gt;ainel de Layout&lt;/strong&gt; do Gantry 5, você consegue montar inúmeras variações de grid. No canto esquerdo fica disponível vários módulos prontos para arrastar e soltar no painel. Ainda pode escolher através do botão “Load” qual o Preset (Estrutura de posições da página) deseja utilizar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda a estrutura do template criado no painel de layout é renderizado no browser através da propriedade &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/flexbox-organizando-seu-layout/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Flexbox do CSS3&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-editor-de-menu&#34;&gt;&lt;strong&gt;O editor de Menu&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50485&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption alignnone&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img5.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-50485 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img5.jpg&#34; alt=&#34;Editor de Menu&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Editor de Menu
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em minha opinião, a mais fantástica possibilidade do framework é o poder de flexibilidade que o editor de menu tem. Após a criação dos itens de menu no CMS, o editor de menu renderiza os itens e a partir daí você consegue realizar várias customizações, como inserir ícones, particles, módulos ou plug-ins, definir classes, reorganizar os itens, inserir subtítulo, inserir imagem, inserir submenus e organizar os elementos em um grid. Eu acho que podem melhorar ainda mais, com a possibilidade de customizar as cores e eventos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;estilize-usando-scss&#34;&gt;&lt;strong&gt;Estilize usando SCSS&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma inovação do Gantry 5 também foi a possibilidade de trabalhar com o &lt;a href=&#34;http://sass-lang.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;SCSS&lt;/a&gt;, que na minha opinião é extremamente produtivo, e a manutenção do código fica muito mais prático e rápido, mas quem não se familiariza com &lt;strong&gt;SCSS&lt;/strong&gt; pode ficar tranquilo, pois ele suporta &lt;a href=&#34;http://lesscss.loopinfinito.com.br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Less &lt;/a&gt;e também pode trabalhar diretamente com o CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para facilitar ainda mais, o framework utiliza o &lt;a href=&#34;http://bourbon.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Bourbon&lt;/a&gt;, uma biblioteca de mixin para SASS que ajuda, principalmente quando se trata de compatibilidade entre navegadores. É uma biblioteca fantástica, vale a pena estudá-la para utilizar da forma mais adequada em seus templates.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-suporte&#34;&gt;&lt;strong&gt;O Suporte&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Gantry 5 tem uma comunidade bem ativa e colaborativa, e por isso conseguiram chegar em um &lt;strong&gt;framework tão completo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;http://docs.gantry.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;documentação &lt;/a&gt;é sem dúvida uma das mais claras e fáceis de entender. Nela tem tutoriais completos de como instalar, usar, configurar e estender ainda mais o framework.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale a pena também seguir o &lt;a href=&#34;http://gantry.org/blog&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;blog&lt;/a&gt;, com artigos sobre os releases e alguns tutoriais interessantes que não estão presentes na documentação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E tem também o &lt;a href=&#34;https://gitter.im/gantry/gantry5&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Gitter&lt;/a&gt;, que funciona como um chat da comunidade. Fiquei maravilhado com o suporte dos caras; algumas vezes resolveram alguns problemas que tive na mesma hora. É um lugar também para reportar bugs do framework.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;considerações-finais&#34;&gt;&lt;strong&gt;Considerações finais&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por ser um framework lançado recentemente (menos de 5 meses), há muitas coisas a descobrir e melhorar. Por isso é importante, se for utilizar o framework, estar engajado na comunidade do Gantry 5 para aprender cada vez mais e também poder colaborar com o projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acredito muito no potencial desta ferramenta para desenvolvimento de templates para Joomla e WordPress, pois nestes últimos 3 anos trabalhando com CMS consegui pela primeira vez reduzir o tempo de desenvolvimento de forma considerável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se tiver alguma sugestão ou crítica sobre o artigo, comentem.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Criando um widget de “Artigos Populares” por numero de visualizações</title>
      <link>http://tableless.com.br/criando-um-widget-de-artigos-populares-por-numero-de-visualizacoes/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/criando-um-widget-de-artigos-populares-por-numero-de-visualizacoes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Recentemente tive que implementar um widget de artigos populares para um cliente. Acontece que até então a única maneira que eu sabia fazer isso era ordenando os posts por número de comentários. Propus a solução ao meu cliente e o mesmo disse que queria que o mesmo fosse ordenados por número de visualizações. Bom, nunca tinha feito isso, então corri atrás de alguns artigos &amp;#8220;gringos&amp;#8221; explicando como fazer e me espantei sobre como era simples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiro de tudo, precisamos encontrar uma maneira de registrar cada visita do artigo. Para que isso seja possível adicionamos esse código no &lt;strong&gt;functions.php&lt;/strong&gt; do tema:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;/* Populares */
function wpb_set_post_views($postID) {
$cookie = strtotime(date(&#39;Y-m-d&#39;));
 $pv_url = &#39;wpmidia_&#39;.md5($_SERVER[&#39;REQUEST_URI&#39;]);
 
 if( is_single() &amp;&amp; !isset($_COOKIE[$pv_url]) ){
 $count_key = &#39;wpb_post_views_count&#39;;
 $count = get_post_meta($postID, $count_key, true);
 if($count==&#39;&#39;){
 $count = 0;
 delete_post_meta($postID, $count_key);
 add_post_meta($postID, $count_key, &#39;0&#39;);&lt;/pre&gt;

&lt;pre&gt;setcookie($pv_url, $cookie, time()+3600, COOKIEPATH, COOKIE_DOMAIN, false); // 1 hora
 }else{
 $count++;
 update_post_meta($postID, $count_key, $count);
 setcookie($pv_url, $cookie, time()+3600, COOKIEPATH, COOKIE_DOMAIN, false); // 1 hora
 }
 }
}
//To keep the count accurate, lets get rid of prefetching
remove_action( &#39;wp_head&#39;, &#39;adjacent_posts_rel_link_wp_head&#39;, 10, 0);
function wpb_track_post_views ($post_id) {
 if ( !is_single() ) return;
 if ( empty ( $post_id) ) {
 global $post;
 $post_id = $post-&amp;gt;ID; 
 }
 wpb_set_post_views($post_id);
}
add_action( &#39;wp_head&#39;, &#39;wpb_track_post_views&#39;);&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A segunda função &lt;strong&gt;wpb_track_post_views&lt;/strong&gt; vai basicamente chamar a primeira função toda vez que o tipo de página for &amp;#8220;single&amp;#8221;, ou seja, em todos os artigos. É essencial que seu template tenha a chamada &lt;code&gt;wp_head();&lt;/code&gt; no header do tema. A primeira função vai registrar mais uma visualização do post em nosso banco de dados pela variável &lt;code&gt;$count_key&lt;/code&gt;. Só que tem um pequeno problema que já contornamos no nosso código: toda vez que um usuário der refresh na página ele registraria mais uma visualização, isso faria com que usuários comuns conseguissem burlar, sem querer (ou por querer, sei lá), os posts. Como dito, conseguimos driblar isso, no código usamos o &lt;code&gt;setcookie&lt;/code&gt; para criar um cookie no navegador e impedir que a função seja chamada nos próximos 3600 segundos ou 1 hora (você pode alterar se quiser).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dito isso, não adiantaria nada se não pudêssemos chamar essa função. Para isso adicionamos mais um trecho no &lt;strong&gt;functions.php&lt;/strong&gt; do tema:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;function wpb_get_post_views($postID){
 $count_key = &#39;wpb_post_views_count&#39;;
 $count = get_post_meta($postID, $count_key, true);
 if($count==&#39;&#39;){
 delete_post_meta($postID, $count_key);
 add_post_meta($postID, $count_key, &#39;0&#39;);
 return &#34;0 View&#34;;
 }
 return $count.&#39; Views&#39;;
 }&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A função acima serve também para retornar o numero de visualizações que o artigo teve, basta chama-la com wpb_get_post_views($id), sendo $id o ID do artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora que implementamos todas as funções precisamos exibir isso em algum lugar e o código abaixo serve justamente para isso:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ul&amp;gt;
 &amp;lt;?php $popularpost = new WP_Query( array( &#39;posts_per_page&#39; =&amp;gt; 5, &#39;meta_key&#39; =&amp;gt; &#39;wpb_post_views_count&#39;, &#39;orderby&#39; =&amp;gt; &#39;meta_value_num&#39;, &#39;order&#39; =&amp;gt; &#39;DESC&#39; ) );
 while ( $popularpost-&amp;gt;have_posts() ) : $popularpost-&amp;gt;the_post();
 ?&amp;gt;
 &amp;lt;li&amp;gt;
 &amp;lt;small&amp;gt;&amp;lt;?php the_category(&#39;, &#39;); ?&amp;gt;&amp;lt;/small&amp;gt;
 &amp;lt;a href=&#34;&amp;lt;?php echo get_permalink(); ?&amp;gt;&#34; title=&#34;&amp;lt;?php the_title_attribute(); ?&amp;gt;&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;h3&amp;gt;&amp;lt;?php the_title(); ?&amp;gt;&amp;lt;h3&amp;gt;
 &amp;lt;/li&amp;gt;
 &amp;lt;?php
 endwhile;
 wp_reset_query();
 ?&amp;gt;
 &amp;lt;/ul&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Você pode adicionar thumbnails, links e afins como o de costume.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que achou? Tem uma solução melhor? Comenta!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Utilizando a API do bit.ly para gerar links encurtados para seus posts WordPress</title>
      <link>http://tableless.com.br/utilizando-api-bit-ly-para-gerar-links-encurtados-para-seus-posts-wordpress/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/utilizando-api-bit-ly-para-gerar-links-encurtados-para-seus-posts-wordpress/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Todo mundo sabe que é fundamental criar links de compartilhamento no seu artigo, só que no Twitter isso se restringe a 140 caracteres, e ao enviar o título do seu artigo, URL e seu usuário no Twitter pode faltar espaço. E para economizar espaço fazemos o quê? Uma das táticas é utilizar links curtos através de serviços como o &lt;a href=&#34;http://bit.ly&#34;&gt;bit.ly&lt;/a&gt;. Como tudo na programação, criamos uma maneira de automatizar nossas ações e para isso vamos ao código!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente precisamos entender como a API do bit.ly funciona. Podemos fazer uma requisição via URL e a mesma nos retornará um arquivo XML:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://api.bit.ly/shorten?version=**[VERSÃO]**&amp;amp;longUrl=**[URL]**&amp;amp;login=**[LOGIN]**&amp;amp;apiKey=**[API]**&amp;amp;format=**[FORMATO]**&#34;&gt;http://api.bit.ly/shorten?version=**[VERSÃO]**&amp;amp;longUrl=**[URL]**&amp;amp;login=**[LOGIN]**&amp;amp;apiKey=**[API]**&amp;amp;format=**[FORMATO]**&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[VERSÃO]&lt;/strong&gt; &amp;#8211; A versão do XML&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[URL]&lt;/strong&gt; &amp;#8211; A URL a ser encurtada&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[LOGIN]&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Seu login no bit.ly&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[API]&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Seu código de API no bit.ly&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[FORMATO]&lt;/strong&gt; &amp;#8211; O formato de retorno (no nosso caso vamos usar XML)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basta substituir os dados pelos seus e a requisição retornará um arquivo XML com as informações que precisamos. Veja um exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-50423 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/XML2.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;879&#34; height=&#34;288&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, visto isso vamos aos códigos! Primeiramente criaremos uma função no &lt;strong&gt;functions.php&lt;/strong&gt; do seu tema, substituindo LOGIN e API por seus respectivos dados:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;function make_bitly_url($url,$format = &#39;xml&#39;,$version = &#39;2.0.1&#39;)
{
  //Set up account info
  $bitly_login = &#39;LOGIN&#39;;
  $bitly_api = &#39;API&#39;;
  //create the URL
  $bitly = &#39;http://api.bit.ly/shorten?version=&#39;.$version.&#39;&amp;longUrl=&#39;.urlencode($url).&#39;&amp;login=&#39;.$bitly_login.&#39;&amp;apiKey=&#39;.$bitly_api.&#39;&amp;format=&#39;.$format;
  $xml = simplexml_load_file($bitly) -&amp;gt; results;
  foreach($xml -&amp;gt; nodeKeyVal as $nodeKeyVal) {
    return (string)$nodeKeyVal -&amp;gt; shortUrl;
  }
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vamos às explicações: o código acima é basicamente um leitor de XML, e informando os seus dados ele vai formar uma URL que vai fazer uma requisição ao serviço do bit.ly e retornar o &lt;strong&gt;XML&lt;/strong&gt; que será lido pela função &lt;strong&gt;simplexml_load&lt;/strong&gt; e armazenado como um vetor na variável&lt;strong&gt; $xml&lt;/strong&gt;. Depois fazemos um loop com o &lt;strong&gt;foreach&lt;/strong&gt; por todos os itens &lt;strong&gt;nodeKeyVal&lt;/strong&gt; e retornamos a tag &lt;strong&gt;shortUrl&lt;/strong&gt; para a função que vamos chamar depois. Repare que colocamos uma (string) antes de puxar o &lt;strong&gt;$nodeKeyVal -&amp;gt; shortUrl&lt;/strong&gt;; isso é pra transformá-la em um valor retornável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como quase toda API, a do bit.ly tem limitação de requisições. Por isso precisamos armazenar as URLs encurtadas em nosso banco de dados. Vamos ao código de novo; dessa vez você vai colocar logo após iniciar o seu loop no &lt;strong&gt;single.php&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;?php
global $short_url;
// Checar se ja existe um URL encurtado armazenado no banco de dados
if(get_post_meta($post-&amp;gt;ID, &#34;short_url&#34;, true) != &#34;&#34;){
  //Short URL already exists, pull from post meta
  $short_url = get_post_meta($post-&amp;gt;ID, &#34;short_url&#34;, true);
}
else {
  // Caso não tenha, vamos criar uma
  $full_url = get_permalink();
  $short_url = make_bitly_url($full_url);
  // Salvar no port_meta
  add_post_meta($post-&amp;gt;ID, &#39;short_url&#39;, $short_url, true);
}
?&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O código já está comentado mas vale explicar algumas coisas: usamos um condicional para checar se no nosso &lt;strong&gt;post_meta&lt;/strong&gt; existe uma tag &lt;strong&gt;short_url&lt;/strong&gt; diferente de um valor nulo; caso já exista ele vai pegá-la e armazenar na variável &lt;strong&gt;$short_url&lt;/strong&gt;. Caso não exista, iremos criar uma chamando a função &lt;strong&gt;make_bitly_url,&lt;/strong&gt; armazenando na variável &lt;strong&gt;$short_url&lt;/strong&gt; e depois adicionando-a ao &lt;strong&gt;post_meta.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pronto! Isso é quase o fim, agora só precisamos imprimir a variável &lt;strong&gt;$short_url&lt;/strong&gt;. É importante dizer que se você tentar imprimi-la antes do código que cria a variável obviamente isso não vai dar certo. Basicamente a função abaixo deve ficar depois da função acima, veja:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;?php echo $short_url; ?&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Bom, agora você pode usar como quiser: imprimi-la no seu artigo, criar um botão de compartilhamento, etc. Recomendo que você, depois de testar, tente implementar outras APIs e ver o resultado. Caso dê algo errado, tente habilitar o error_reporting do PHP porque vai ajudar bastante você descobrir onde está o erro. Você pode usar os comentários para me perguntar algo, será um prazer responder.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Front-end e WordPress: uma relação de amor e amizade</title>
      <link>http://tableless.com.br/front-end-e-wordpress-uma-relacao-de-amor-e-amizade/</link>
      <pubDate>Thu, 28 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/front-end-e-wordpress-uma-relacao-de-amor-e-amizade/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;É&amp;nbsp;bastante comum o&amp;nbsp;desenvolvedor front-end conseguir trabalho como freelancer e precisar do desenvolvedor back-end para tornar&amp;nbsp;o site dinâmico. O&amp;nbsp;cliente fica&amp;nbsp;feliz,&amp;nbsp;pois de forma rápida, ele consegue criar novas páginas, postagens, atualizando por conta própria o conteúdo. Mas atualmente, o&amp;nbsp;front-end não precisa mais desta dependência:&amp;nbsp;ele pode usar o WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ok, mas o WordPress usa PHP, uma&amp;nbsp;linguagem back-end, correto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sim, mas isto não é impede de tornar a ferramenta facilmente configurável, mesmo que você não entenda de linguagens de programação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O objetivo deste post não é oferecer&amp;nbsp;um conhecimento da linguagem, mas levantar os tópicos mais comuns sobre a&amp;nbsp;sintaxe de funcionamento da ferramenta.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-wordpress&#34;&gt;O WordPress&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O WordPress foi criado para ser usado como uma plataforma de criação e administração de blogs, mas hoje ele evoluiu bastante,&amp;nbsp;e&amp;nbsp;tornou-se um grande CMS (gerenciador de conteúdo), que é utilizado para criar sites dos mais simples aos mais complexos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://wordpress.org/showcase/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Confira o showcase&lt;/a&gt; que mostra grandes sites que foram criados com o uso deste CMS.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-hierarquia&#34;&gt;A Hierarquia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para transformar seu site HTML em um tema, é necessário conhecer a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/hierarquia-de-arquivos-do-wordpress/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;hierarquia de arquivos do WordPress&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-simplicidade&#34;&gt;A Simplicidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como dito anteriormente, não é necessário ter conhecimentos avançados em PHP. O WordPress possui muitas funções nativas, como por exemplo, buscar&amp;nbsp;o título da página, criar queries personalizadas, acessar informações de usuários, entre outras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tais funções nativas evitam o desperdício de tempo e raciocínio, pois muito delas foram confeccionadas para atender as mais comuns&amp;nbsp;utilidades assim como os casos mais específicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja o exemplo de algumas delas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;the_title()&lt;/strong&gt;Retorna o título da página ou do post;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;the_excerpt()&lt;/strong&gt;Traz o resumo do post e da página;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;the_content()&lt;/strong&gt;Traz o conteúdo completo da página ou do post;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;the_category()&lt;/strong&gt;Traz todas as categorias de um determinado post;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;single_cat_title()&lt;/strong&gt;Traz o nome da categoria.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://codex.wordpress.org/Function_Reference&#34;&gt;Aqui tem&amp;nbsp;uma lista com todas as funções do WordPress&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;e-o-banco-de-dados&#34;&gt;E o banco de dados?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O WordPress já vem com a configuração do banco de dados.&amp;nbsp;Basta conhecer como funciona a função &lt;strong&gt;WP_Query()&lt;/strong&gt; e passar através de um&amp;nbsp;parâmetro o que você deseja&amp;nbsp;acessar.&amp;nbsp;Como este é um post para&amp;nbsp;iniciantes&amp;nbsp;em&amp;nbsp;Wordpress, é possível criar de forma rápida &lt;em&gt;queries&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;posts types&lt;/em&gt; e outras funcionalidades para que o tema funcione corretamente utilizando&amp;nbsp;o site &lt;a href=&#34;http://generatewp.com/&#34;&gt;GenerateWP&lt;/a&gt;. Com ele você pode gerar&amp;nbsp;funcionalidades como: &lt;em&gt;shortcodes&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;sidebars&lt;/em&gt;, posições de menu, entre outras.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;custom-post-type-o-que-é-isso&#34;&gt;Custom Post Type, o que é isso?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Custom Post Type&lt;/strong&gt; é uma maneira de criar conteúdos personalizados para o seu site. Exemplo: o WordPress possui os &lt;em&gt;custons&amp;nbsp;post types &amp;nbsp;&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;Post&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Page&lt;/strong&gt;, mas você pode criar um &lt;em&gt;post type&lt;/em&gt; chamado Portfólio, Filmes, Imóveis, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nestes &lt;em&gt;posts types&lt;/em&gt; também é possível criar campos personalizados. Para saber mais sobre Posts Types confira este artigo do Paulo Rodrigues &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/custom-post-types-wordpress/&#34;&gt;Custom Post Types WordPress&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Saiu o WordPress 4.0: “Benny”</title>
      <link>http://tableless.com.br/saiu-o-wordpress-4-0-benny/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/saiu-o-wordpress-4-0-benny/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O WordPress 4.0, homenageando o clarinetista Benny Goodman &lt;a href=&#34;http://wordpress.org/news/2014/09/benny/&#34;&gt;está disponível hoje&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele trouxe uma série de mudanças interessantes, mas nada muito grande, basicamente pequenas mudancas de design na interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma dessas mudanças é a área de media que toda reestilizada. Sempre foi bastante chato encontrar e gerenciar arquivos que foram incluídos no WordPress. Aquela modal nojenta não faz mais parte das nossas vidas. Amém.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tela de edição de conteúdo também recebeu um realinhamento. A ideia é que você ganhe mais foco no conteúdo. Eu ainda acho que dá para melhorar bastante, mas já está bem melhor do que a versão anterior. Quem se acostuma com a interface de edição do &lt;a href=&#34;http://medium.com/@diegoeis/&#34;&gt;Medium&lt;/a&gt; sempre acha que dá para melhorar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale a pena dizer também sobre a tela de plugins. Eu quase nunca instalo um plugin direto pela interface do WordPress. Geralmente eu baixo, testo localmente, subo via GIT. Mas para alguns websites e clientes a melhor forma é ter como instalar e procurar plugins direto pela interface administrativo. Esse redesign é bastante bem vindo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira no vídeo abaixo um resumo de tudo ou visite o post do blog deles para ver outros vídeos das novidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;embed type=&#34;application/x-shockwave-flash&#34; src=&#34;http://s0.videopress.com/player.swf?v=1.03&#34; width=&#34;400&#34; height=&#34;224&#34; wmode=&#34;direct&#34; seamlesstabbing=&#34;true&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; allowscriptaccess=&#34;always&#34; overstretch=&#34;true&#34; flashvars=&#34;guid=bUdzKMro&amp;isDynamicSeeking=true&#34;&gt;
&lt;/embed&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Padrões de Código de CSS do WordPress</title>
      <link>http://tableless.com.br/padroes-de-codigo-de-css-wordpress/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/padroes-de-codigo-de-css-wordpress/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Todo mundo no comecinho da carreira já desenvolveu aquele código esquisito, que dias depois não conseguiu lembrar bem o que era, se perdia nos seletores, usava padrões de nomenclatura vistos na programação tipo o CamelCase, ou algo semelhante. Ter um padrão de escrita de código é essencial para que você e também outros na equipe entendam de maneira efetiva cada ponto do sistema. Para tanto, as famosas guide lines fazem com que gostos pessoais sejam ignorados e padrões de escrita se firmem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Manter um padrão de escrita de código em um projeto Open Source é muito importante, talvez até mais importante do que para uma equipe presencial, que trabalha todos os dias juntos numa mesma empresa. Em um produto Open Source você vai receber contribuições de pessoas do mundo inteiro, de forma dessincronizada, com gostos diferentes. É muito importante nesse momento manter uma uniformidade no produto todo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confesso que eu não costumava seguir um determinado padrões em meus projetos. Mas ao conhecer os padrões de código do WordPress, fui me &amp;#8220;consertando&amp;#8221;. Acredito que talvez você também já tenha passado por isso em algum momento da carreira, então, pensando nisso, vamos ver aqui o fundamental sobre o CSS WordPress. Vai servir para você conhecer mais sobre os padrões de código do time do WordPress. Talvez você até adote alguns dos padrões deles em seus projetos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;regra-1-8211-quanto-a-estrutura&#34;&gt; REGRA 1 &amp;#8211; Quanto a estrutura:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Não é difícil encontrar por aí códigos CSS nessa estrutura:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;#seletor1, #seletor2, #terceiroSeletor{
propriedad: valor;
propriedade: valor;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E segundo a documentação do WordPress, esse tipo de estrutura é considerado incorreto e abaixo vemos três pontos pra corrigir e se dar bem com os padrões.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Seletores e pares de propriedade-valor, devem ser postos cada um em uma linha.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usar TAB para identar o código e não varios espaços.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usar duas linhas em branco entre seções de código, e uma linha em branco a cada bloco de código dentro de uma seção.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Corrigindo o exemplo acima ficaria assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;#seletor1,
#seletor2,
#terceiroSeletor{
propriedade: valor;
propriedade: valor;
}&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;regra-2-8211-quando-aos-seletores&#34;&gt;REGRA 2 &amp;#8211; Quando aos seletores:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vamos direto aos pontos da regra, e observar sempre o exemplo anterior para demonstrar a correção necessária.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Não usar padrão CamelCase e underlines na nomenclatura dos seletores CSS. nomear todos em minúsculo e caso mais de uma palavra componha o nome do seletor, separar essas palavras por hífen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilizar nomes descritivos a função do seletor, fáceis de ler e saber de cara o que é.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilizar aspas duplas nos valores dos atributos de seletores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evitar super qualificação dos elementos, exemplo: div#comments.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Corrigindo o exemplo anterior…&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;#seletor-1,
#seletor-2,
#terceiro-seletor{
propriedade: valor;
propriedade: valor;
}&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;regra-3-8211-quanto-as-propriedades&#34;&gt;REGRA 3 &amp;#8211; Quanto as propriedades.&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;As propriedades devem ser seguidas de dois pontos e espaço.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Todas as propriedades e valores devem ser escritas em minusculo (exceções  para fontes e outras especificidades).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usar cores em hexadecimal, e rgba quando precisar de opacidade. Evitar RGB. Usar modo recurso das propriedades (e valores) quando possíve: ex: margin: 0; em vez de: margin-bottom:0; margin-top: 0;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;OBS: Um ponto interessante, é que a documentação oferece até um ordenamento referente as propriedades. A lista a seguir mostra a indicação da documentação.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Display (Regras como, width e height se encaixam aqui).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Posicionamento (Regras como top e position se encaixam aqui).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Box-model (Já deve saber, mas revisando, padding e border se encaixam aqui).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cores e Tipografia (Nem precisa explicação).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Outros (Qualquer propriedade que não se encaixem nas categorias acima)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Há também uma outra indicação que é usada pelo pessoal da Automattic e desenvolvedores de temas do WordPress.com é ordenar as propriedades em ordem alfabética.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;regra-4-8211-quanto-as-valores&#34;&gt;REGRA 4 &amp;#8211; Quanto as valores.&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Espaço antes, ponto e vírgula depois. Sempre! 🙂&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não por espaços nos parênteses. (escrever colado nos parênteses).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usar aspas duplas, ao invés de aspas simples.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Valores que sejam 0, não precisam de unidades como px, %, em.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Em comandos com múltiplos valores, separe estes com vírgula e espaço, ou insira os valores em diversas linhas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Existem outros pontos que não falei aqui, mas você caso se interesse pode consulta-los na própria documentação do WordPress, &lt;a href=&#34;http://make.wordpress.org/core/handbook/coding-standards/css/&#34; title=&#34;Coding Standards CSS&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom gente, é assim que chego ao fim desse novo artigo que escrevo pra vocês, espero que gostem e qualquer dúvida, comente!&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&#34;leia-mais&#34;&gt;Leia mais:&lt;/h6&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://make.wordpress.org/core/handbook/coding-standards/css/&#34; title=&#34;Conding Standards CSS&#34;&gt;http://make.wordpress.org/core/handbook/coding-standards/css/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://make.wordpress.org/core/handbook/coding-standards/&#34; title=&#34;Conding Standards&#34;&gt;http://make.wordpress.org/core/handbook/coding-standards/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Include Tags WordPress, conheça alguns truques legais</title>
      <link>http://tableless.com.br/include-tags-wordpress-conheca-alguns-truques-legais/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/include-tags-wordpress-conheca-alguns-truques-legais/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Quem já desenvolveu algum tema ou simplesmente deu uma xeretada nos temas que vem na instalação do WordPress, deve ter percebido que em cada um daqueles arquivos há algumas funções que incluem um outro arquivo do tema. Se você já notou isso parabéns: você já conhece as Include Tags, se não, saiba quem são agora mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;as-include-tags&#34;&gt;As Include Tags&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você já conhece a função include do PHP? Ela é uma função que simplesmente adiciona/importa um outro arquivo dentro do arquivo em que você usou essa função; geralmente usado para adicionar arquivos de configuração para determinado script funcionar corretamente. O código é algo assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;?php include &#39;header.php&#39;; ?&gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;As Include Tags WordPress funcionam da mesma maneira, diferenciando somente por serem variações especiais dessa mesma função.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;get-header&#34;&gt;get_header();&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A função get_header importa o arquivo chamado de &lt;strong&gt;header.php&lt;/strong&gt; que estiver dentro da pasta do tema em questão. Simples assim. O que não se comenta muito sobre essa função é que ela pode receber um parâmetro. Sendo assim, se passar um parâmetro para esta função, ela trará um resultado diferente do padrão, por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lt;?php get_header(‘home’); ?&amp;gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse exemplo o WordPress adicionará ao arquivo em questão um outro arquivo com o nome de &lt;strong&gt;header-home.php&lt;/strong&gt;. Se ele encontrar o header-home.php, ele busca o header.php e em último caso (se não encontrado o arquivo) o header.php que está no seguinte diretório do WordPress será importado: &lt;strong&gt;wp-includes/theme-compat/header.php&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, se você entendeu o funcionamento do get_header(), não vai ter dificuldade nenhuma com as outras Include Tags.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;get-footer&#34;&gt;get_footer();&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Funciona da mesma maneira do get_header(), mudando somente o arquivo que esta função busca, que por padrão é o footer.php. Se passado o parâmetro da mesma que vimos no get_header() o funcionamento é igual, buscando então o arquivo footer-nome.php e em último caso o do diretório do WordPress é importado, estando esse em: &lt;strong&gt;wp-includes/theme-compat/footer.php&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Se você esteve atento, a explicação é simples, e a cada função há somente uma adaptação da explicação anterior! Então não me atentarei a fazer essa adaptação para o restante das funções&amp;#8230;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;get-sidebar&#34;&gt;get_sidebar();&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O get_sidebar(), funciona da mesma forma das funções anteriores, contudo este busca pelo arquivo sidebar.php ou sidebar-valordoparametro.php ou em último caso o sidebar.php disponibilizado pelo WordPress em: &lt;strong&gt;wp-includes/theme-compat/sidebar.php&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;get-template-part&#34;&gt;get_template_part();&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Essa diferente das demais: você busca qualquer arquivo que queira incluir. Exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lt;?php get_template_part(‘loop’); ?&amp;gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O resultado disso é a importaçnao do arquivo &lt;strong&gt;loop.php&lt;/strong&gt;. É interessante notar que essa função pode receber dois parâmetros, importando assim o arquivo cujo nome esteja de acordo com a seguinte regra: &lt;strong&gt;primeiroparametro-segundoparemetro.php&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lt;?php get_template_part(‘loop’,’index’); ?&amp;gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este importaria o arquivo loop-index.php que estiver dentro da pasta do tema.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;get-search-form&#34;&gt;get_search_form();&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esta função importa um arquivo chamado &lt;strong&gt;searchform.php&lt;/strong&gt;, onde encontra-se geralmente o formulário de pesquisa, caso o arquivo não exista, o WordPress gera um formulário de pesquisa padrão e exibe no local onde a função foi chamada.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;comments-template&#34;&gt;comments_template()&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;E por último e não menos importante o: &lt;strong&gt;comments_template()&lt;/strong&gt;. Essa função importa o arquivo comments.php (arquivo usado para exibição de comentários em postagens) e caso não encontre no diretório do tema, ela importa um arquivo padrão do WordPress localizado em: &lt;strong&gt;wp-includes/theme-compat/comments.php&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-truque-de-tudo-isso&#34;&gt;O truque de tudo isso&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você deve estar se perguntando, onde está o truque nisso tudo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O truque está em quando um cliente solicitar ou quando o projeto exigir que uma determinada página do site ou portal que você esteja desenvolvendo precisar de um front-end totalmente diferente do padrão, você simplesmente pode criar um arquivo com esta modificação e incluí-lo onde for necessário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas funções também ajudam bastante no desenvolvimento de themes, quando estamos separando as responsabilidades em módulos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sendo assim, passei a receita de como se prevenir de determinadas situações das quais já passei em meu tempo de desenvolvimento para WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso é tudo pessoal, até o próximo artigo! 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dica: Fique sempre atento a documentação do WordPress! O Codex é a bíblia de tudo o que você pode conhecer sobre WordPress. Não se preocupe em decorar tudo, o Codex do WordPress sempre vai server como referência. Abaixo segue os links:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://codex.wordpress.org/Include_Tags&#34;&gt;Include Tags&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://codex.wordpress.org/&#34;&gt;Codex WordPress&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>