<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Facebook on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/facebook/index.xml</link>
    <description>Recent content in Facebook on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/facebook/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Alcance orgânico morreu e você precisa parar de chorar!</title>
      <link>http://tableless.com.br/alcance-organico-morreu-e-voce-precisa-parar-de-chorar/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/alcance-organico-morreu-e-voce-precisa-parar-de-chorar/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Virou rotina reclamar da constante queda no alcance orgânico do Facebook. É um tal de “mídias sociais estão mortas” para todo lado, um tom de revolta e velório toma conta do &lt;em&gt;social media&lt;/em&gt; que não consegue entregar relatórios brilhantes recheado de números fantásticos, ao menos para ele, que não agregam em nada ao órgão mais vital do negócio: o caixa! Se você faz parte deste time, é bom parar de ler por aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixando todo esse discurso adolescente de lado e voltando para o mundo real, vamos ser realistas: &lt;strong&gt;o alcance orgânico em breve será zero&lt;/strong&gt;, se já não é para uma boa parte da rede, e para ser bem sincero: O alcance orgânico precisa morrer o quanto antes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Não existe almoço de graça” é um jargão conhecido por todos e que pode resumir toda essa situação. O Facebook é uma plataforma de mídia onde quem deseja aparecer deve investir. Nada de novo, nada de injusto ou revoltante, apenas o dinheiro trocando de mãos em uma linda transação comercial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também deve-se considerar que o número de empresas (fanpage) cresce absurdamente diariamente e o inventário da rede se mantém praticamente o mesmo, ou seja: concorrência aumenta! Em paralelo correm os próprios esforços da rede para manter a experiência dos usuários cada vez mais focada no conteúdo de sua rede de amigos e não das marcas &lt;em&gt;˜descoladas˜&lt;/em&gt; que ele segue/curte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você está concorrendo com as fotos do churrasco no final de semana, com os chekins de happy hour, com a atualização de status daquela pessoa sensacional que acabou de ficar solteira e não com outras marcas que geram conteúdo cada vez mais chatos, distantes e frios, como o seu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não vejo a hora que o alcance orgânico morra de uma vez. Talvez assim acabe-se logo com mitos na comunicação digital como: “internet é barata”, “internet é de graça”, “campanhas online precisam de pouca verba”, pois tudo é alcançado de forma orgânica. Além disso também serão colocados “os pingos nos is”, pois os resultados terão, definitivamente e imutavelmente, que cobrir o investimento e nesse cenário não haverá espaço para barganha de ˜social media˜ descolado. Somente resultados concretos, números, faturamento, dinheiro!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Olhando por este angulo podemos encontrar um bom motivo para o surgimento do ˜fenomeno˜da comunicação capivara que tenta aumentar o alcance a qualquer custo, ou melhor a custo zero, como já foi muito bem abordado &lt;a href=&#34;https://medium.com/trend-r/a-mongoliza%C3%A7%C3%A3o-das-marcas-nas-redes-sociais-ou-matem-as-capivaras-a315bebed7b6&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;nesta postagem&lt;/a&gt; muito bacana.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;Os anunciantes devem pensar de fãs como um meio para um fim , não como fim em si&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Esse fim chama-se vendas, faturamento, lucro, dinheiro, bufunfa! Tolice é pensar que qualquer movimento de uma empresa tem finalidade diferente disso, inclusive na internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo mundo sabe que é impossível conseguir algo sem dar nada em troca. Nesse caso falamos de dinheiro onde para ganhar é preciso gastar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tudo que foi dito acima pode até parecer chover no molhado e sabendo que existe muita gente no mercado ˜profissional˜ que não consegue entender algumas coisinhas que só o Facebook consegue entregar com profunda qualidade e exatidão, aqui vão quatro itens básicos:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;alcance&#34;&gt;Alcance&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1.49 bilhões de usuários ativos. Por Deus, isso é muita gente e você vai conseguir fatiar e encontrar qualquer que seja o público ou perfil que procure.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;segmentação&#34;&gt;Segmentação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Demográfica, interesse e comportamento. É possível encontrar o nicho, do nicho, do nicho e falar somente e diretamente para ele. Com pouquíssima dispersão.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;frequência&#34;&gt;Frequência&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;70% dos usuários ativos visitam a rede ao menos 1 vez por dia. Você tem ideia o que isso significa e do quanto é fantástico?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mensuração&#34;&gt;Mensuração&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quantas visualizações, quantos cliques, tempo médio, curtidas, comentários, compartilhamentos, alcance total, taxa de engajamento, CPC, CPM, CPL, CPTUDONESSEMUNDO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resumo da opera: os caras oferecem um ecossistema com um alto poder de alcance, com uma segmentação única, uma frequência sensacional e um poder de mensuração sem igual e você espera que isso seja de graça? Sério?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8220-paid-for-earned-8221&#34;&gt;&amp;#8220;Paid for earned!&amp;#8221;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;E não estou falando, apenas, de montanhas de dinheiro investidas em FacebookAds, estou falando de PME que já correspondem a quase 50% do faturamento do Facebook. É o salão de beleza da esquina que impulsiona o post pagando U$ 5,00 para divulgar uma promoção no corte de cabelo e vê seu faturamento subir 200% graças a isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saiba você que tem &lt;strong&gt;muita dona de casa e microempreendedor que gera muito mais dinheiro através do Facebook que você&lt;/strong&gt;. Movimentando a microeconomia patrocinando postagens a baixo custo que envolve sua rede de amigos e redondeza. E eles estão fazendo dinheiro enquanto você reclama do alcance orgânico e espera o próximo meme para postar em sua página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não tem, ou não quer, investir em FacebookAds vai panfletar na rua, vai pro boca a boca, bater de porta em porta, ou qualquer outra coisa que possa oferecer alcance, segmentação, frequência e mensuração. &lt;strong&gt;Mas pare de reclamar que é caro ou injusto cobrar por isso, você está errado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto lembre-se: “&lt;strong&gt;não existe almoço de graça&lt;/strong&gt;”. O dinheiro precisa trocar de mão, a economia precisa girar, e para você faturar é preciso de investimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Move on!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Utilizando as metatags de OpenGraph</title>
      <link>http://tableless.com.br/utilizando-meta-tags-facebook/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/utilizando-meta-tags-facebook/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Creio que você, usuário frenético de facebook já tenha visto algo mais ou menos assim na sua linha do tempo:&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_40213&#34; style=&#34;width: 484px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/imagem-P.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-40213&#34; alt=&#34;Imagem compartilhamento Facebook.&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/imagem-P.jpg&#34; width=&#34;474&#34; height=&#34;153&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/imagem-P.jpg 474w, uploads/2014/01/imagem-P-329x106.jpg 329w&#34; sizes=&#34;(max-width: 474px) 100vw, 474px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Facebook Share
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Esse tipo de compartilhamento é devido ao uso das meta tags que o próprio facebook oferece aos desenvolvedores, as famosas &lt;strong&gt;metas :og&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;Open Graph&lt;/strong&gt;. Elas existem com o intuito de especificar metas no &lt;code&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/code&gt; para sua publicação no facebook ser a mais agradável e apresentável possível.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-você-precisa-saber-e-fazer&#34;&gt;O que você precisa saber e fazer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A syntax para essa tag é básica:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;OG TAG&#34; content=&#34;VALOR&#34;&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A seguir veremos as tags que podemos especificar para modificar nossa publicação:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;locale&#34;&gt;Locale&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;meta property=&#34;og:locale&#34; content=&#34;en_US&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nessa tag definimos basicamente o local/idioma da publicação. O valor &lt;em&gt;default&lt;/em&gt; dela é _en&lt;em&gt;US&lt;/em&gt;. É interessante o idioma dessa tag acompanhar o mesmo que está definido dentro do &lt;code&gt;&amp;lt;html lang=&amp;quot;&amp;quot;&amp;gt;&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu, particularmente, não uso _pt&lt;em&gt;BR&lt;/em&gt; para publicações no facebook, e para ser bem sincero não encontro muitas pessoas que usam. Porém, a documentação do Open Graph diz para optarmos pelo idioma em qual o site, artigo ou portfólio está escrito.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;url&#34;&gt;URL&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;meta property=&#34;og:url&#34; content=&#34;http://www.meusite.com.br/ola-mundo&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A tag URL é usada para definir o link destino da publicação. Ela também é usada para definir o tanto de  likes e shares que uma página possui, sem desmembrar nenhum dado perdido por ai, como um like ali e um like aqui. Tudo é “somado” na URL especificáda.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;title&#34;&gt;Title&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;meta property=&#34;og:title&#34; content=&#34;Utilizando as meta tags do Facebook.&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;og:site_name&#34; content=&#34;Tableless&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No HTML puro, a forma que usamos para especificar, tanto o nome a página quanto o nome do site é a tag &lt;code&gt;&amp;lt;title&amp;gt;&lt;/code&gt;. As meta tags:og vão um pouco a mais que isso. É fornecido 2 tags para usar em relação ao título da página:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;property=&amp;quot;og:title&amp;quot;&amp;gt;&lt;/code&gt; Específica o título da página, assim como essa: &lt;em&gt;Utilizando as meta tags do Facebook&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;property=&amp;quot;og:site_name&amp;quot;&amp;gt;&lt;/code&gt; Especifica o nome do site: &lt;em&gt;Tableless&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;description&#34;&gt;Description&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;meta property=&#34;og:description&#34; content=&#34;O tutorial para compartilhar o conteúdo do seu site de forma eficaz.&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Acho que essa tag não necessita de muita explicação. É basicamente a descrição da sua postagem. Mas é importante ressaltar de colocar um bom texto chamativo e interessante, para o usuário ver a publicação, gostar e acessar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É interessante a sua descrição não ultrapassar o máximo de 200 caracteres.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;images&#34;&gt;Images&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;meta property=&#34;og:image&#34; content=&#34;www.meusite.com.br/imagem.jpg&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;og:image:type&#34; content=&#34;image/jpeg&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;og:image:width&#34; content=&#34;800&#34;&amp;gt; /** PIXELS **/
&amp;lt;meta property=&#34;og:image:height&#34; content=&#34;600&#34;&amp;gt; /** PIXELS **/&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A syntax mostrada logo a cima seria a ideal para um bom compartilhamento. Lembre-se que imagens são a porta de entrada. Você pode ter um bom título, uma boa descrição, mas nada se compara com o impacto que uma imagem provoca no usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Colocando apenas a URL da imagem já é necessário para que sua postagem a apresente. Porém, quando você não especifica o tamanho da imagem, a miniatura vai ser estabelecida com as dimensões originais, e assim o próprio facebook vai decidir se o thumbnail vai ser:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pequeno&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_40213&#34; style=&#34;width: 484px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/imagem-P.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-40213&#34; alt=&#34;Imagem compartilhamento Facebook.&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/imagem-P.jpg&#34; width=&#34;474&#34; height=&#34;153&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/imagem-P.jpg 474w, uploads/2014/01/imagem-P-329x106.jpg 329w&#34; sizes=&#34;(max-width: 474px) 100vw, 474px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Facebook Share Pequeno
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Isso acontece porque ela não é grande o suficiente para ser um Thumbanil de modelo grande, e caso tentássemos &amp;#8220;esticar&amp;#8221; a imagem para transformar num thumbanil grande a qualidade ficaria MUITO ruim. Mas não se esqueça, se você especificar na tag uma dimensão pequena, mesmo que sua dimensão original seja grande, ela vai aparecer pequena, como no modelo a cima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E caso a imagem seja grande, ou se você especificou uma dimensão grande na tag, ela irá aparecer assim:&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_40214&#34; style=&#34;width: 330px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/imagem-G.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-medium wp-image-40214&#34; alt=&#34;Compartilhamento com Thumbnail grande.&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/imagem-G-320x310.jpg&#34; width=&#34;320&#34; height=&#34;310&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/imagem-G-320x310.jpg 320w, uploads/2014/01/imagem-G-173x168.jpg 173w, uploads/2014/01/imagem-G.jpg 396w&#34; sizes=&#34;(max-width: 320px) 100vw, 320px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Facebook Share Grande
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Os formatos que o Facebook aceita é: JPEG, PNG, GIF, e BMP. A dica que eu dou é sempre optar pelo JPG e sempre especificar o formato e as dimensões da imagem. Isso faz o Facebook “entender melhor” o que você está enviando.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;type&#34;&gt;Type&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;meta property=&#34;og:type&#34; content=&#34;website&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Define o tipo do seu site. O valor &lt;em&gt;default&lt;/em&gt; desse atributo é o &lt;em&gt;website&lt;/em&gt;. Geralmente é isso mesmo que é usado, o valor &lt;em&gt;website&lt;/em&gt;. Mas, caso o seu conteúdo for um artigo, você pode optar pela tag &lt;em&gt;article&lt;/em&gt; e assim especificar novos valores (o próprio Tableless faz isso.)&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;meta property=&#34;og:type&#34; content=&#34;article&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;article:author&#34; content=&#34;reidark&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;article:section&#34; content=&#34;Tutoriais&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;article:tag&#34; content=&#34;Facebook, tags, og, open graph&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;article:published_time&#34; content=&#34;date_time&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;escopo-final&#34;&gt;Escopo Final&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Especificando todas as meta tags:og o seu cabeçalho tem que ficar preenchido mais ou menos dessa maneira:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;og:locale&#34; content=&#34;pt_BR&#34;&amp;gt;

&amp;lt;meta property=&#34;og:url&#34; content=&#34;http://www.meusite.com.br/ola-mundo&#34;&amp;gt;

&amp;lt;meta property=&#34;og:title&#34; content=&#34;Título da página ou artigo&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;og:site_name&#34; content=&#34;Nome do meu site&#34;&amp;gt;

&amp;lt;meta property=&#34;og:description&#34; content=&#34;Minha boa descrição para intrigar os usuários.&#34;&amp;gt;

&amp;lt;meta property=&#34;og:image&#34; content=&#34;www.meusite.com.br/imagem.jpg&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;og:image:type&#34; content=&#34;image/jpeg&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;og:image:width&#34; content=&#34;800&#34;&amp;gt; /** PIXELS **/
&amp;lt;meta property=&#34;og:image:height&#34; content=&#34;600&#34;&amp;gt; /** PIXELS **/

/** CASO SEJA UM SITE NORMAL **/

&amp;lt;meta property=&#34;og:type&#34; content=&#34;website&#34;&amp;gt;

/** CASO SEJA UM ARTIGO **/

&amp;lt;meta property=&#34;og:type&#34; content=&#34;article&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;article:author&#34; content=&#34;Autor do artigo&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;article:section&#34; content=&#34;Seção do artigo&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;article:tag&#34; content=&#34;Tags do artigo&#34;&amp;gt;
&amp;lt;meta property=&#34;article:published_time&#34; content=&#34;date_time&#34;&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se que essa forma de publicação no Facebook atrai pessoas para seu site, seja tanto para ler um artigo, ou apenas dar uma olhada, e assim acaba sendo uma espécie de SEO para rede sociais. Então não esqueça de acrescentar isso ao seu site, vai te ajudar 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tenha em mente que isso é o básico, mas é essencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você queira pular de ponta nessas meta tags Open Graph, entre &lt;a href=&#34;http://ogp.me/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; e se divirta 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu esqueci alguma coisa? Então me ajude, comente aqui em baixo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abraços!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O Front-end auxiliando o Marketing Digital</title>
      <link>http://tableless.com.br/o-front-end-auxiliando-o-marketing-digital/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/o-front-end-auxiliando-o-marketing-digital/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Aos desenvolvedores front-ends, que trabalham em agências que possuem a área de Marketing Digital, saiba que vocês podem ser muito úteis para esses profissionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse post resolvi escrever sobre criação de um app simples e deixá-lo como Aba Personalizada dentro de uma Página do Facebook, gerando insights (dados estatísticos) para a equipe de Marketing Digital, pois assim fica mais fácil para criar estratégias e mensurar os resultados gerados pela própria rede social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em outras palavras, vamos pegar o conteúdo hospedado por você em um servidor e “embedar” dentro de uma Página do Facebook, como se fosse um iframe, porém, seguindo as recomendações da maior rede social até o momento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;iniciando-a-estrutura&#34;&gt;Iniciando a estrutura:&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Necessário ter um servidor com url segura, ou seja, que tenha url https://&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagem 75&amp;#215;75 pixels (icone de aplicativo)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagem 16&amp;#215;16 pixels (favicon de aplicativo)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagem 111&amp;#215;74 pixels (icone de aba na page)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;dicas&#34;&gt;Dicas:&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;O Layout não deve ultrapassar o tamanho de 800 x 800 pixels, evitando barra de rolagem dentro da Page.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Criar uma pasta no servidor e o arquivo inicial como index&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Exemplo: &lt;a href=&#34;http://urldosite.com.br/app/index.html&#34;&gt;http://urldosite.com.br/app/index.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Desenvolva o html, css e js normalmente e faça upload em uma pasta específica no servidor.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Após efetuar o upload de todos os arquivos, vamos precisar de 2 urls.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exemplo:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A: &lt;a href=&#34;http://urldosite.com.br/app/&#34;&gt;http://urldosite.com.br/app/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B: &lt;a href=&#34;https://urlsegura.com.br/app&#34;&gt;https://urlsegura.com.br/app&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Obs: Para saber o endereço da url segura, é necessário ver com sua hospedagem.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;passo-1&#34;&gt;Passo 1:&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Entre no link &lt;a title=&#34;Área de desenvolvimento de app do Facebook&#34; href=&#34;https://developers.facebook.com/apps&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://developers.facebook.com/apps&#34;&gt;https://developers.facebook.com/apps&lt;/a&gt;&lt;/a&gt; ou buscar, no fim do sidebar direito, o link Mais &amp;gt;&amp;gt; Desenvolvedores, depois clicar no link do topo: Aplicativos&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Clique no link “Criar um novo Aplicativo”&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Para criar apps do Facebook é necessário que sua conta seja validada com um número de celular ou cartão de crédito, caso já tenha sido, basta continuar.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Digite o nome do seu app e clique em “Continuar”&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;App Criado.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/4difRBMeCIeY17-CtclLKkUyguliSxePUsLDcgLfYPkeq07M-6W4IfibX_Y1-_xY7pYp1ezKwFVVpZjuOyLtuu7_mbBz1TJqC-OncFMpih2eKRtXYY0s&#34; alt=&#34;App Facebook para Pages&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;passo-2&#34;&gt;Passo 2:&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selecione a Categoria: Aplicativos para Páginas&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Inserindo Imagens do seu app&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;A: Imagem que será exibida em ambiente de Aplicativos no Facebook&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B: Imagem de ícone que será exibida minimizada na Aba da Pagina no Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/U7xO8qBBa7Jm6SDvfZtVGMqpvvpSoCopfM_bPEVMrjK0Kc0eTNYD8S8k3YapwG2OPxu-TKHOAhKikPUYLL5C_a4WHBnkXRaADDQoaXH_nl4LqVUJ9jMS&#34; alt=&#34;App Facebook para pages&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Clique em App on Facebook e preencha os campos com as url absoluta e a url segura, conforme a imagem abaixo:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/Uydm1ezb9Zrim0LAlwZ7mddxVD5oEkUGyL8YokrvVDmZkNJqvRt0YxFhr8q8JLdYh8GoTka-4Avqu0nIPXq6oeRz3yis_2eG_S3PfOshJLdF5i0VwTjy&#34; alt=&#34;App Facebook para pages&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Clique em Page Tab (legenda da imagem abaixo)
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;A: Nome que vai aparecer na Aba da Página no Facebook&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B: url do projeto&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C: url segura do projeto&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D: Link para inserir a imagem que aparecerá na Aba da Página no Facebook (lembrando que o tamanho é de: 111 x 74 pixels)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E/F: Definição de largura de conteúdo do Aplicativo dentro da Página no Facebook&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/-3aHe8lIzfyWxuwl1pFD19RX_Sd_bdQwNuzk2ow32CYbpgb_H8C4zhKj68k5cRB1KEdoQNxZ4qrCE4p0StQwxT1gHBiTWf-PqY_ME1U92nxygovuf7eM&#34; alt=&#34;App Facebook para pages&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Clique em “Salvar Alterações”&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Criando a Aba na Página.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.Pronto! Seu app já foi criado. Agora vou ensinar a mágica de criar a Aba dentro da sua Página no Facebook, trazendo esse conteúdo, para isso, é necessário ser Administrador da Página no Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A: Ao Criar o app ele terá um ID único conforme a imagem abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/oojacp-bM6uAroruxVTbqrXpeY8y2_vCXr_aYHylYNA_XmXO9cDSRlWESRn5rkyrHAqgenoj4GuzoofkuKglBkR1a7l4X1M3Jm4C3CSfO1ByWENrMzvo&#34; alt=&#34;App Facebook para pages&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2: Copie e cole a url abaixo em seu navegador com o ID do seu app.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemplo: &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/add.php?api_key=APP-ID&amp;amp;pages=1&amp;amp;&#34;&gt;https://www.facebook.com/add.php?api_key=APP-ID&amp;amp;pages=1&amp;amp;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Em seguida, abrirá uma janela mostrando todas as página que você for administrador, basta selecionar a página escolhida e clicar em “Adicionar”, conforme a imagem abaixo&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/s5Kg7J__SH27XBF06K3VlV9_aFy4ZWsOEh8-Wjn7eD9_-N6fZQkt2EcuEdh6KktrblGFcm9Y2keG5Qnf0jCcP8iFZg1QZGfPdSNf7pZOAgC9cuEPG8Ix&#34; alt=&#34;App Facebook para Pages&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**IMPORTANTE:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No seu html, é necessário inserir um código simples, para que os profissionais de Marketing Digital possam acessar esses dados estatísticos gerados pelo próprio Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inserindo o código abaixo no seu html, basta colocar o ID do aplicativo, o mesmo que usamos na url para criar a Aba no Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insira o html abaixo entre a tag &lt;strong&gt;HEAD&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;meta property=&amp;#8221;fb:app_id&amp;#8221; content=&amp;#8221;APP-ID&amp;#8221;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ou&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;meta property=&amp;#8221;fb:admins&amp;#8221; content=&amp;#8221;USER_ID&amp;#8221;/&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;User_ID = ID do seu Perfil, caso não saiba qual é o seu , veja o exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Dados do Perfil do Deivid Marques no Facebook&#34; href=&#34;http://graph.facebook.com/deividmarquess&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://graph.facebook.com/deividmarquess&#34;&gt;http://graph.facebook.com/deividmarquess&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ID= 100000470381955&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bem, espero ter ajudado a todos, qualquer dúvida basta deixar uma mensagem por aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na minha Page, existem alguns apps Promocinais que eu já criei: &lt;a title=&#34;Página do Deivid Marques&#34; href=&#34;https://www.facebook.com/deividmarques.com.br&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/deividmarques.com.br&#34;&gt;https://www.facebook.com/deividmarques.com.br&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;em-caso-de-dúvidas-confira-as-documentações-do-facebook&#34;&gt;Em caso de dúvidas, confira as documentações do Facebook&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Central de ajuda:
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Central de Ajuda&#34; href=&#34;http://www.facebook.com/help/?ref=pf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/help/?ref=pf&#34;&gt;http://www.facebook.com/help/?ref=pf&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Documentação Developers (APP):
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Documentaçao do Facebook &#34; href=&#34;https://developers.facebook.com/docs/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://developers.facebook.com/docs/&#34;&gt;https://developers.facebook.com/docs/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.Blog dos desenvolvedores:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Blog dos Desenvolvedores do Facebook&#34; href=&#34;https://developers.facebook.com/blog&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://developers.facebook.com/blog&#34;&gt;https://developers.facebook.com/blog&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comportamento e meios de acesso</title>
      <link>http://tableless.com.br/comportamento-meios-acesso/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/comportamento-meios-acesso/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ainda lembro quando comprei meu primeiro smartphone. Odiava navegar naquilo. Eu estava acostumado a utilizer a internet em desktops, com telas grandes e confortáveis. Os sites também não ajudavam. Praticamente nenhum site tinha versão mobile ou uma que funcionasse direito. O Opera tentava fazer a parte dos desenvolvedores, tentando manipular o site para que ele fosse melhor visto em telas menores. Era bom, mas não o ideal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje o cenário é diferente. Antes usávamos o celular para no máximo procurar um endereço. Hoje lemos feeds, twitter, facebook, enviamos, recebemos e arquivamos emails. Dependendo do aparelho é possível criar planilhas, documentos, pastas e tudo mais. Já perdi a conta de quantos artigos comecei no smartphone e terminei no notebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sistemas baseados em web, teoricamente, já funcionam em qualquer aparelho móvel. Do ponto de vista de desenvolvimento, não é preciso reprogramar o sistema. Mas o design para mobiles é diferente do design para desktops. E é aí que as mudanças são necessárias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O comportamento, respostas cognitivas e a forma de uso dos mobiles é totalmente diferente do que estamos acostumados em desktops. Isso afeta totalmente a acessibilidade e a usabilidade do sistema/site. Temos muitas indicações das ações feitas com o mouse. Por exemplo, quando clicamos em algum botão ou link, muda-se as cores, sublinhado, background, bordas e etc. Tudo isso nos dá uma resposta de que acionamos algum mecanismo. Nos mobiles isso é diferente. Normalmente, como utilizamos nosso dedo, a área visível do botão praticamente some. Logo, indicações de cor, fundo, sublinhado e etc não são tão efetivas. Como indicação de comportamento podemos fazer o aparelho vibrar, fazendo com que o usuário saiba que ele executou uma ação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É por conta destas diferenças &amp;#8211; que parecem simples em uma primeira análise &amp;#8211; que a ideia de ampliar as possibilidade das linguagens client-side pode ajudar. Imagine controlar via CSS a força, quantidade de vezes e tempo de vibração do aparelho. Em desktops isso não afetará em nada, mas para mobiles e outros tipos de aparelhos – touchs, principalmente &amp;#8211; trariam uma grande vantagem de acessibilidade e usabilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você já deve saber que o desenvolvimento com padrões web é dividido em 3 camadas: informação, formatação e comportamento. O HTML é responsável pela informação. O CSS é responsável pela formatação e o Javascript é responsável pelo comportamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso mudou um pouco nos últimos tempos. O Javascript controlava o CSS para manipular o comportamento dos elementos HTML. Para fazermos tabelas zebradas (tabelas com linhas de cores alternados), animações, menu com submenus e etc utilizávamos Javascript. Hoje, uma boa quantidade destas necessidades já podemos fazer com CSS, como é o caso das tabelas zebradas. Com as inovações do CSS3 e do HTML5, a terceira camada de comportamento não depende mais apenas do Javascript. Logo o comportamento (do ponto de vista visual e cognitivo e não funcional) que os celulares deveriam ter quando determinado botão é selecionado ou clicado, também será responsabilidade do CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para que você entenda melhor, sugiro que leia a a especificação do W3C sobre CSS Aural. Eu já aviso que é coisa do tinhoso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagine que um internauta cego visite um site. Por causa do problema de visão, ele utiliza um leitor de tela ligado ao sistema de som do computador ou a um sistema de som de multi-canais, como um Home Theater. Ao visitar o site, o leitor de tela leria seu HTML e interpretaria o CSS Aural escrito para o site. Com o CSS Aural, o desenvolvedor controla, por exemplo, se a voz que o usuário ouvirá é feminina ou masculina. Controla de onde o som sairá, se é da caixa da esquerda ou da direita. Será possível escolher em qual das caixas de som a voz do leitor de tela sairá. Controlaremos a pausa da fala, volume, força da voz e etc&amp;#8230; Você praticamente “formata” a voz ouvida pelo visitante. Isso tudo com CSS! Genial!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entenda que a web é mais do que conhecemos. Hoje você assiste vídeos, vê imagens e lê blogs, notícias e etc. Você escreve, compartilha e produz conteúdo. Todas essas características devem estar disponíveis &lt;strong&gt;não importa qual meio de acesso&lt;/strong&gt; o visitante utiliza. Não deve importar também qual o nível de acessibilidade o visitante necessita. CSS Aural é útil para pessoas com problema de visão. Há outros tipos de problemas, muitas vezes nem são problemas físicos. Entenda também que os dispositivos não se limitam a notebooks, desktops e smartphones. A moda agora são as tablets e não vai demorar muito para surgirem outros dispositivos. Não estou me referindo sobre a criação de novos dispositivos. Pode ser que a próxima moda seja uma geladeira ou um microondas que acessa a internet. Pode ser que o Surface da Microsoft passe a custar barato&amp;#8230; Abra sua cabeça. Saia da caixa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o desenvolvimento web, o termo “dispositivo” não pode mais existir. O que existe são meios de acesso. O Google é um meio de acesso assim como o smartphone, o browser, o leitor de feed, etc etc etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda &lt;strong&gt;a informação publicada na web é reutilizável&lt;/strong&gt;. É reutilizada por seus usuários ao compartilharem, é reutilizada pelos buscadores, por outros sites e etc. Por isso a informação precisa estar disponível em qualquer lugar, a qualquer hora, não importando o meio que pela qual ela é acessada.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>