<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Frontinsampa on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/frontinsampa/index.xml</link>
    <description>Recent content in Frontinsampa on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/frontinsampa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Eventos Front-end que você não pode perder em 2012 – parte 2</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/eventos-front-end-que-voce-nao-pode-perder-em-2012-parte-2/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/eventos-front-end-que-voce-nao-pode-perder-em-2012-parte-2/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O ano de 2012 foi um dos mais &amp;#8220;recheados&amp;#8221; de eventos para desenvolvedores front-end e o destaque fica por conta das franquias regionais que vêm surgindo fora dos eixos das capitais como forma de atender a demandas locais. Quem mora nas cidades do interior, independente do estado, percebe que, muitas vezes, para comparecer a grandes eventos, é preciso se deslocar a cidades maiores, o que nem sempre é possível por questões de tempo e custo. Estamos vendo uma mudança neste cenário. A intenção é fazer com que o conhecimento se dissipe dos pólos metropolitanos e chegue com a mesma força em várias regiões. Além disso, traz possibilidade de maior integração entre a comunidade de desenvolvedores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A quantidade de eventos tem sido tão grande, que há alguns meses o Tableless criou o &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/eventos/&#34; title=&#34;Brasil Web Dev&#34;&gt;Brasil Web Dev&lt;/a&gt;, um site específico para a divulgação das conferências que acontecem por este Brasilzão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/eventos-front-end-que-voce-nao-pode-perder-em-2012/&#34; title=&#34;Eventos Front-end que você não pode perder em 2012&#34;&gt;Zeno Rocha divulgou em maio uma lista dos eventos&lt;/a&gt; de desenvolvimento web que estavam para acontecer. De lá para cá, outras conferências ganharam forma e vêm para prestigiar grandes pólos de profissionais web em diferentes regiões. Grande parte segue o modelo de franquia dos bem sucedidos eventos &amp;#8220;FrontIn&lt;Cidade&gt;&amp;#8221;, como foi o caso do &lt;a href=&#34;http://frontinmaringa.com.br/&#34; title=&#34;FrontIn Maringá&#34;&gt;FrontIn Maringá&lt;/a&gt; que aconteceu recentemente, sendo o terceiro FrontIn paranaense organizado pelo &lt;a href=&#34;http://www.avadora.com.br/&#34; title=&#34;Grupo Avadora&#34;&gt;Grupo Avadora&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;frontin-maceió&#34;&gt;FrontIn Maceió&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.frontinmaceio.com.br&#34; title=&#34;FrontIn Maceió&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-7154&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/10/1-frontinmaceio.jpg&#34; alt=&#34;Logo do FrontIn Maceió&#34; width=&#34;750&#34; height=&#34;308&#34; srcset=&#34;uploads/2012/10/1-frontinmaceio.jpg 750w, uploads/2012/10/1-frontinmaceio-300x123.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 750px) 100vw, 750px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;HTML5 com tapioca e água de coco! O &lt;a href=&#34;http://frontinmaceio.com.br/&#34; title=&#34;FrontIn Maceió&#34;&gt;FrontInMaceió&lt;/a&gt; é a primeira edição de um evento da franquia FrontIn a acontecer no Nordeste, sendo organizado pela recém-fundada &lt;a href=&#34;http://www.braziljs.org/&#34; title=&#34;BrazilJS Foundation&#34;&gt;BrazilJS Foundation&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento ocorre em 27 de outubro e contará com palestras de Ícaro Medeiros, da Globo.com, Bernard de Luna, Designer de Interface, Caio Gondim e Almir Filho, da Loop Infinito, Dennis Calazans, da Unibratec/Marista, Giovanni Keppelen, do Peixe Urbano, Luiz Tiago Oliveira, da MGR Tecnologia, Jean Nascimento (o Suissa), da Nodeware, Ramon Victor, da TangerinaLab e Nicholas Fazio, da Ilha Soft. Além disso, haverão workshops com Bernard de Luna e Jean Nascimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A conferência irá abordar temas como performance front-end, pré-processadores CSS, semântica e produtividade em JS.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;frontin-sampa&#34;&gt; FrontIn Sampa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.frontinsampa.com.br&#34; title=&#34;FrontIn Sampa&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-7162&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/10/2-frontinsampa.jpg&#34; alt=&#34;Logo do FrontIn Sampa&#34; width=&#34;750&#34; height=&#34;308&#34; srcset=&#34;uploads/2012/10/2-frontinsampa.jpg 750w, uploads/2012/10/2-frontinsampa-300x123.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 750px) 100vw, 750px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em novembro, o estado de São Paulo ganha dois eventos de front-end. O primeiro é o &lt;a href=&#34;http://www.frontinsampa.com.br/&#34; title=&#34;FrontIn Sampa&#34;&gt;FrontInSampa&lt;/a&gt;, que ocorre na capital dia 3 de novembro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O FrontInSampa contará com palestras do Zeno Rocha, Front-end Engineer na Liferay e articulista aqui no Tableless, Bernard de Luna, Fábio Ricotta, co-fundador do MestreSEO, Horácio Soares, fundador da Acesso Digital e consultor na Internativa, Clécio Bachini, da Souyz Sistemas, além de palestrantes da comunidade selecionados pelo &lt;em&gt;Call 4 Papers&lt;/em&gt; do evento: Sérgio Lopes, da Caelum, Kaique da Silva, desenvolvedor web e Mauricio Wolff, da Dell.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os temas previstos para o evento vão desde produtividade e testes A/B até SEO para front-end.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;frontinterior&#34;&gt;FrontInterior&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.frontinterior.com.br&#34; title=&#34;FrontInterior&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-7163&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/10/3-frontinterior.jpg&#34; alt=&#34;Logo do FrontInterior&#34; width=&#34;750&#34; height=&#34;308&#34; srcset=&#34;uploads/2012/10/3-frontinterior.jpg 750w, uploads/2012/10/3-frontinterior-300x123.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 750px) 100vw, 750px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O segundo evento a acontecer em São Paulo é o &lt;a href=&#34;http://www.frontinterior.com.br&#34; title=&#34;FrontInterior&#34;&gt;FrontInterior&lt;/a&gt;. O nome, fora do padrão dos demais eventos, veio da intenção de criar um evento itinerante pelo interior paulista, onde a cada período uma cidade sediará o evento. Sob curadoria do Richard D. Johansen e minha e co-realizado pela &lt;a href=&#34;http://www.mstech.com.br&#34; title=&#34;MStech&#34;&gt;MStech&lt;/a&gt;, a primeira edição do evento ocorre na cidade de Bauru, dia 24 de novembro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O FrontInterior contará com palestras de Reinaldo Ferraz, do W3C Brasil, Horácio Soares, Gonçalo Ferraz, Diretor no Instituto Faber-Ludens, Bernard de Luna, Leo Balter e Clécio Bachini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento irá abordar temas como &lt;em&gt;mobile first&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Open Web Platform&lt;/em&gt;, experiência do usuário, acessibilidade, entre outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os eventos de front-end são oportunidades enriquecedoras para agregar novos conhecimentos e realizar um networking com a comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faltou algum evento? Sugira nos comentários!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🙂&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>