<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ferramentas on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/ferramentas/index.xml</link>
    <description>Recent content in Ferramentas on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/ferramentas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Utilize ferramentas SEO para aumentar o tráfego do site</title>
      <link>http://tableless.com.br/utilize-ferramentas-seo-para-aumentar-o-trafego-do-site/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/utilize-ferramentas-seo-para-aumentar-o-trafego-do-site/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Três amigos criaram sites para apresentar suas marcas e negócios online e resolveram se aventurar nos caminhos do marketing digital para aumentar o tráfego de suas páginas e, consequentemente, atrair o maior número de clientes. Após pesquisas e consultas com especialistas neste ramo, foram orientados a conhecer o SEO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensaram que poderia ser nome de alguém e fizeram buscas na internet seguindo essa referência. Diversos sites indicados pelo Google apareceram e indicaram essa sigla. Encontraram o nome SEO, viram que não se tratava de uma pessoa e decidiram estudá-lo. Ficaram intrigados ao visualizar que ao lado da sigla SEO existiam imagens gráficas de ferramentas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Novatos no mercado, esses parceiros de trabalho especularam vagamente os significados que representavam aquelas imagens. Consultaram os melhores e confiáveis dicionários e constataram, literalmente, que ferramenta é “um conjunto de instrumentos ou utensílios empregados em um ofício ou artes”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A associação de instrumentos que simbolizavam trabalho árduo chamou atenção e concluíram que para entender o SEO, era preciso adentrar neste universo do marketing digital, esmiuçar, aprender e colocar em prática suas técnicas. Em pouco tempo, descobriram por que a imagem de ferramentas relacionava-se ao termo: TRABALHO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aprovaram as funções e metas, decidiram adotar o SEO e verificaram que o tráfego de seus sites aumentou, entre outros fatores que contribuíram para o desempenho dos mesmos. Por meio deste processo, entenderam duas coisas: que o SEO é um importante conjunto de estratégias voltadas àqueles que atuam com marketing digital e que, a partir daquele dia, não poderiam mais viver sem essa grande ferramenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O principal fator que aprendemos com essa história é que o SEO não é tão complicado, é viável e, acima de tudo, necessário para donos de sites ou blogs que desejam aumentar o tráfego de visitantes e clientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um segundo aspecto é que você pode buscar orientações com especialistas nesta área para que te conduzam no caminho acessível em que apresentarão formas de trabalhar, analisar e empregar essas estratégias. Pesquise ferramentas de análise de SEO em sites de renomados profissionais em marketing digital e veja o que indicam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, afinal, o que é o que significa SEO que este artigo tanto destacou? Bem, se até esse instante ainda restam dúvidas, este texto esclarecerá, ao pé da letra, seu sentido, mostrará a importância dessa ferramenta e o que pode proporcionar ao seu site, blog ou negócio online.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em primeiro lugar, SEO é a sigla de “Search Engine Optimization”, cuja tradução seria “&lt;a href=&#34;http://neilpatel.com/br/2016/02/14/o-guia-definitivo-de-fatores-que-nao-afetam-os-mecanismos-de-busca/&#34;&gt;Otimização para Ferramentas de Busca&lt;/a&gt;”. Neste sentido, trata-se de uma associação de táticas em que o objetivo é apresentar os sites de maneira mais fácil nos rastreadores de busca da internet para que, desse modo, determinada página fique em uma boa posição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando seu site é um dos primeiros a serem indicados pelos mecanismos de busca, ele poderá obter mais visualizações e visitas por meio de buscas orgânicas, aquelas que não são pagas. Desta forma, você também poderá atrair mais clientes, leitores e interessados em sua marca ou seu produto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem inúmeras ferramentas de SEO que você pode utilizar, como &lt;a href=&#34;https://analytics.google.com/&#34;&gt;Google Analytics&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.google.com/trends/&#34;&gt;Google Trends&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.woorank.com/&#34;&gt;WooRank&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://moz.com/tools/seo-toolbar&#34;&gt;Mozbar&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://adwords.google.com/KeywordPlanner&#34;&gt;Keyword Planner&lt;/a&gt;, entre outras, cada qual com sua especificidade. No entanto, antes de utilizar esses recursos, o indicado é que você saiba o que deseja e o que considera que necessita melhorar em seu site ou blog.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;você-é-quem-utiliza-as-ferramentas&#34;&gt;&lt;strong&gt;Você é Quem Utiliza as Ferramentas&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mesmo que a internet e o universo do marketing digital tenham desenvolvidos métodos para facilitar sua vida por meio de instrumentos bacanas e viáveis, saiba que quem conduz e utiliza as ferramentas é você.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem um bom gerenciamento, planejamento, propostas objetivas, clareza em suas metas, você pode não atingir o que deseja. Assim, empregue essas estratégias e tenha uso das ferramentas necessárias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você já fez pesquisas sobre essas táticas apontadas acima e por especialistas nesta área, é hora de projetar suas metas. A consulta por sites de profissionais neste ramo que adotaram o SEO e deram certo é uma das melhores dicas. Isso porque o caso deles pode ser exemplo para você.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns deles, inclusive, disponibilizam, em sua página, &lt;a href=&#34;http://neilpatel.com/br/seo-analyzer&#34;&gt;ferramentas de análise de SEO&lt;/a&gt; nas quais você incluiu o link de seu site ou blog e, após pesquisa, é elaborado um relatório para que saiba os passos que deve seguir para melhorar seu desempenho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, comece com uma ferramenta de cada vez. Você pode iniciar com o Google Analytics, a mais conhecida de todas e que reúne uma grande quantidade de dados detalhados e de alto nível, ou o Woorank, uma ferramenta prática que, além da análise de SEO, também disponibiliza um relatório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O universo do SEO é muito amplo e um artigo apenas é pouco para explicá-lo e, ainda, demonstrar como você pode utilizá-lo. Em outras palavras, a relevância deste texto está, digamos, essencialmente em estimulá-lo a empregar essas táticas. Comece a seguir esses passos e projete os bons resultados que virão.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7 Plugins do sublime text que você deveria conhecer</title>
      <link>http://tableless.com.br/7-plugins-sublime-text-que-voce-deveria-conhecer/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/7-plugins-sublime-text-que-voce-deveria-conhecer/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;o-package-control&#34;&gt;O Package Control&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de tentar instalar qualquer pacote e começar a brincadeira, é importante que você já tenha instalado em seu Sublime o “package control&amp;#8221; de acordo com sua versão: &lt;a href=&#34;https://sublime.wbond.net/installation#st2&#34;&gt;Sublime Text 2&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;https://sublime.wbond.net/installation#st3&#34;&gt;Sublime Text 3&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Package Control é um plugin para Sublime que vai gerenciar todos os outros plugins. Com ele você vai instalar, desinstalar e configurar todos os plugins do seu Sublime.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saiba mais &lt;a href=&#34;https://sublime.wbond.net/installation&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/02.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-43953&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/02.jpg&#34; alt=&#34;02&#34; width=&#34;531&#34; height=&#34;359&#34; srcset=&#34;uploads/2014/08/02.jpg 531w, uploads/2014/08/02-205x139.jpg 205w, uploads/2014/08/02-400x270.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 531px) 100vw, 531px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-8211-emmet&#34;&gt;1 &amp;#8211; Emmet&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Emmet (anteriormente conhecido como Zen Coding) é simplesmente um conjunto de ferramentas de desenvolvimento web que ajudam a codificação de HTML e CSS. Ele permite que você crie, com mais velocidade, seus elementos através de expressões específicas, seguidas da tecla TAB. Saiba mais em &lt;a href=&#34;http://emmet.io/&#34;&gt;http://emmet.io/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;escrita-da-expressão&#34;&gt;Escrita da expressão:&lt;/h4&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;ul # nav&amp;gt; li.item $ * 4&amp;gt; a {item $} + TAB&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;resultado&#34;&gt;Resultado:&lt;/h4&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;Ul id = &#34;nav&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;Li class = &#34;Item1&#34;&amp;gt; &amp;lt;a href=&#34;&#34;&amp;gt; &amp;lt;/a&amp;gt; News Item 1 &amp;lt;/ li&amp;gt;
   &amp;lt;Li class = &#34;Item2&#34;&amp;gt; &amp;lt;a href=&#34;&#34;&amp;gt; &amp;lt;/a&amp;gt; Item 2 &amp;lt;/ li&amp;gt;
   &amp;lt;Li class = &#34;Item3&#34;&amp;gt; &amp;lt;a href=&#34;&#34;&amp;gt; &amp;lt;/a&amp;gt; ponto 3 &amp;lt;/ li&amp;gt;
   &amp;lt;Li class = &#34;Item4&#34;&amp;gt; &amp;lt;a href=&#34;&#34;&amp;gt; Novamente, 4 &amp;lt;/a&amp;gt; &amp;lt;/ li&amp;gt;
&amp;lt;/ Ul&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-8211-jquery&#34;&gt;2 &amp;#8211; jQuery&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse plugin pode facilitar bastante na momento da criação de bibliotecas em seus projetos. Ele é um pacote que fornece alguns trechos para a maioria dos métodos do jQuery, muito usados no dia a dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/03.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-43965&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/03.jpg&#34; alt=&#34;03&#34; width=&#34;531&#34; height=&#34;359&#34; srcset=&#34;uploads/2014/08/03.jpg 531w, uploads/2014/08/03-205x139.jpg 205w, uploads/2014/08/03-400x270.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 531px) 100vw, 531px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-8211-colorhighlighter&#34;&gt;3 &amp;#8211; ColorHighlighter&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse é um plugin maneiríssimo e serve para o Sublime Text 2 e 3. Ele inspeciona discretamente os valores de cores hexadecimais selecionados em diferentes estilos e ícones. Além disso, o plugin adiciona o seletor de cores eum conversor de formato de cor. Seria um tipo de “inspecionar elemento” para cores em tempo real. =]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/04.gif&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-43966&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/04.gif&#34; alt=&#34;04&#34; width=&#34;700&#34; height=&#34;400&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;4-8211-aligntab&#34;&gt;4 &amp;#8211; AlignTab&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse plugin é bem interessante para sua forma de organização de códigos. Ele vai te auxiliar a permanecer com uma indentação 100% padronizada. É um plugin de alinhamento usando expressão regular. Confira abaixo suas características:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Alinha usando expressão regular&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Espaçamento personalizado, preenchimento e justificado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Detecção inteligente para alinhamentos se linhas são selecionadas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suporte a múltiplos cursores&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modo de mesa e modo de visualização ao vivo&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/05.gif&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-43970&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/05.gif&#34; alt=&#34;05&#34; width=&#34;690&#34; height=&#34;388&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;5-8211-colorschemeselector&#34;&gt;5 &amp;#8211; ColorSchemeSelector&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse plugin costuma chamar de “plugin para design”, porque ele vai permitir que você crie uma customização no seu Sublime Text. Resumidamente ele serve para selecionar esquema de cores através do Painel. Infelizmente isso só são adotados cores padrões escolhidas pela ferramenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/06.gif&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-43971&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/06.gif&#34; alt=&#34;06&#34; width=&#34;840&#34; height=&#34;534&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;6-8211-css3-syntax-ou-css3&#34;&gt;6 &amp;#8211; CSS3 Syntax ou CSS3&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse plugin serve para manter uma boa organização no CSS. Existem casos onde queremos acabar ir logo embora para casa e acabamos esquecendo um simples &amp;#8220;&lt;strong&gt;;&lt;/strong&gt;&amp;#8220;. O CSS3 Syntax ou apenas CSS3 é bem abrangente, pois se baseia nos mais recentes projetos e especificações atuais. &lt;strong&gt;Uso: Navegue até View &amp;gt; Syntax &amp;gt; CSS3&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;todas-as-propriedades-deverão-terminar-com-ponto-e-vírgula&#34;&gt;Todas as propriedades deverão terminar com ponto e vírgula.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/07.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-43972&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/07.jpg&#34; alt=&#34;07&#34; width=&#34;499&#34; height=&#34;222&#34; srcset=&#34;uploads/2014/08/07.jpg 499w, uploads/2014/08/07-265x117.jpg 265w, uploads/2014/08/07-400x177.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 499px) 100vw, 499px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;todas-as-propriedades-deverão-ser-escritas-em-minúsculo&#34;&gt;Todas as propriedades deverão ser escritas em minúsculo.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/08.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-43973&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/08.jpg&#34; alt=&#34;08&#34; width=&#34;499&#34; height=&#34;219&#34; srcset=&#34;uploads/2014/08/08.jpg 499w, uploads/2014/08/08-265x116.jpg 265w, uploads/2014/08/08-400x175.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 499px) 100vw, 499px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;OBS: O plugin &lt;strong&gt;CSS3 Syntax&lt;/strong&gt; estava para ser substituído pelo &lt;strong&gt;“CSS3”&lt;/strong&gt;. Na hora de instalar, pesquise pelo 2 nomes e instale o que for de sua preferência.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;7-8211-javascriptnext&#34;&gt;7 &amp;#8211; JavaScriptNext&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bom. Como a graça é sempre deixar o melhor pro final, te apresento o &lt;strong&gt;JavaScriptNext.&lt;/strong&gt; Este é um pacote de sintaxe melhorada para JavaScript. Baseia-se nos arquivos de linguagem comumente usados ​​e também inclui novos recursos de ECMAScript 6 como módulos, métodos, arrows functions, classes, geradores e acessores (ES5).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser usá-lo para cada arquivo js, você ​​cria ou abra um arquivo JavaScript, e dai clica no nome de sintaxe no canto inferior direito do Sublime, em seguida, clique em &amp;#8220;Abrir todos com extensão atual e depois selecione JavascriptNext &amp;#8211; ES6 &amp;gt; JavascriptNext.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você já vai poder ir testando as novas funcionalidades que o ES6 tem para apresentar, e é claro, ir se familiarizando com essa parada nota 10.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/10.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-43976&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/10.jpg&#34; alt=&#34;10&#34; width=&#34;650&#34; height=&#34;459&#34; srcset=&#34;uploads/2014/08/10.jpg 650w, uploads/2014/08/10-196x139.jpg 196w, uploads/2014/08/10-400x282.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 650px) 100vw, 650px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/09.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-43974&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/09.jpg&#34; alt=&#34;09&#34; width=&#34;630&#34; height=&#34;366&#34; srcset=&#34;uploads/2014/08/09.jpg 630w, uploads/2014/08/09-239x139.jpg 239w, uploads/2014/08/09-400x232.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 630px) 100vw, 630px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;concluindo&#34;&gt;Concluindo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pesquise e estude suas ferramentas de trabalho. Seu editor pode se tornar muito mais poderoso do que você pode imaginar. De repente todo mundo estava usando Sublime Text e isso faz com que esse editor seja poderoso. Há outros editores surgindo e ganhando espaço no mercado, como o Atom e o Brakets, mas o Sublime foi um acontecimento inesperado e feliz.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ferramentas e sites para tornar mais ágil o seu desenvolvimento</title>
      <link>http://tableless.com.br/ferramentas-e-sites-prontos-para-tornar-seu-processo-de-desenvolvimento-mais-agil/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/ferramentas-e-sites-prontos-para-tornar-seu-processo-de-desenvolvimento-mais-agil/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;planejamento&#34;&gt;Planejamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na grande maioria dos projetos web, tudo se inicia pela Arquitetura de Informação (UX) e mesmo que talvez esta não seja a sua área, eventualmente organizar e entender um website por inteiro, também possa ser uma necessidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem considerar todos os argumentos aplicados às melhores metodologias, criar um sitemap* pode ser algo bastante útil então, a dica é, uma das ferramentas online que trabalha bem com esse tipo de documento é o &lt;a title=&#34;Ferramenta para mapas mentais - Coggle.it&#34; href=&#34;http://coggle.it/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Coggle.it&lt;/a&gt; que ainda está em sua versão beta, mas já pode ser usado e aplicado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;*Sitemap: organograma contendo todas as páginas que o site/portal irá conter. Este documento especifica as várias telas. Geralmente é produzido no início do projeto e refinada durante todas as etapas conforme as demandas posteriores. Referência: &lt;a href=&#34;http://webinsider.com.br&#34;&gt;http://webinsider.com.br&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra ferramenta para o planejamento de projetos, especial para &lt;em&gt;brainstorms&lt;/em&gt; e referências (para os designers de plantão) é o &lt;a title=&#34;Ferramenta online para Brainstorms&#34; href=&#34;https://mural.ly/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Mural.ly&lt;/a&gt;, que além de funcional tem uma interface de fácil uso que te permite, literalmente, arrastar um website para o seu mural de ideias.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;design&#34;&gt;Design&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nos dias de inspiração, o design de uma interface simplesmente flui sem paradas e pausas em branco, mas em alguns dias as coisas ficam um pouco mais difíceis e até mesmo escolher as melhores cores, torna-se uma coisa bastante complexa. Pensando nisso a &lt;a title=&#34;Ferramenta de paleta de cores online&#34; href=&#34;http://colorschemedesigner.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ColorScheme&lt;/a&gt; e a &lt;a title=&#34;Ferramenta de paleta de cores online&#34; href=&#34;http://colorschemer.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ColorSchemer.com&lt;/a&gt; são ótimas ferramentas de paletas de cores para seu website. Você insere o código hexadecimal da cor principal e a ferramenta te mostra as demais combinações. Vale a pena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além de pensar em interface, com as técnicas de Design Responsivo, é inevitável em algum momento pensar em grids (mesmo que você seja um daqueles contra o uso deles 😉 ). Para isso, existe o &lt;a title=&#34;Ferramenta de calculo de grid para web&#34; href=&#34;http://gridcalculator.dk&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Grid Calculator&lt;/a&gt; e o &lt;a title=&#34;Ferramenta de cálculo de medidas para grid para web&#34; href=&#34;http://gridpak.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Grid Pak&lt;/a&gt; onde você insere a medida de largura padrão de seu website e ele cria as medidas das colunas divididas igualmente. Você ainda pode fazer o download do grid em PSD e PNG.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;front-end&#34;&gt;Front-end&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa talvez seja a etapa de um projeto melhor auxiliada neste quesito ferramentas. Graças ao perfil colaborativos dos Front-Ends do mundo, as possibilidades são quase infinitas (estamos chegando lá :D) e esta fase de transição HTML 4 -&amp;gt; HTML 5 e CSS 2 -&amp;gt; CSS3, proporciona ainda mais que novas ferramentas surjam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iniciando pelos auxiliadores de CSS3 :D. Sim! Eles são ótimos e poupam nossa memória em lembrar exatamente como as novas propriedades precisam ser declaradas para gerarem efeitos na interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira dica fica para o &lt;a title=&#34;Ferramenta de criação de códigos css3&#34; href=&#34;http://createcss3.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Create CSS3&lt;/a&gt;, que é bastante completo e contém a maior parte das novas características mais usadas. A forma de usá-lo é bem simples: clica no item de seu interesse, configura com os dados necessários para você e _voialá,_ um trecho de propriedades css pronto para ser implementado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda falando em css, que tal deixar o css feio, bonito? Isso mesmo! O &lt;a title=&#34;Ferramenta de reorganização de Css&#34; href=&#34;http://html.fwpolice.com/css/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Css Beautifier&lt;/a&gt; reorganiza a distribuição de linhas e tabs do seu arquivo css. Basicamente, ele deixa mais agradável a leitura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, se apenas deixar bonito não resolve e você também quer um css otimizado, no &lt;a title=&#34;Ferramenta de otimização de CSS&#34; href=&#34;http://www.cssdrive.com/index.php/main/csscompressor&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CSS Compressor&lt;/a&gt;, você copia, cola e sai um css minimizado e pronto para ser implementado. Aliás, você ainda pode determinar o nível das “facadas” que você dará nas linhas do seu arquivo. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na mesma linha, porém um pouco mais completo, tem o &lt;a title=&#34;Ferramenta de otimização CSS&#34; href=&#34;http://cssminifier.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CSS Minifier&lt;/a&gt; que também minimiza, tem API de integração e o bônus de outras 3 ferramentas, Javascript Minifier, PNG Crush (para redução de arquivos png) e o JPG Optimiser (para otimização de arquivos JPEG).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aproveitando o bônus da ferramenta anterior, outra ferramenta que pode auxiliar na questão de performance de imagens, é o &lt;a title=&#34;Ferramenta de redução de peso de arquivos de imagem&#34; href=&#34;http://imageoptim.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Image Optim&lt;/a&gt;, um software de fácil instalação para Mac, que reduz o peso de arquivos de imagens. Caso você não utilize um Mac, sem problema, ele possui uma versão &lt;a title=&#34;Versão Linux e Windows&#34; href=&#34;http://trimage.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Windows e outra Linux&lt;/a&gt;. Vale a pena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que tal testar seus códigos antes de implementá-los em seu projeto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso lhe garante a segurança de saber se vai dar tudo certo na execução daquele javascript ou na inserção daquela propriedade no css.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso, lhes apresento o &lt;a title=&#34;Teste seus códigos online, antes de implementá-los&#34; href=&#34;http://codepen.io/pen&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CodePen&lt;/a&gt;, um editor de código &lt;em&gt;live&lt;/em&gt; que funciona de forma bem direta e de fácil manuseio. Tem muita gente testando por lá ;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para os front-ends ligados nas novidades, a ferramenta indicada é o &lt;a title=&#34;Ferramenta de atualização de padrões HTML5&#34; href=&#34;http://html5please.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;HTML5Please&lt;/a&gt; que vai informando quais novas tags e propriedades de HTML5 e CSS3 já podem ser implementadas neste período de transição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para fechar, front-end para site responsivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando um projeto também será responsivo (prática cada vez mais comum e mais profissional) esta estratégia precisa ser planejada antes de sua execução para que ao invés de gerar problemas você consiga gerar códigos bem feitos e o efeito esperado. Para isso, uma das preocupações que aparecerão será com as imagens do seu projeto e como elas responderão aos diferentes dispositivos. Neste aspecto, o &lt;a title=&#34;Ferramenta para imagens responsivas&#34; href=&#34;http://adaptive-images.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Adaptive Images&lt;/a&gt; te auxilia detectando a resolução do usuário e apresentando a imagem com a melhor resolução possível ao dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Completando a linha responsivo, outra preocupação é questão dos textos e sua adaptação à diferentes tamanhos de telas e neste caso, entra em cena o &lt;a title=&#34;Ferramenta para Textos responsivos&#34; href=&#34;http://fittextjs.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;FitText&lt;/a&gt;, um script que fará seu font-size realmente flexível.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;validação&#34;&gt;Validação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tudo pronto, tudo certinho, site publicado em ambiente de homologação ou até mesmo em ambiente final, que tal validar seu sites para ver se ele está de acordo com os padrões?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para web standars tem o já conhecido (e as vezes temido) &lt;a title=&#34;Validados web standars&#34; href=&#34;http://validator.w3.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;W3C Validator&lt;/a&gt; e outra opção não tão conhecida, mas funcional, o &lt;a title=&#34;Validador de HTML&#34; href=&#34;https://github.com/philipwalton/html-inspector&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;HTML Inspector&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para os padrões de acessibilidade, você pode utilizar o &lt;a title=&#34;Validador de acessibilidade&#34; href=&#34;http://achecker.ca/checker/index.php&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;A Checker&lt;/a&gt; que em alguns segundos diz quais padrões não estão sendo seguidos para que seu site seja acessível por navegadores textuais e de audio e ainda indica as melhores práticas para reverter os problemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra ferramenta importante para quem pensa em validações é a &lt;a title=&#34;Validador de indexação&#34; href=&#34;https://www.google.com/webmasters/tools/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Webmaster Tools da Google&lt;/a&gt;, que permite verificar como o robô do buscador está se comportando em seu site, além de dizer quais páginas estão sendo indexadas. Além disso, te possibilita informar mudanças de URL ou até mesmo retorno de sites que foram invadidos. A ferramenta é robusta e de extrema valia. Confere lá!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E você, conhece outras ferramentas? Completa lá nos comentários. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até a próxima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre Cor e Webdesign</title>
      <link>http://tableless.com.br/sobre-cor-e-webdesign/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/sobre-cor-e-webdesign/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;É possível analisar a Teoria da Cor de diversas maneiras. Podemos escolher uma abordagem física, psicológica, cultural, filosófica ou artística para entendermos as cores. Todos estes estudos são interessantes e extremamente relevantes para designers e desenvolvedores. Mas na hora de colocar a mão na massa decidir entre sistemas e organizar uma paleta de cores bacana pode parecer uma tarefa confusa até para os designers veteranos. Quais são as melhores práticas? Quais ferramentas podem facilitar o uso, análise, inspiração e criação de paletas de cores para a internet? A intenção deste artigo é responder a estas perguntas e fornecer algumas dicas práticas sobre cor e webdesign.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nomeando-cores&#34;&gt;Nomeando Cores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dar nome a cores sempre foi um problema. Linguagem é uma coisa extremamente subjetiva e arbitrária. Cada grupo cultural possui uma visão de mundo diferente e portanto dá nome ao objetos a sua própria maneira. Com as cores não podia ser diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro grande problema é que a percepção física de cores varia de pessoa para pessoa. Cor é a maneira que o olho interpreta a luz refletida nos objetos. O ser humano possuí células chamadas cones. Estas células são responsáveis por entender os diferentes padrões de comprimento de onda e entregar esta informação ao cérebro. E esta percepção pode variar individualmente. &lt;a href=&#34;http://blog.kissmetrics.com/gender-and-color/&#34; title=&#34;Gender and Color&#34;&gt;Pesquisas&lt;/a&gt; mostram que existe uma diferença na maneira com a qual homens e mulheres classificam as cores, por exemplo. E até &lt;a href=&#34;http://revistagalileu.globo.com/Revista/Common/0,,EMI310040-17770,00-MULHER+COM+SUPERVISAO+ENXERGA+MILHOES+DE+CORES+A+MAIS.html&#34; title=&#34;Mulher com super-visão enxerga 99 milhões de cores a mais&#34;&gt;pessoas com super visão&lt;/a&gt; que enxergam milhões de cores a mais que alguem comum.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-era-web-safe&#34;&gt;A Era Web Safe&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nos primórdios da web tudo era relativamente mais simples. Os chips gráficos trabalhavam com apenas 8-bits e eram capazes de reproduzir exatamente 256 cores diferentes. 216 delas ganharam um nome em inglês (o restante ficou reservado para uso interno de cada sistema) e precisávamos consultar uma [É possível analisar a Teoria da Cor de diversas maneiras. Podemos escolher uma abordagem física, psicológica, cultural, filosófica ou artística para entendermos as cores. Todos estes estudos são interessantes e extremamente relevantes para designers e desenvolvedores. Mas na hora de colocar a mão na massa decidir entre sistemas e organizar uma paleta de cores bacana pode parecer uma tarefa confusa até para os designers veteranos. Quais são as melhores práticas? Quais ferramentas podem facilitar o uso, análise, inspiração e criação de paletas de cores para a internet? A intenção deste artigo é responder a estas perguntas e fornecer algumas dicas práticas sobre cor e webdesign.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nomeando-cores-1&#34;&gt;Nomeando Cores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dar nome a cores sempre foi um problema. Linguagem é uma coisa extremamente subjetiva e arbitrária. Cada grupo cultural possui uma visão de mundo diferente e portanto dá nome ao objetos a sua própria maneira. Com as cores não podia ser diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro grande problema é que a percepção física de cores varia de pessoa para pessoa. Cor é a maneira que o olho interpreta a luz refletida nos objetos. O ser humano possuí células chamadas cones. Estas células são responsáveis por entender os diferentes padrões de comprimento de onda e entregar esta informação ao cérebro. E esta percepção pode variar individualmente. &lt;a href=&#34;http://blog.kissmetrics.com/gender-and-color/&#34; title=&#34;Gender and Color&#34;&gt;Pesquisas&lt;/a&gt; mostram que existe uma diferença na maneira com a qual homens e mulheres classificam as cores, por exemplo. E até &lt;a href=&#34;http://revistagalileu.globo.com/Revista/Common/0,,EMI310040-17770,00-MULHER+COM+SUPERVISAO+ENXERGA+MILHOES+DE+CORES+A+MAIS.html&#34; title=&#34;Mulher com super-visão enxerga 99 milhões de cores a mais&#34;&gt;pessoas com super visão&lt;/a&gt; que enxergam milhões de cores a mais que alguem comum.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-era-web-safe-1&#34;&gt;A Era Web Safe&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nos primórdios da web tudo era relativamente mais simples. Os chips gráficos trabalhavam com apenas 8-bits e eram capazes de reproduzir exatamente 256 cores diferentes. 216 delas ganharam um nome em inglês (o restante ficou reservado para uso interno de cada sistema) e precisávamos consultar uma]&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/SVG/types.html#ColorKeywords&#34; title=&#34;W3C Color Keywords&#34;&gt;3&lt;/a&gt; na hora de escolher a matiz mais bacana. Mesmo com a evolução das placas de video a preocupação com acessibilidade e retrocompatibilidade forçou alguns desenvolvedores a se prenderem aquele esquema inicial. Estas eram as cores &amp;#8220;web safe&amp;#8221;, ou seja, aquelas que supostamente seriam exibidas corretamente em todos os browsers. Posteriormente foi descoberto que apenas 22 destas cores eram realmente seguras. Mas isto é outra história&amp;#8230; Felizmente a tecnologia evoluiu e os monitores coloridos atualmente tem 24 bits e são capazes de renderizar exatamente 16,777,216 cores. Os dias de web safe ficaram para trás. Mas catalogar milhões de cores em um computador com base em seus respectivos nomes e suas variações em cada língua através de uma tabela passou a ser impossível! É mais prático entender a mecânica por trás dos códigos para assim usarmos as cores na internet de maneira efetiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas se você ainda precisa de um nome humano para se sentir mais feliz pode utilizar alguma ferramenta como [É possível analisar a Teoria da Cor de diversas maneiras. Podemos escolher uma abordagem física, psicológica, cultural, filosófica ou artística para entendermos as cores. Todos estes estudos são interessantes e extremamente relevantes para designers e desenvolvedores. Mas na hora de colocar a mão na massa decidir entre sistemas e organizar uma paleta de cores bacana pode parecer uma tarefa confusa até para os designers veteranos. Quais são as melhores práticas? Quais ferramentas podem facilitar o uso, análise, inspiração e criação de paletas de cores para a internet? A intenção deste artigo é responder a estas perguntas e fornecer algumas dicas práticas sobre cor e webdesign.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nomeando-cores-2&#34;&gt;Nomeando Cores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dar nome a cores sempre foi um problema. Linguagem é uma coisa extremamente subjetiva e arbitrária. Cada grupo cultural possui uma visão de mundo diferente e portanto dá nome ao objetos a sua própria maneira. Com as cores não podia ser diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro grande problema é que a percepção física de cores varia de pessoa para pessoa. Cor é a maneira que o olho interpreta a luz refletida nos objetos. O ser humano possuí células chamadas cones. Estas células são responsáveis por entender os diferentes padrões de comprimento de onda e entregar esta informação ao cérebro. E esta percepção pode variar individualmente. &lt;a href=&#34;http://blog.kissmetrics.com/gender-and-color/&#34; title=&#34;Gender and Color&#34;&gt;Pesquisas&lt;/a&gt; mostram que existe uma diferença na maneira com a qual homens e mulheres classificam as cores, por exemplo. E até &lt;a href=&#34;http://revistagalileu.globo.com/Revista/Common/0,,EMI310040-17770,00-MULHER+COM+SUPERVISAO+ENXERGA+MILHOES+DE+CORES+A+MAIS.html&#34; title=&#34;Mulher com super-visão enxerga 99 milhões de cores a mais&#34;&gt;pessoas com super visão&lt;/a&gt; que enxergam milhões de cores a mais que alguem comum.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-era-web-safe-2&#34;&gt;A Era Web Safe&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nos primórdios da web tudo era relativamente mais simples. Os chips gráficos trabalhavam com apenas 8-bits e eram capazes de reproduzir exatamente 256 cores diferentes. 216 delas ganharam um nome em inglês (o restante ficou reservado para uso interno de cada sistema) e precisávamos consultar uma [É possível analisar a Teoria da Cor de diversas maneiras. Podemos escolher uma abordagem física, psicológica, cultural, filosófica ou artística para entendermos as cores. Todos estes estudos são interessantes e extremamente relevantes para designers e desenvolvedores. Mas na hora de colocar a mão na massa decidir entre sistemas e organizar uma paleta de cores bacana pode parecer uma tarefa confusa até para os designers veteranos. Quais são as melhores práticas? Quais ferramentas podem facilitar o uso, análise, inspiração e criação de paletas de cores para a internet? A intenção deste artigo é responder a estas perguntas e fornecer algumas dicas práticas sobre cor e webdesign.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nomeando-cores-3&#34;&gt;Nomeando Cores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dar nome a cores sempre foi um problema. Linguagem é uma coisa extremamente subjetiva e arbitrária. Cada grupo cultural possui uma visão de mundo diferente e portanto dá nome ao objetos a sua própria maneira. Com as cores não podia ser diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro grande problema é que a percepção física de cores varia de pessoa para pessoa. Cor é a maneira que o olho interpreta a luz refletida nos objetos. O ser humano possuí células chamadas cones. Estas células são responsáveis por entender os diferentes padrões de comprimento de onda e entregar esta informação ao cérebro. E esta percepção pode variar individualmente. &lt;a href=&#34;http://blog.kissmetrics.com/gender-and-color/&#34; title=&#34;Gender and Color&#34;&gt;Pesquisas&lt;/a&gt; mostram que existe uma diferença na maneira com a qual homens e mulheres classificam as cores, por exemplo. E até &lt;a href=&#34;http://revistagalileu.globo.com/Revista/Common/0,,EMI310040-17770,00-MULHER+COM+SUPERVISAO+ENXERGA+MILHOES+DE+CORES+A+MAIS.html&#34; title=&#34;Mulher com super-visão enxerga 99 milhões de cores a mais&#34;&gt;pessoas com super visão&lt;/a&gt; que enxergam milhões de cores a mais que alguem comum.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-era-web-safe-3&#34;&gt;A Era Web Safe&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nos primórdios da web tudo era relativamente mais simples. Os chips gráficos trabalhavam com apenas 8-bits e eram capazes de reproduzir exatamente 256 cores diferentes. 216 delas ganharam um nome em inglês (o restante ficou reservado para uso interno de cada sistema) e precisávamos consultar uma]&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/SVG/types.html#ColorKeywords&#34; title=&#34;W3C Color Keywords&#34;&gt;3&lt;/a&gt; na hora de escolher a matiz mais bacana. Mesmo com a evolução das placas de video a preocupação com acessibilidade e retrocompatibilidade forçou alguns desenvolvedores a se prenderem aquele esquema inicial. Estas eram as cores &amp;#8220;web safe&amp;#8221;, ou seja, aquelas que supostamente seriam exibidas corretamente em todos os browsers. Posteriormente foi descoberto que apenas 22 destas cores eram realmente seguras. Mas isto é outra história&amp;#8230; Felizmente a tecnologia evoluiu e os monitores coloridos atualmente tem 24 bits e são capazes de renderizar exatamente 16,777,216 cores. Os dias de web safe ficaram para trás. Mas catalogar milhões de cores em um computador com base em seus respectivos nomes e suas variações em cada língua através de uma tabela passou a ser impossível! É mais prático entender a mecânica por trás dos códigos para assim usarmos as cores na internet de maneira efetiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas se você ainda precisa de um nome humano para se sentir mais feliz pode utilizar alguma ferramenta como]&lt;a href=&#34;http://www.color-blindness.com/color-name-hue&#34; title=&#34;Color name &amp;amp; hue&#34;&gt;4&lt;/a&gt; para descobrir um (em inglês) a partir de seu respectivo código. Uma opção em português é navegar em uma lista como a da &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Anexo:Lista_de_cores&#34; title=&#34;Wikipedia - Lista de Cores&#34;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;. Não que isto tenha algum aspecto prático no dia-a-dia. Explicar para o seu cliente qual é a cor Feldspato pode ser mais complicado do que simplesmente mostrar o trabalho, mas você pode impressionar os seus amigos na próxima vez que jogar Stop.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;sistemas-de-cores&#34;&gt;Sistemas de Cores&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;rgb&#34;&gt;RGB&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O RGB (Red, Green e Blue &amp;#8211; ou Vermelho, Verde e Azul) é um sistema de cores aditivo projetado para ser utilizado em dispositivos eletrônicos. Monitores são pretos e iluminados por pontos de luz. Portanto você parte da ausência de cor e vai &amp;#8220;somando&amp;#8221; pontos de luz vermelhos, verdes e azuis até chegar na cor desejada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37585&#34; alt=&#34;rgb&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/rgb.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/rgb.jpg 660w, uploads/2013/06/rgb-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/rgb-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A estrutura é composta por 3 pares de números de 3 dígitos cada variando do 0 ao 255, quanto mais alto é o número mais clara é a cor. Através destas combinações podemos chegar a mais de 16 milhões de cores (256 x 256 x 256).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível utilizar cores do sistema RGB em layouts diretamente de suas folhas de estilo. Para isto basta declarar o valor dos canais vermelho, verde e azul separados por virgula.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos imaginar que o seu layout possui um título azul. A sintaxe em CSS ficaria assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-CSS&#34;&gt;h1 {
color: rgb(0, 0, 255);
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Com as novidades do CSS3 o RGB ganhou um upgrade e tornou-se RGBA. O canal A (alpha) é responsável por controlar a opacidade das cores dos elementos em CSS sem afetar outros itens afiliados. Para isto basta declarar um valor de 0.1 a 1 separado por ponto. Este valor corresponde ao nível de transparência sendo 1 sólido e 0 invisível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mesmo título do nosso exemplo com 50% de transparência ficaria assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-CSS&#34;&gt;h1 {
color: rgb(0, 0, 255, 0.5);
}&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-sistema-hexadecimal&#34;&gt;O sistema Hexadecimal&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você está lendo este artigo provavelmente já está familiarizado com os tripletos hexadecimais. São sequências numéricas que representam cores formadas a partir de uma combinações de 6 caracteres precedidos de uma hashtag. Mas você sabe a lógica por trás do sistema?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os códigos hexadecimais são compostos através de uma combinação de três conjuntos de pares formados a partir de números de 0 a 9 e letras de A a F. Quanto mais alto o número mais clara é a cor e quanto mais baixo o número &amp;#8211; você adivinhou! &amp;#8211; mais escura. Por isso que #000000 é preto. Se o código for composto de pares que se repetem como no caso de #444444, por exemplo, é possível utilizar a formula abreviada #444. O simbolo # serve apenas para informar que se trata de um código hexadecimal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sintaxe acredito ser já conhecida de todos:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-CSS&#34;&gt;h1 {
color: #0000ff;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Cada campo pode conter apenas um caractere. A função das letras é representar os números de dois dígitos, algo como o que acontece com o valete, dama e rei em cartas de baralhos. E é daí que vem o nome hexadecimal. São números de base 16. Ou seja, o A representa o 10, o B o 11 e assim por diante até a letra F. Por isto que a cor mais clara de todas, o branco, é representado por #FFFFFF.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada par é responsável por uma cor aditiva do esquema RGB. Os primeiros 2 números controlam o vermelho, os 2 seguintes o verde e os dois últimos o azul. Ou seja #ff0000 é o vermelho mais claro, #00ff00 é o verde mais claro e #0000ff é o azul mais claro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37583&#34; alt=&#34;hex-valor&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/hex-valor.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;200&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/hex-valor.jpg 660w, uploads/2013/06/hex-valor-329x99.jpg 329w, uploads/2013/06/hex-valor-588x178.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como saber isto pode te ajudar? Simples, através deste mecanismo você pode fazer ajustes de cores no seu design diretamente do CSS de maneira prática e lógica. Você pode deixar uma matiz mais clara ou escura apenas alterando o valor dos pares numéricos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37582&#34; alt=&#34;hex-luminosidade&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/hex-luminosidade.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/hex-luminosidade.jpg 660w, uploads/2013/06/hex-luminosidade-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/hex-luminosidade-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para esquentar uma cor basta aumentar a quantidade de vermelhos (primeiro par) e diminuir a quantidade de azul (último par). Para esfriar basta fazer o processo inverso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37581&#34; alt=&#34;hex-colorimetria&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/hex-colorimetria.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/hex-colorimetria.jpg 660w, uploads/2013/06/hex-colorimetria-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/hex-colorimetria-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;hsl&#34;&gt;HSL&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A escala das cores tanto em RGB quanto em códigos HEX varia entre o eixo claro-escuro. Estes modelos deixam de lado outras maneiras mais intuitivas de classificação de cores como matiz e saturação. O HSL surgiu para preencher este vácuo. A idéia aqui é distribuir as cores não em um eixo vertical mas sim em um modelo de cilindro. As cores não são somadas ou subtraídas, mas sim distribuídas ao longo de um circulo cromático. Cada matiz representa um grau do cilindro entre 0 e 360.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37584&#34; alt=&#34;hsl&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/hsl.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/hsl.jpg 660w, uploads/2013/06/hsl-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/hsl-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sintaxe dele é da seguinte maneira:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;hsl (hue, saturation%, lightness%);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sendo o primeiro valor a matiz, o segundo a saturação e o terceiro a quantidade de iluminação. O nosso título azul ficaria assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-CSS&#34;&gt;h1 {
color: hsl(240, 100%, 50%);
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma que o RGB o HSL também pode ser utilizado em CSS e possui um canal alpha (HSLA). O mesmo título com 50% de opacidade:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-CSS&#34;&gt;h1 {
color: hsl(240, 100%, 50%, 0.5);
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Embora possua suas vantagens, principalmente para quem esta acostumado com divisões mais artísticas de cores, o HSL ainda não se popularizou&amp;#8230; Suponho que a razão é por que alguns softwares gráficos utilizados por designers, como o Photoshop, simplesmente não possuem um misturador de cores compatível com o formato. Todas as cores utilizadas no layout teriam que ser convertidas manualmente para HSL, o que poderia significar um gasto a mais em tempo. Existem alguns plugins que prometem facilitar o processo, mas as outras alternativas (RGBA e HEX) já funcionam muito bem. Até que os programas gráficos mais populares sejam compatíveis, o HSL não deve ganhar muito espaço.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;cmyk&#34;&gt;CMYK&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Já aconteceu de você abrir uma foto no computador e reparar que as cores estão bem estranhas? Pois é, o estagiário provavelmente fechou o arquivo em CMYK. Este formato foi pensado exclusivamente para pigmentos de impressão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CMYK é uma sigla para Cyan, Magenta, Yellow e Black (Ciano, Magenta, Amarelo e Preto). Se você está se perguntando por que a sigla para preto é K existem duas explicações provavéis. A primeira é que o K representa Key já que o preto é uma cor-chave. A outrea é simplesmente para não confundirem com o B de Blue no RGB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O CMYK é um sistema de cores subtrativo já que você parte do branco e vai retirando luminosidade até chegar na cor desejada. A impressão em CMYK é a partir de pontos coloridos chamados retículas. Como nosso foco aqui é a internet não vou entrar em muitos detalhes sobre este sistema. Mas vale a pena conhecer para saber como &lt;strong&gt;não&lt;/strong&gt; salvar arquivos para a web.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;qual-sistema-utilizar&#34;&gt;Qual sistema utilizar?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tudo depende das características do seu layout. Considerando esquemas de cores flat o hexadecimal serve muito bem. Alias, inspirada pelo visual minimalista do Windows 8 as &lt;a href=&#34;http://flatuicolors.com/&#34; title=&#34;Flat UI Colors&#34;&gt;cores vivas e sólidas&lt;/a&gt; são uma grande tendência em 2013. Mas se o seu layout faz uso de transparências, gradientes e sombras o RGBA vale bastante a pena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas você não precisa prender-se a apenas uma opção. Você pode combinar, em um mesmo CSS, sistemas diferentes. Uma prática comum é utilizar HEX para cores sólidas e RGBA apenas para situações onde o canal alpha é importante. De qualquer maneira ter a mão uma tabela de equivalência pode ser útil. Sorte que existem conversores automáticos como o &lt;a href=&#34;http://www.colorhexa.com/&#34; title=&#34;Color Hexa&#34;&gt;ColorHexa&lt;/a&gt; para ajudar nesta tarefa. Basta digitar um código de cor (de qualquer tipo) ou um nome em inglês para descobrir os valores equivalentes em HEX, Binário, RGB, CMYK, HSL, HSV, CIE-Lab, Hunter-Lab, CIE-Luv, CIE-LCH, XYZ e xyY. Só isto já seria ótimo, mas a ferramenta ainda tem outras informações interessantes como sugestões de esquemas de cores e alguns snippets de CSS para você visualizar aquela cor aplicada a um texto, borda e background de uma div. Outra função bacana é a possibilidade de visualizar como uma pessoa com daltonismo enxergaria aquela cor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;acessibilidade&#34;&gt;Acessibilidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Estima-se que 8% dos homens do mundo e 0.5% das mulheres sofre de algum tipo de dificuldade de percepção de cores como o daltonismo. Para garantir que estas pessoas poderão acessar o conteúdo da sua página é importante não depender da cor para indicar elementos importantes. Por exemplo, indicar campos de formulário com erros apenas com a cor vermelha não é distinção suficiente. Seria interessante, neste caso, complementar a informação com algum outro recurso gráfico como um ícone. Se você tem um amigo com daltonismo é interessante pedir para ele navegar no site e dizer se encontra algum problema. Como nem sempre temos a oportunidade de realizarmos este tipo de teste uma experiência que pode ajudar é retirar a saturação de todas as cores do layout em um programa gráfico. Se as informações importantes ainda estão claras e com bom contraste apenas em tons de cinza o seu layout é acessível. Você pode ainda utilizar alguma ferramenta online como o &lt;a href=&#34;http://colorfilter.wickline.org/&#34; title=&#34;Color Filter&#34;&gt;Color Filter&lt;/a&gt; para checar como pessoas com os tipos mais comuns de daltonismo enxergam sua página.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;inspiração&#34;&gt;Inspiração&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;cores-de-marcas&#34;&gt;Cores de Marcas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Na hora de criar um layout um designer sempre tem a mão sua própria paleta de cores. Mas quando é preciso utilizar as cores de outras empresas a coisa complica! Qual é exatamente o tom de azul do Facebook? E do Twitter? E o código hexadecimal do verde Android? A missão do &lt;a href=&#34;http://brandcolors.net/&#34; title=&#34;Brand Colors&#34;&gt;Brand Colors&lt;/a&gt; é justamente servir como um catálogo de cores dos gigantes da internet. Além de ser útil para descobrir rapidamente as cores de marcas famosas, a ferramenta é um bom panorama de quais são os tons mais utilizados na rede.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://brandcolors.net/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37601&#34; alt=&#34;brand-colors&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/brand-colors.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/brand-colors.jpg 660w, uploads/2013/06/brand-colors-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/brand-colors-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;cores-da-web&#34;&gt;Cores da Web&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Que tal ir um passo além da cor predominante e descobrir a paleta de cores completa de uma marca? Através do &lt;a href=&#34;http://webcolourdata.com/&#34; title=&#34;Webcolourdata&#34;&gt;Webcolour Data&lt;/a&gt; você pode explorar as cores de qualquer site na internet. Basta inserir a URL e se inspirar no esquema de cores do seu site favorito. A ferramenta exibe resultados (e seus respectivos códigos HEX) em gráficos interessantes com base em porcentagem de uso, distribuição de tons, roda de cores e sites com paletas de cor semelhantes. O Webcolour Data também pode ser útil para realizar uma análise de design e verificar se as cores de um site estão consistentes com aquelas propostas na identidade visual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://webcolourdata.com/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37600&#34; alt=&#34;web-colour-data&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/web-colour-data.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/web-colour-data.jpg 660w, uploads/2013/06/web-colour-data-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/web-colour-data-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;cores-de-fotos&#34;&gt;Cores de Fotos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://lokeshdhakar.com/projects/color-thief/&#34; title=&#34;Color Thief&#34;&gt;Color Thief&lt;/a&gt; tem uma proposta semelhante. Mas a idéia aqui é explorar paletas baseadas em fotos. Basta realizar um upload de imagens que a ferramenta captura o esquema de cores predominante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://lokeshdhakar.com/projects/color-thief/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37596&#34; alt=&#34;color-thief&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/color-thief.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/color-thief.jpg 660w, uploads/2013/06/color-thief-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/color-thief-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;cores-de-filmes&#34;&gt;Cores de Filmes&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Tumblr &lt;a href=&#34;http://moviesincolor.com/&#34; title=&#34;Movies In Color&#34;&gt;Movies In Color&lt;/a&gt; pode ser uma grande fonte de inspiração para quem curte cinema. A idéia aqui é conhecer a paleta de cores utilizada na cinematografia de filmes como 2001 &amp;#8211; Uma Odisséia no Espaço, O Fabuloso Destino de Amélie Poulain, Clube da Luta e Inception. Você pode navegar por imagens, títulos dos filmes ou nome do diretor de fotografia. Vale o clique!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://moviesincolor.com/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37599&#34; alt=&#34;movis-in-color&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/movis-in-color.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/movis-in-color.jpg 660w, uploads/2013/06/movis-in-color-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/movis-in-color-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;criando-suas-próprias-paletas&#34;&gt;Criando suas próprias paletas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Criar esquemas de cores pode ser uma tarefa mais prática utilizando algum gerador como o [É possível analisar a Teoria da Cor de diversas maneiras. Podemos escolher uma abordagem física, psicológica, cultural, filosófica ou artística para entendermos as cores. Todos estes estudos são interessantes e extremamente relevantes para designers e desenvolvedores. Mas na hora de colocar a mão na massa decidir entre sistemas e organizar uma paleta de cores bacana pode parecer uma tarefa confusa até para os designers veteranos. Quais são as melhores práticas? Quais ferramentas podem facilitar o uso, análise, inspiração e criação de paletas de cores para a internet? A intenção deste artigo é responder a estas perguntas e fornecer algumas dicas práticas sobre cor e webdesign.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nomeando-cores-4&#34;&gt;Nomeando Cores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dar nome a cores sempre foi um problema. Linguagem é uma coisa extremamente subjetiva e arbitrária. Cada grupo cultural possui uma visão de mundo diferente e portanto dá nome ao objetos a sua própria maneira. Com as cores não podia ser diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro grande problema é que a percepção física de cores varia de pessoa para pessoa. Cor é a maneira que o olho interpreta a luz refletida nos objetos. O ser humano possuí células chamadas cones. Estas células são responsáveis por entender os diferentes padrões de comprimento de onda e entregar esta informação ao cérebro. E esta percepção pode variar individualmente. &lt;a href=&#34;http://blog.kissmetrics.com/gender-and-color/&#34; title=&#34;Gender and Color&#34;&gt;Pesquisas&lt;/a&gt; mostram que existe uma diferença na maneira com a qual homens e mulheres classificam as cores, por exemplo. E até &lt;a href=&#34;http://revistagalileu.globo.com/Revista/Common/0,,EMI310040-17770,00-MULHER+COM+SUPERVISAO+ENXERGA+MILHOES+DE+CORES+A+MAIS.html&#34; title=&#34;Mulher com super-visão enxerga 99 milhões de cores a mais&#34;&gt;pessoas com super visão&lt;/a&gt; que enxergam milhões de cores a mais que alguem comum.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-era-web-safe-4&#34;&gt;A Era Web Safe&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nos primórdios da web tudo era relativamente mais simples. Os chips gráficos trabalhavam com apenas 8-bits e eram capazes de reproduzir exatamente 256 cores diferentes. 216 delas ganharam um nome em inglês (o restante ficou reservado para uso interno de cada sistema) e precisávamos consultar uma [É possível analisar a Teoria da Cor de diversas maneiras. Podemos escolher uma abordagem física, psicológica, cultural, filosófica ou artística para entendermos as cores. Todos estes estudos são interessantes e extremamente relevantes para designers e desenvolvedores. Mas na hora de colocar a mão na massa decidir entre sistemas e organizar uma paleta de cores bacana pode parecer uma tarefa confusa até para os designers veteranos. Quais são as melhores práticas? Quais ferramentas podem facilitar o uso, análise, inspiração e criação de paletas de cores para a internet? A intenção deste artigo é responder a estas perguntas e fornecer algumas dicas práticas sobre cor e webdesign.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nomeando-cores-5&#34;&gt;Nomeando Cores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dar nome a cores sempre foi um problema. Linguagem é uma coisa extremamente subjetiva e arbitrária. Cada grupo cultural possui uma visão de mundo diferente e portanto dá nome ao objetos a sua própria maneira. Com as cores não podia ser diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro grande problema é que a percepção física de cores varia de pessoa para pessoa. Cor é a maneira que o olho interpreta a luz refletida nos objetos. O ser humano possuí células chamadas cones. Estas células são responsáveis por entender os diferentes padrões de comprimento de onda e entregar esta informação ao cérebro. E esta percepção pode variar individualmente. &lt;a href=&#34;http://blog.kissmetrics.com/gender-and-color/&#34; title=&#34;Gender and Color&#34;&gt;Pesquisas&lt;/a&gt; mostram que existe uma diferença na maneira com a qual homens e mulheres classificam as cores, por exemplo. E até &lt;a href=&#34;http://revistagalileu.globo.com/Revista/Common/0,,EMI310040-17770,00-MULHER+COM+SUPERVISAO+ENXERGA+MILHOES+DE+CORES+A+MAIS.html&#34; title=&#34;Mulher com super-visão enxerga 99 milhões de cores a mais&#34;&gt;pessoas com super visão&lt;/a&gt; que enxergam milhões de cores a mais que alguem comum.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-era-web-safe-5&#34;&gt;A Era Web Safe&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nos primórdios da web tudo era relativamente mais simples. Os chips gráficos trabalhavam com apenas 8-bits e eram capazes de reproduzir exatamente 256 cores diferentes. 216 delas ganharam um nome em inglês (o restante ficou reservado para uso interno de cada sistema) e precisávamos consultar uma]&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/SVG/types.html#ColorKeywords&#34; title=&#34;W3C Color Keywords&#34;&gt;3&lt;/a&gt; na hora de escolher a matiz mais bacana. Mesmo com a evolução das placas de video a preocupação com acessibilidade e retrocompatibilidade forçou alguns desenvolvedores a se prenderem aquele esquema inicial. Estas eram as cores &amp;#8220;web safe&amp;#8221;, ou seja, aquelas que supostamente seriam exibidas corretamente em todos os browsers. Posteriormente foi descoberto que apenas 22 destas cores eram realmente seguras. Mas isto é outra história&amp;#8230; Felizmente a tecnologia evoluiu e os monitores coloridos atualmente tem 24 bits e são capazes de renderizar exatamente 16,777,216 cores. Os dias de web safe ficaram para trás. Mas catalogar milhões de cores em um computador com base em seus respectivos nomes e suas variações em cada língua através de uma tabela passou a ser impossível! É mais prático entender a mecânica por trás dos códigos para assim usarmos as cores na internet de maneira efetiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas se você ainda precisa de um nome humano para se sentir mais feliz pode utilizar alguma ferramenta como [É possível analisar a Teoria da Cor de diversas maneiras. Podemos escolher uma abordagem física, psicológica, cultural, filosófica ou artística para entendermos as cores. Todos estes estudos são interessantes e extremamente relevantes para designers e desenvolvedores. Mas na hora de colocar a mão na massa decidir entre sistemas e organizar uma paleta de cores bacana pode parecer uma tarefa confusa até para os designers veteranos. Quais são as melhores práticas? Quais ferramentas podem facilitar o uso, análise, inspiração e criação de paletas de cores para a internet? A intenção deste artigo é responder a estas perguntas e fornecer algumas dicas práticas sobre cor e webdesign.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nomeando-cores-6&#34;&gt;Nomeando Cores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dar nome a cores sempre foi um problema. Linguagem é uma coisa extremamente subjetiva e arbitrária. Cada grupo cultural possui uma visão de mundo diferente e portanto dá nome ao objetos a sua própria maneira. Com as cores não podia ser diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro grande problema é que a percepção física de cores varia de pessoa para pessoa. Cor é a maneira que o olho interpreta a luz refletida nos objetos. O ser humano possuí células chamadas cones. Estas células são responsáveis por entender os diferentes padrões de comprimento de onda e entregar esta informação ao cérebro. E esta percepção pode variar individualmente. &lt;a href=&#34;http://blog.kissmetrics.com/gender-and-color/&#34; title=&#34;Gender and Color&#34;&gt;Pesquisas&lt;/a&gt; mostram que existe uma diferença na maneira com a qual homens e mulheres classificam as cores, por exemplo. E até &lt;a href=&#34;http://revistagalileu.globo.com/Revista/Common/0,,EMI310040-17770,00-MULHER+COM+SUPERVISAO+ENXERGA+MILHOES+DE+CORES+A+MAIS.html&#34; title=&#34;Mulher com super-visão enxerga 99 milhões de cores a mais&#34;&gt;pessoas com super visão&lt;/a&gt; que enxergam milhões de cores a mais que alguem comum.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-era-web-safe-6&#34;&gt;A Era Web Safe&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nos primórdios da web tudo era relativamente mais simples. Os chips gráficos trabalhavam com apenas 8-bits e eram capazes de reproduzir exatamente 256 cores diferentes. 216 delas ganharam um nome em inglês (o restante ficou reservado para uso interno de cada sistema) e precisávamos consultar uma [É possível analisar a Teoria da Cor de diversas maneiras. Podemos escolher uma abordagem física, psicológica, cultural, filosófica ou artística para entendermos as cores. Todos estes estudos são interessantes e extremamente relevantes para designers e desenvolvedores. Mas na hora de colocar a mão na massa decidir entre sistemas e organizar uma paleta de cores bacana pode parecer uma tarefa confusa até para os designers veteranos. Quais são as melhores práticas? Quais ferramentas podem facilitar o uso, análise, inspiração e criação de paletas de cores para a internet? A intenção deste artigo é responder a estas perguntas e fornecer algumas dicas práticas sobre cor e webdesign.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nomeando-cores-7&#34;&gt;Nomeando Cores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dar nome a cores sempre foi um problema. Linguagem é uma coisa extremamente subjetiva e arbitrária. Cada grupo cultural possui uma visão de mundo diferente e portanto dá nome ao objetos a sua própria maneira. Com as cores não podia ser diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro grande problema é que a percepção física de cores varia de pessoa para pessoa. Cor é a maneira que o olho interpreta a luz refletida nos objetos. O ser humano possuí células chamadas cones. Estas células são responsáveis por entender os diferentes padrões de comprimento de onda e entregar esta informação ao cérebro. E esta percepção pode variar individualmente. &lt;a href=&#34;http://blog.kissmetrics.com/gender-and-color/&#34; title=&#34;Gender and Color&#34;&gt;Pesquisas&lt;/a&gt; mostram que existe uma diferença na maneira com a qual homens e mulheres classificam as cores, por exemplo. E até &lt;a href=&#34;http://revistagalileu.globo.com/Revista/Common/0,,EMI310040-17770,00-MULHER+COM+SUPERVISAO+ENXERGA+MILHOES+DE+CORES+A+MAIS.html&#34; title=&#34;Mulher com super-visão enxerga 99 milhões de cores a mais&#34;&gt;pessoas com super visão&lt;/a&gt; que enxergam milhões de cores a mais que alguem comum.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-era-web-safe-7&#34;&gt;A Era Web Safe&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nos primórdios da web tudo era relativamente mais simples. Os chips gráficos trabalhavam com apenas 8-bits e eram capazes de reproduzir exatamente 256 cores diferentes. 216 delas ganharam um nome em inglês (o restante ficou reservado para uso interno de cada sistema) e precisávamos consultar uma]&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/SVG/types.html#ColorKeywords&#34; title=&#34;W3C Color Keywords&#34;&gt;3&lt;/a&gt; na hora de escolher a matiz mais bacana. Mesmo com a evolução das placas de video a preocupação com acessibilidade e retrocompatibilidade forçou alguns desenvolvedores a se prenderem aquele esquema inicial. Estas eram as cores &amp;#8220;web safe&amp;#8221;, ou seja, aquelas que supostamente seriam exibidas corretamente em todos os browsers. Posteriormente foi descoberto que apenas 22 destas cores eram realmente seguras. Mas isto é outra história&amp;#8230; Felizmente a tecnologia evoluiu e os monitores coloridos atualmente tem 24 bits e são capazes de renderizar exatamente 16,777,216 cores. Os dias de web safe ficaram para trás. Mas catalogar milhões de cores em um computador com base em seus respectivos nomes e suas variações em cada língua através de uma tabela passou a ser impossível! É mais prático entender a mecânica por trás dos códigos para assim usarmos as cores na internet de maneira efetiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas se você ainda precisa de um nome humano para se sentir mais feliz pode utilizar alguma ferramenta como]&lt;a href=&#34;http://www.color-blindness.com/color-name-hue&#34; title=&#34;Color name &amp;amp; hue&#34;&gt;4&lt;/a&gt; para descobrir um (em inglês) a partir de seu respectivo código. Uma opção em português é navegar em uma lista como a da &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Anexo:Lista_de_cores&#34; title=&#34;Wikipedia - Lista de Cores&#34;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;. Não que isto tenha algum aspecto prático no dia-a-dia. Explicar para o seu cliente qual é a cor Feldspato pode ser mais complicado do que simplesmente mostrar o trabalho, mas você pode impressionar os seus amigos na próxima vez que jogar Stop.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;sistemas-de-cores-1&#34;&gt;Sistemas de Cores&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;rgb-1&#34;&gt;RGB&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O RGB (Red, Green e Blue &amp;#8211; ou Vermelho, Verde e Azul) é um sistema de cores aditivo projetado para ser utilizado em dispositivos eletrônicos. Monitores são pretos e iluminados por pontos de luz. Portanto você parte da ausência de cor e vai &amp;#8220;somando&amp;#8221; pontos de luz vermelhos, verdes e azuis até chegar na cor desejada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37585&#34; alt=&#34;rgb&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/rgb.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/rgb.jpg 660w, uploads/2013/06/rgb-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/rgb-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A estrutura é composta por 3 pares de números de 3 dígitos cada variando do 0 ao 255, quanto mais alto é o número mais clara é a cor. Através destas combinações podemos chegar a mais de 16 milhões de cores (256 x 256 x 256).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível utilizar cores do sistema RGB em layouts diretamente de suas folhas de estilo. Para isto basta declarar o valor dos canais vermelho, verde e azul separados por virgula.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos imaginar que o seu layout possui um título azul. A sintaxe em CSS ficaria assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-CSS&#34;&gt;h1 {
color: rgb(0, 0, 255);
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Com as novidades do CSS3 o RGB ganhou um upgrade e tornou-se RGBA. O canal A (alpha) é responsável por controlar a opacidade das cores dos elementos em CSS sem afetar outros itens afiliados. Para isto basta declarar um valor de 0.1 a 1 separado por ponto. Este valor corresponde ao nível de transparência sendo 1 sólido e 0 invisível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mesmo título do nosso exemplo com 50% de transparência ficaria assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-CSS&#34;&gt;h1 {
color: rgb(0, 0, 255, 0.5);
}&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-sistema-hexadecimal-1&#34;&gt;O sistema Hexadecimal&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você está lendo este artigo provavelmente já está familiarizado com os tripletos hexadecimais. São sequências numéricas que representam cores formadas a partir de uma combinações de 6 caracteres precedidos de uma hashtag. Mas você sabe a lógica por trás do sistema?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os códigos hexadecimais são compostos através de uma combinação de três conjuntos de pares formados a partir de números de 0 a 9 e letras de A a F. Quanto mais alto o número mais clara é a cor e quanto mais baixo o número &amp;#8211; você adivinhou! &amp;#8211; mais escura. Por isso que #000000 é preto. Se o código for composto de pares que se repetem como no caso de #444444, por exemplo, é possível utilizar a formula abreviada #444. O simbolo # serve apenas para informar que se trata de um código hexadecimal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sintaxe acredito ser já conhecida de todos:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-CSS&#34;&gt;h1 {
color: #0000ff;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Cada campo pode conter apenas um caractere. A função das letras é representar os números de dois dígitos, algo como o que acontece com o valete, dama e rei em cartas de baralhos. E é daí que vem o nome hexadecimal. São números de base 16. Ou seja, o A representa o 10, o B o 11 e assim por diante até a letra F. Por isto que a cor mais clara de todas, o branco, é representado por #FFFFFF.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada par é responsável por uma cor aditiva do esquema RGB. Os primeiros 2 números controlam o vermelho, os 2 seguintes o verde e os dois últimos o azul. Ou seja #ff0000 é o vermelho mais claro, #00ff00 é o verde mais claro e #0000ff é o azul mais claro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37583&#34; alt=&#34;hex-valor&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/hex-valor.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;200&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/hex-valor.jpg 660w, uploads/2013/06/hex-valor-329x99.jpg 329w, uploads/2013/06/hex-valor-588x178.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como saber isto pode te ajudar? Simples, através deste mecanismo você pode fazer ajustes de cores no seu design diretamente do CSS de maneira prática e lógica. Você pode deixar uma matiz mais clara ou escura apenas alterando o valor dos pares numéricos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37582&#34; alt=&#34;hex-luminosidade&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/hex-luminosidade.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/hex-luminosidade.jpg 660w, uploads/2013/06/hex-luminosidade-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/hex-luminosidade-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para esquentar uma cor basta aumentar a quantidade de vermelhos (primeiro par) e diminuir a quantidade de azul (último par). Para esfriar basta fazer o processo inverso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37581&#34; alt=&#34;hex-colorimetria&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/hex-colorimetria.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/hex-colorimetria.jpg 660w, uploads/2013/06/hex-colorimetria-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/hex-colorimetria-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;hsl-1&#34;&gt;HSL&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A escala das cores tanto em RGB quanto em códigos HEX varia entre o eixo claro-escuro. Estes modelos deixam de lado outras maneiras mais intuitivas de classificação de cores como matiz e saturação. O HSL surgiu para preencher este vácuo. A idéia aqui é distribuir as cores não em um eixo vertical mas sim em um modelo de cilindro. As cores não são somadas ou subtraídas, mas sim distribuídas ao longo de um circulo cromático. Cada matiz representa um grau do cilindro entre 0 e 360.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37584&#34; alt=&#34;hsl&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/hsl.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/hsl.jpg 660w, uploads/2013/06/hsl-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/hsl-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sintaxe dele é da seguinte maneira:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;hsl (hue, saturation%, lightness%);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sendo o primeiro valor a matiz, o segundo a saturação e o terceiro a quantidade de iluminação. O nosso título azul ficaria assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-CSS&#34;&gt;h1 {
color: hsl(240, 100%, 50%);
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma que o RGB o HSL também pode ser utilizado em CSS e possui um canal alpha (HSLA). O mesmo título com 50% de opacidade:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-CSS&#34;&gt;h1 {
color: hsl(240, 100%, 50%, 0.5);
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Embora possua suas vantagens, principalmente para quem esta acostumado com divisões mais artísticas de cores, o HSL ainda não se popularizou&amp;#8230; Suponho que a razão é por que alguns softwares gráficos utilizados por designers, como o Photoshop, simplesmente não possuem um misturador de cores compatível com o formato. Todas as cores utilizadas no layout teriam que ser convertidas manualmente para HSL, o que poderia significar um gasto a mais em tempo. Existem alguns plugins que prometem facilitar o processo, mas as outras alternativas (RGBA e HEX) já funcionam muito bem. Até que os programas gráficos mais populares sejam compatíveis, o HSL não deve ganhar muito espaço.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;cmyk-1&#34;&gt;CMYK&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Já aconteceu de você abrir uma foto no computador e reparar que as cores estão bem estranhas? Pois é, o estagiário provavelmente fechou o arquivo em CMYK. Este formato foi pensado exclusivamente para pigmentos de impressão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CMYK é uma sigla para Cyan, Magenta, Yellow e Black (Ciano, Magenta, Amarelo e Preto). Se você está se perguntando por que a sigla para preto é K existem duas explicações provavéis. A primeira é que o K representa Key já que o preto é uma cor-chave. A outrea é simplesmente para não confundirem com o B de Blue no RGB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O CMYK é um sistema de cores subtrativo já que você parte do branco e vai retirando luminosidade até chegar na cor desejada. A impressão em CMYK é a partir de pontos coloridos chamados retículas. Como nosso foco aqui é a internet não vou entrar em muitos detalhes sobre este sistema. Mas vale a pena conhecer para saber como &lt;strong&gt;não&lt;/strong&gt; salvar arquivos para a web.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;qual-sistema-utilizar-1&#34;&gt;Qual sistema utilizar?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tudo depende das características do seu layout. Considerando esquemas de cores flat o hexadecimal serve muito bem. Alias, inspirada pelo visual minimalista do Windows 8 as &lt;a href=&#34;http://flatuicolors.com/&#34; title=&#34;Flat UI Colors&#34;&gt;cores vivas e sólidas&lt;/a&gt; são uma grande tendência em 2013. Mas se o seu layout faz uso de transparências, gradientes e sombras o RGBA vale bastante a pena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas você não precisa prender-se a apenas uma opção. Você pode combinar, em um mesmo CSS, sistemas diferentes. Uma prática comum é utilizar HEX para cores sólidas e RGBA apenas para situações onde o canal alpha é importante. De qualquer maneira ter a mão uma tabela de equivalência pode ser útil. Sorte que existem conversores automáticos como o &lt;a href=&#34;http://www.colorhexa.com/&#34; title=&#34;Color Hexa&#34;&gt;ColorHexa&lt;/a&gt; para ajudar nesta tarefa. Basta digitar um código de cor (de qualquer tipo) ou um nome em inglês para descobrir os valores equivalentes em HEX, Binário, RGB, CMYK, HSL, HSV, CIE-Lab, Hunter-Lab, CIE-Luv, CIE-LCH, XYZ e xyY. Só isto já seria ótimo, mas a ferramenta ainda tem outras informações interessantes como sugestões de esquemas de cores e alguns snippets de CSS para você visualizar aquela cor aplicada a um texto, borda e background de uma div. Outra função bacana é a possibilidade de visualizar como uma pessoa com daltonismo enxergaria aquela cor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;acessibilidade-1&#34;&gt;Acessibilidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Estima-se que 8% dos homens do mundo e 0.5% das mulheres sofre de algum tipo de dificuldade de percepção de cores como o daltonismo. Para garantir que estas pessoas poderão acessar o conteúdo da sua página é importante não depender da cor para indicar elementos importantes. Por exemplo, indicar campos de formulário com erros apenas com a cor vermelha não é distinção suficiente. Seria interessante, neste caso, complementar a informação com algum outro recurso gráfico como um ícone. Se você tem um amigo com daltonismo é interessante pedir para ele navegar no site e dizer se encontra algum problema. Como nem sempre temos a oportunidade de realizarmos este tipo de teste uma experiência que pode ajudar é retirar a saturação de todas as cores do layout em um programa gráfico. Se as informações importantes ainda estão claras e com bom contraste apenas em tons de cinza o seu layout é acessível. Você pode ainda utilizar alguma ferramenta online como o &lt;a href=&#34;http://colorfilter.wickline.org/&#34; title=&#34;Color Filter&#34;&gt;Color Filter&lt;/a&gt; para checar como pessoas com os tipos mais comuns de daltonismo enxergam sua página.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;inspiração-1&#34;&gt;Inspiração&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;cores-de-marcas-1&#34;&gt;Cores de Marcas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Na hora de criar um layout um designer sempre tem a mão sua própria paleta de cores. Mas quando é preciso utilizar as cores de outras empresas a coisa complica! Qual é exatamente o tom de azul do Facebook? E do Twitter? E o código hexadecimal do verde Android? A missão do &lt;a href=&#34;http://brandcolors.net/&#34; title=&#34;Brand Colors&#34;&gt;Brand Colors&lt;/a&gt; é justamente servir como um catálogo de cores dos gigantes da internet. Além de ser útil para descobrir rapidamente as cores de marcas famosas, a ferramenta é um bom panorama de quais são os tons mais utilizados na rede.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://brandcolors.net/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37601&#34; alt=&#34;brand-colors&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/brand-colors.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/brand-colors.jpg 660w, uploads/2013/06/brand-colors-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/brand-colors-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;cores-da-web-1&#34;&gt;Cores da Web&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Que tal ir um passo além da cor predominante e descobrir a paleta de cores completa de uma marca? Através do &lt;a href=&#34;http://webcolourdata.com/&#34; title=&#34;Webcolourdata&#34;&gt;Webcolour Data&lt;/a&gt; você pode explorar as cores de qualquer site na internet. Basta inserir a URL e se inspirar no esquema de cores do seu site favorito. A ferramenta exibe resultados (e seus respectivos códigos HEX) em gráficos interessantes com base em porcentagem de uso, distribuição de tons, roda de cores e sites com paletas de cor semelhantes. O Webcolour Data também pode ser útil para realizar uma análise de design e verificar se as cores de um site estão consistentes com aquelas propostas na identidade visual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://webcolourdata.com/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37600&#34; alt=&#34;web-colour-data&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/web-colour-data.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/web-colour-data.jpg 660w, uploads/2013/06/web-colour-data-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/web-colour-data-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;cores-de-fotos-1&#34;&gt;Cores de Fotos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://lokeshdhakar.com/projects/color-thief/&#34; title=&#34;Color Thief&#34;&gt;Color Thief&lt;/a&gt; tem uma proposta semelhante. Mas a idéia aqui é explorar paletas baseadas em fotos. Basta realizar um upload de imagens que a ferramenta captura o esquema de cores predominante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://lokeshdhakar.com/projects/color-thief/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37596&#34; alt=&#34;color-thief&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/color-thief.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/color-thief.jpg 660w, uploads/2013/06/color-thief-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/color-thief-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;cores-de-filmes-1&#34;&gt;Cores de Filmes&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Tumblr &lt;a href=&#34;http://moviesincolor.com/&#34; title=&#34;Movies In Color&#34;&gt;Movies In Color&lt;/a&gt; pode ser uma grande fonte de inspiração para quem curte cinema. A idéia aqui é conhecer a paleta de cores utilizada na cinematografia de filmes como 2001 &amp;#8211; Uma Odisséia no Espaço, O Fabuloso Destino de Amélie Poulain, Clube da Luta e Inception. Você pode navegar por imagens, títulos dos filmes ou nome do diretor de fotografia. Vale o clique!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://moviesincolor.com/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37599&#34; alt=&#34;movis-in-color&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/movis-in-color.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/movis-in-color.jpg 660w, uploads/2013/06/movis-in-color-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/movis-in-color-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;criando-suas-próprias-paletas-1&#34;&gt;Criando suas próprias paletas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Criar esquemas de cores pode ser uma tarefa mais prática utilizando algum gerador como o]&lt;a href=&#34;https://kuler.adobe.com/create/color-wheel/&#34; title=&#34;Kuler&#34;&gt;17&lt;/a&gt; da Adobe ou o &lt;a href=&#34;http://colorschemedesigner.com/&#34; title=&#34;Color Scheme Designer&#34;&gt;Color Scheme Designer&lt;/a&gt;. Através destas ferramentas você pode criar esquemas monocromáticos, complementares, análogos, etc. Se você criou algo realmente legal e deseja compartilhar com o mundo ou simplesmente quer navegar por diversas paletas e se inspirar a rede social &lt;a href=&#34;http://www.colourlovers.com/&#34; title=&#34;Colour Lovers&#34;&gt;Colour Lovers&lt;/a&gt; pode ser um lugar interessante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://kuler.adobe.com&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37598&#34; alt=&#34;kuler&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/kuler.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/kuler.jpg 660w, uploads/2013/06/kuler-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/kuler-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;games&#34;&gt;Games&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quem disse que você não pode aprender se divertindo? Alguns webgames como o &lt;a href=&#34;http://color.method.ac/&#34; title=&#34;Color Method&#34;&gt;Color Method&lt;/a&gt; testam o seu conhecimento e percepção de cores com base em tom, saturação, cores complementares, análogas&amp;#8230; Cuidado, pode ser viciante!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://color.method.ac/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37595&#34; alt=&#34;color-method&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/color-method.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/color-method.jpg 660w, uploads/2013/06/color-method-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/color-method-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;saiba-mais&#34;&gt;Saiba mais:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/css3-breve-introducao-a-rgba&#34; title=&#34;Breve introdução a RGBA&#34;&gt;CSS3 Breve Introdução a RGBA&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/rgb-e-hsl&#34; title=&#34;RGB e HSL&#34;&gt;RGB e HSL&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://coding.smashingmagazine.com/2012/10/04/the-code-side-of-color/&#34; title=&#34;The Code Side of the Color&#34;&gt;The Code Side of the Color&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>16 ferramentas para designers e desenvolvedores</title>
      <link>http://tableless.com.br/16-ferramentas-para-designers-e-desenvolvedores/</link>
      <pubDate>Mon, 06 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/16-ferramentas-para-designers-e-desenvolvedores/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Sites, aplicativos, plugins, agregadores e portais que vão fazer toda a diferença na hora de aprender coisas novas, organizar seu dia-a-dia e encontrar inspiração.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;aprender&#34;&gt;Aprender&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Microsoft Virtual Academy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.microsoftvirtualacademy.com/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37066&#34; alt=&#34;mva&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/04/mva.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;342&#34; srcset=&#34;uploads/2013/04/mva.jpg 660w, uploads/2013/04/mva-324x168.jpg 324w, uploads/2013/04/mva-588x304.jpg 588w, uploads/2013/04/mva-598x310.jpg 598w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já falamos aqui no &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/aprenda-a-programar-javascript-no-codecademy&#34;&gt;Tableless&lt;/a&gt; do excelente &lt;a href=&#34;http://www.codecademy.com/&#34;&gt;Codeacademy&lt;/a&gt; &amp;#8211; um site que gamefica o processo de aprendizado na internet com níveis, badges e interação com redes sociais. O que pouca gente sabe é que a Microsoft possui um sistema parecido, o &lt;a href=&#34;http://www.microsoftvirtualacademy.com/&#34;&gt;Microsoft Virtual Academy&lt;/a&gt;. O MVA possui diversos roteiros de estudo em português para temas como HTML5, certificações, segurança, desenvolvimento de aplicativos para Windows 8, etc. Cada roteiro completo vale um número de pontos que faz você subir no ranking de desenvolvedores do site, separados em categorias bronze, prata, ouro e platina. Dependendo da sua classificação no ranking você pode obter acesso a descontos e promoções. É possível ainda acompanhar os próximos eventos da empresa direcionados a desenvolvedores como o &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/brasil/apps/appday.html&#34;&gt;Appday&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Coursera&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.coursera.org/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37067&#34; alt=&#34;coursera&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/04/coursera.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;342&#34; srcset=&#34;uploads/2013/04/coursera.jpg 660w, uploads/2013/04/coursera-324x168.jpg 324w, uploads/2013/04/coursera-588x304.jpg 588w, uploads/2013/04/coursera-598x310.jpg 598w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que tal assistir a cursos completos em univerdades internacionais renomadas sem sair de casa? Esta é a proposta do &lt;a href=&#34;https://www.coursera.org/&#34;&gt;Coursera&lt;/a&gt;. Através de video aulas e exercícios interativos você pode aprender os assuntos mais diversos nas áreas de humanas, biológicas e exatas! Até o momento são 341 cursos em 62 universidades diferentes. Pesquisando um pouco não é difícil achar assuntos super relevantes para desenvolvedores como &lt;a href=&#34;https://www.coursera.org/course/programming1&#34;&gt;Learn to Program: The Fundamentals&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.coursera.org/course/hci&#34;&gt;Human-Computer Interaction&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://www.coursera.org/course/digitalmedia&#34;&gt;Creative Programming for Digital Media and Mobile Apps&lt;/a&gt;. Procurando por algo menos denso? Sem problemas, você pode estudar &lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://www.coursera.org/course/historyofrock1&#34;&gt;A história do rock&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;https://www.coursera.org/course/sports&#34;&gt;O papel dos esportes na sociedade&lt;/a&gt;, por exemplo. São cursos para todos os gostos e formações. O único contra é que não existe material em português. Grande parte dos cursos está em inglês ou espanhol.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CodePen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://codepen.io/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37068&#34; alt=&#34;codepen&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/04/codepen.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;342&#34; srcset=&#34;uploads/2013/04/codepen.jpg 660w, uploads/2013/04/codepen-324x168.jpg 324w, uploads/2013/04/codepen-588x304.jpg 588w, uploads/2013/04/codepen-598x310.jpg 598w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas pessoas aprendem melhor na prática. Através do &lt;a href=&#34;http://codepen.io/&#34;&gt;CodePen&lt;/a&gt; você pode criar, compartilhar e pesquisar exemplos de códigos. A premissa do CodePen é ser um &lt;a href=&#34;http://dribbble.com/&#34;&gt;Dribbble&lt;/a&gt; para desenvolvedores (sem a frescura de precisar de um convite). Os itens, ou &amp;#8220;pens&amp;#8221;, são basicamente divididos em dois painéis: um referente ao código e outro com os elementos renderizados ao vivo. Isto significa que você pode editar e copiar snippets e verificar as mudanças em tempo real. É possível ainda criar forks para as suas alterações / melhorias e compartilhar novamente com a comunidade. Você pode encontrar nos arquivos do CodePen todo tipo de coisa: animações, elementos de user interface e até pequenos jogos. Impossível não aprender algo novo. O editor do CodePen é bem bacana e suporta elementos como LASS, SASS e CoffeeScript. Como o foco é na comunidade todos os elementos criados são disponibilizados para o público. Mas existem planos PRO onde é possível postar códigos privados entre outras vantagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Web Design Weekly&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://web-design-weekly.com/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37069&#34; alt=&#34;wdw&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/04/wdw.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;342&#34; srcset=&#34;uploads/2013/04/wdw.jpg 660w, uploads/2013/04/wdw-324x168.jpg 324w, uploads/2013/04/wdw-588x304.jpg 588w, uploads/2013/04/wdw-598x310.jpg 598w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você é um desenvolvedor é muito importante estar sempre atualizado. Novas tecnologias pipocam a todo instante e se você não tomar cuidado acaba virando um Infossauro. Mas as vezes encontrar as notícias relevantes é uma tarefa extenuante. O &lt;a href=&#34;http://web-design-weekly.com/&#34;&gt;Web Design Weekly&lt;/a&gt; é uma curadoria de notícias sobre, bem, web design. Você recebe toda semana por e-mail uma newsletter com 5 notícias fresquinhas e relevantes. Super prático. Você também pode optar por ler as notícias através do site. Quer notícias diárias? O &lt;a href=&#34;http://sidebar.io/&#34;&gt;Sidebar.io&lt;/a&gt; também tem um conteúdo bacana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Method &amp;amp; Craft&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://methodandcraft.com/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37071&#34; alt=&#34;method-and-craft&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/04/method-and-craft.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;342&#34; srcset=&#34;uploads/2013/04/method-and-craft.jpg 660w, uploads/2013/04/method-and-craft-324x168.jpg 324w, uploads/2013/04/method-and-craft-588x304.jpg 588w, uploads/2013/04/method-and-craft-598x310.jpg 598w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://methodandcraft.com/&#34;&gt;Method &amp;amp; Craft&lt;/a&gt; é um site de artigos, vídeos e artigos sobre design e desenvolvimento web. O diferencial é que a abordagem é mais &amp;#8220;por trás das cenas&amp;#8221;, mostrando os bastidores por trás da criação de cada projeto. É possível assim conferir de perto o fluxo de trabalho e entender melhor os processos de design e as dicas pessoais de cada profissional..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fórum do Tableless&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/forum/?utm_source=tableless&amp;amp;utm_medium=link&amp;amp;utm_campaign=linkAtalho&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37072&#34; alt=&#34;tableless-forum&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/04/tableless-forum.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;342&#34; srcset=&#34;uploads/2013/04/tableless-forum.jpg 660w, uploads/2013/04/tableless-forum-324x168.jpg 324w, uploads/2013/04/tableless-forum-588x304.jpg 588w, uploads/2013/04/tableless-forum-598x310.jpg 598w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muita gente não conhece, mas existe um espaço muito bacana aqui mesmo no Tableless para você interagir, perguntar e dividir conhecimento sobre web standarts. No Fórum do &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/forum/&#34;&gt;Tableless&lt;/a&gt; você vai encontrar discussões sobre HTML, CSS, Javascript, AJAX, jQuery, Mobile&amp;#8230; Vale uma visitinha.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;organizar&#34;&gt;Organizar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando iniciei minha carreira como Freelancer (e posteriormente abri minha própria empresa) eu ficava perdida com a quantidade de tarefas, reuniões, projetos, etc. O mais difícil foi conciliar as funções que eu já exercia como designer / desenvolvedora com as novas responsabilidades de administração, controle financeiro, atendimento ao cliente&amp;#8230; Estas foram as ferramentas que me ajudaram organizar minha vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wunderlist&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.wunderlist.com/#/login&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37073&#34; alt=&#34;wunderlist&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/04/wunderlist.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;342&#34; srcset=&#34;uploads/2013/04/wunderlist.jpg 660w, uploads/2013/04/wunderlist-324x168.jpg 324w, uploads/2013/04/wunderlist-588x304.jpg 588w, uploads/2013/04/wunderlist-598x310.jpg 598w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A maneira mais fácil de completar um projeto é dividi-lo em estapas menores. Basicamente crio uma lista para cada cliente / projeto onde incluo todas as tarefas pendentes que incluem coisas como enviar um e-mail, fechar um arquivo, desenvolver um layout&amp;#8230; Anoto todas as tarefas e desta maneira fica muito mais fácil delegar funções e estabelecer prazos. Por isto sou uma fanática por listas e gerenciadores de tarefa. Já testei diversos serviços, mas o meu queridinho é o &lt;a href=&#34;https://www.wunderlist.com/&#34;&gt;Wunderlist&lt;/a&gt;. A interface é bacana, você consegue compartilhar as tarefas com sua equipe, receber notificações de prazos e o melhor existem versões para &lt;a href=&#34;http://appstore.com/mac/Wunderlist&#34;&gt;Mac&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://windows.wunderlist.com/download/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.appstore.com/Wunderlist&#34;&gt;iPhone&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.appstore.com/Wunderlist&#34;&gt;iPad&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.wunderkinder.wunderlistandroid&#34;&gt;Android&lt;/a&gt;&amp;#8230; Tudo gratuito e sincronizado. A extensão para &lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/wunderlist/dmnddeddcgdllibmaodanoonljfdmooc&#34;&gt;Google Chrome&lt;/a&gt; também ajuda na hora de salvar tarefas diretamente da caixa de entrada do Gmail ou da Wikipedia, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Organizze&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.organizze.com.br/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37074&#34; alt=&#34;organizze&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/04/organizze.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;342&#34; srcset=&#34;uploads/2013/04/organizze.jpg 660w, uploads/2013/04/organizze-324x168.jpg 324w, uploads/2013/04/organizze-588x304.jpg 588w, uploads/2013/04/organizze-598x310.jpg 598w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A lição básica para conseguir juntar dinheiro é bem simples: gaste menos do que você ganha. Mas as vezes é complicado saber onde exatamente você está gastando. Minha alterativa anterior eram planilhas de dados, as famosas tabelas de Excel. Vou ser sincera com vocês. Eu odeio malditas tabelas. Elas são feias, desajeitadas e são bem complicadinhas para controlar orçamentos. Este gerenciador financeiro brasileiro quebra um galho na hora de organizar o fluxo de caixa tanto pessoal quanto empresarial de maneira simples, rápida e descomplicada. Com o &lt;a href=&#34;http://www.organizze.com.br&#34;&gt;Organizze&lt;/a&gt; você consegue adicionar despesas (e recebimentos) como tarefas. Assim você sempre sabe quando você vai receber ou quando você precisa pagar a próxima conta. E acompanhar dia-a-dia suas despesas e lucros. Pagou a conta? Recebeu dinheiro? Basta clicar no polegar para cima. É possível configurar lançamentos individuais, parcelados ou recorrentes. Você consegue ver todos os gastos divididos por categorias em gráficos e relatórios bonitinhos para saber exatamente para onde seu dinheiro está indo. Desta maneira é muito mais simples saber exatamente quanto você tem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Organizze possui uma versão básica gratuita (muito boa), e uma paga com diversas funções extras úteis como gerenciamento de clientes e projetos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Snippi&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://snippi.com/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37075&#34; alt=&#34;snippi&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/04/snippi.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;342&#34; srcset=&#34;uploads/2013/04/snippi.jpg 660w, uploads/2013/04/snippi-324x168.jpg 324w, uploads/2013/04/snippi-588x304.jpg 588w, uploads/2013/04/snippi-598x310.jpg 598w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na hora de escrever códigos sempre acabamos perdendo um tempo grande fazendo as mesmas coisas repetidamente como campos de formulário, por exemplo. Alguns pedaços de código poderiam facilmente ser re-aproveitados em novos projetos. Ou você escreveu algo genial que te deixou super orgulhoso apenas para perder um tempão tentando encontrar aquele pedacinho de código no meio de tantos outros? O &lt;a href=&#34;http://snippi.com/&#34;&gt;Snippi&lt;/a&gt; é para estas horas. Trata-se basicamente um webapp que te deixa salvar pedaços de código e organiza-los por tags. Escreva HTML, CSS, Javascript, PHP, Ruby, SQL ou XML que ele gera um mark-up organizadinho. Basta colar, comentar e compartilhar já que cada Snippet possui uma URL fixa (Ou manter escondido a sete chaves &amp;#8211; é o seu código. Faça o que quiser com ele. ). É possível ainda definir uma data de expiração de 10 minutos até, bem&amp;#8230; nunca! Super útil para criar sua própria biblioteca de recursos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kippt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://kippt.com/inbox&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37076&#34; alt=&#34;kippt&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/04/kippt.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;342&#34; srcset=&#34;uploads/2013/04/kippt.jpg 660w, uploads/2013/04/kippt-324x168.jpg 324w, uploads/2013/04/kippt-588x304.jpg 588w, uploads/2013/04/kippt-598x310.jpg 598w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A internet é um lugar muito, mas muito grande. Diariamente nos deparamos com coisas interessantes e é difícil salvar (e organizar) todos os links legais. Já testei diversos gerenciadores como o Delicious, Zootools e até mesmo os velhos favoritos do browser sem encontrar em nenhuma deles uma maneira fácil, rápida e confiável de organizar coleções de links. Tenho tanta coisa arquivada que buscar por um artigo específico tomava muito tempo. Até eu conhecer o &lt;a href=&#34;https://kippt.com/&#34;&gt;Kippt&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este Webapp gratuito possui diversas funções legais para criar sua biblioteca de links como thumbnails automáticas, separação por grupos, tag, busca, possibilidade de incluir notas (com mark-up de títulos, parágrafos, listas e a possibilidade de adição de imagens). Perfeito para organizar textos, vídeos e fotos internet a fora. O Kippt possui ainda funções de redes sociais e ferramentas que facilitam a importação / sincronização de links de outros serviços como o Pocket, por exemplo. Além de extenções para browsers para agilizar o processo. E o visual é super bonito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pixel Dropr&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.pixeldropr.com/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37077&#34; alt=&#34;pixeldropr&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/04/pixeldropr.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;342&#34; srcset=&#34;uploads/2013/04/pixeldropr.jpg 660w, uploads/2013/04/pixeldropr-324x168.jpg 324w, uploads/2013/04/pixeldropr-588x304.jpg 588w, uploads/2013/04/pixeldropr-598x310.jpg 598w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.pixeldropr.com/&#34;&gt;Pixel Dropr&lt;/a&gt; é uma extensão de Photoshop super útil. Através dele você pode criar coleções de arquivos (chamadas Refills) e organiza-los dentro do próprio Photoshop. Vamos supor que você sempre re-utiliza um conjunto de ícones de métodos de pagamento, por exemplo. Ao invés de perder tempo pesquisando no seu computador e importando os arquivos um-por-um a cada projeto você pode simplesmente clicar e arrastar da aba da extensão. Desta forma organizar ícones, botões, fotos, kits de user interface, etc fica muito mais prático e rápido. Existe ainda uma &lt;a href=&#34;http://refillstore.io/&#34;&gt;lojinha&lt;/a&gt; de elementos dentro do próprio aplicativo onde você pode baixar refills gratuitos e pagos. A extensão é de graça para utilizar, mas se você quiser criar seus próprios refills é necessário desembolsar 19 doláres. Um valor justo considerando o tempo que você economiza&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Feedly&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.feedly.com/home&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37079&#34; alt=&#34;feedly&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/04/feedly.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;342&#34; srcset=&#34;uploads/2013/04/feedly.jpg 660w, uploads/2013/04/feedly-324x168.jpg 324w, uploads/2013/04/feedly-588x304.jpg 588w, uploads/2013/04/feedly-598x310.jpg 598w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sigo uma quantidade imensa de blogs, sites e portais e ficar entrando em um por um diariamente em busca de atualizações é simplesmente inviável. Por isto sempre gostei muito de Feeds RSS. Com o recente anúncio do fim do Google Reader muitas pessoas ficaram orfãs do serviço. Uma alternativa bacana é o Feedly. As notícias são organizadas em um grid super clean com textos e imagens em uma diagramação bacana. O Feedly é totalmente gratuito e pode ser lido no browser, no &lt;a href=&#34;http://www.feedly.com/k/feedly-iphone&#34;&gt;iOS&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.devhd.feedly&#34;&gt;Android&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;http://www.feedly.com/k/feedly_amazon_homelink&#34;&gt;Kindle&lt;/a&gt;. O serviço ainda permite a importação de toda a bibilioteca do Google.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;inpiração&#34;&gt;Inpiração&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Niice&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.niice.co/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37080&#34; alt=&#34;niice&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/04/niice.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;342&#34; srcset=&#34;uploads/2013/04/niice.jpg 660w, uploads/2013/04/niice-324x168.jpg 324w, uploads/2013/04/niice-588x304.jpg 588w, uploads/2013/04/niice-598x310.jpg 598w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Encontrar inspiração na internet sempre significou garimpar o Google atrás de projetos gráficos bacanas. O &lt;a href=&#34;http://www.niice.co/&#34;&gt;Niice&lt;/a&gt; agrega o conteúdo do Behance, Dribbble,Designspiration e Fubiz para facilitar o trabalho. Basta digitar o tema desejado no campo de busca para visualizar centenas de imagens sobre o tema escolhido. Dá para perder horas navegando&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PLTTS&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://pltts.me/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37085&#34; alt=&#34;PLTTS&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/04/PLTTS.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;342&#34; srcset=&#34;uploads/2013/04/PLTTS.jpg 660w, uploads/2013/04/PLTTS-324x168.jpg 324w, uploads/2013/04/PLTTS-588x304.jpg 588w, uploads/2013/04/PLTTS-598x310.jpg 598w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre gostei de pesquisar por paletas de cores diferentes. O &lt;a href=&#34;http://pltts.me/&#34;&gt;PLTTS&lt;/a&gt; é uma ferramenta super prática para isto. Basta digitar um código HEX para visualizar diversos esquemas de cores criados pelos usuários. Você pode salvar criar, colecionar e pesquisar diversas paletas. Uma alternativa parecida é o &amp;#8211; old but gold &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.colourlovers.com/&#34;&gt;Colour Lovers&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Little Big Details&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://littlebigdetails.com/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37081&#34; alt=&#34;littlebigdetails&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/04/littlebigdetails.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;342&#34; srcset=&#34;uploads/2013/04/littlebigdetails.jpg 660w, uploads/2013/04/littlebigdetails-324x168.jpg 324w, uploads/2013/04/littlebigdetails-588x304.jpg 588w, uploads/2013/04/littlebigdetails-598x310.jpg 598w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São os pequenos detalhes que fazem toda a diferença. Não acredita? O tumblr &lt;a href=&#34;http://littlebigdetails.com/&#34;&gt;Little Big Details&lt;/a&gt; coleciona diversas screenshots de interfaces com idéias simples mas que acabam de alguma forma facilitando a vida, cativando, surpreendendo ou simplesmente divertindo o usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ideeeas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://ideeeas.com/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37082&#34; alt=&#34;ideeeas&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/04/ideeeas.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;342&#34; srcset=&#34;uploads/2013/04/ideeeas.jpg 660w, uploads/2013/04/ideeeas-324x168.jpg 324w, uploads/2013/04/ideeeas-588x304.jpg 588w, uploads/2013/04/ideeeas-598x310.jpg 598w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para fazer uma idéia tornar-se realidade é necessário saber explica-la de maneira simples e objetiva. Que tal duas imagens e um tweet? Este é o espaço que você tem no &lt;a href=&#34;http://ideeeas.com/&#34;&gt;ideeeas&lt;/a&gt; um catálogo virtual de idéias (de todos os tipos) a procura de pessoas dispostas a coloca-las em prática. Precisa de um conceito para um projeto? Este pode ser um bom ponto de partida.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;e-vocês&#34;&gt;E vocês?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quais ferramentas recomendariam para outros designers e desenvolvedores? Qual é o aplicativo fundamental para o fuxo de trabalho? Deixem suas sugestões nos comentários. Até a próxima! 🙂&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tunando o Developer Tools do Google Chrome</title>
      <link>http://tableless.com.br/tunando-developer-tools-google-chrome/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/tunando-developer-tools-google-chrome/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Uma coisa muito comum entre os programadores é a vontade de customizar as coisas. Trocar o &lt;em&gt;syntax highlight&lt;/em&gt; do seu editor de código preferido é uma coisa muito comum e legal de se fazer, já que você passa o dia inteiro olhando para aquilo, é bom ver algo que goste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só que outra coisa que também passamos muito tempo do nosso dia é o Developer Tools dos nossos navegadores, seja o Firebug no Firefox, Dragonfly no Opera ou o do próprio Chrome. Já pensou se pudéssemos bagunçar eles também?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje vou ensinar como fazer isso muito rapidamente no Developer Tools do Google Chrome!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[youtube &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=Mu6nnPN7W_s&amp;amp;w=560&amp;amp;h=420&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=Mu6nnPN7W_s&amp;amp;w=560&amp;amp;h=420&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-8211-escolha-o-tema-que-mais-lhe-agrada&#34;&gt;1 &amp;#8211; Escolha o tema que mais lhe agrada:&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Monokai Dark: &lt;a href=&#34;https://github.com/simonowendesign/SO-Dark-Monokai-v3&#34;&gt;https://github.com/simonowendesign/SO-Dark-Monokai-v3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MNML Theme: &lt;a href=&#34;https://github.com/frontdevDE/mnml-devtools-theme&#34;&gt;https://github.com/frontdevDE/mnml-devtools-theme&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tomorrow Theme: &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/1163300&#34;&gt;https://gist.github.com/1163300&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IR_Black Theme: &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/1150520&#34;&gt;https://gist.github.com/1150520&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Solarized Dark &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/2174604&#34;&gt;https://gist.github.com/2174604&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ruby Blue: &lt;a href=&#34;https://github.com/chrisbateman/ChromeDevToolsTheme-RubyBlue/&#34;&gt;https://github.com/chrisbateman/ChromeDevToolsTheme-RubyBlue/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Expresso: &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/1207219&#34;&gt;https://gist.github.com/1207219&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inversion: &lt;a href=&#34;https://github.com/mohsen1/Chrome-Dev-tools-dark-theme&#34;&gt;https://github.com/mohsen1/Chrome-Dev-tools-dark-theme&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dark Theme: &lt;a href=&#34;https://github.com/xajler/chrome-devtools-dark-theme&#34;&gt;https://github.com/xajler/chrome-devtools-dark-theme&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dark Dev: &lt;a href=&#34;https://github.com/simonsmith/DarkDev&#34;&gt;https://github.com/simonsmith/DarkDev&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;WebLight Theme: &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/1325072&#34;&gt;https://gist.github.com/1325072&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Você também pode criar seu próprio tema, para isso na cole essa URL na barra de endereço: &lt;em&gt;&lt;strong&gt;chrome-devtools://devtools/devTools.css&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é o CSS padrão, modifique-o à vontade!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-8211-depois-vá-até-o-seguinte-diretório&#34;&gt;2 &amp;#8211; Depois vá até o seguinte diretório:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Windows: &amp;#8220;C:\Users****SeuUsuario****\AppData\Local\Google\Chrome\User Data\Default\User StyleSheets&amp;amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mac: &amp;#8220;~/Library/Application Support/Google/Chrome/Default/User StyleSheets/&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Linux: &amp;#8220;~/.config/chrome/Default/User StyleSheets/&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-8211-e-modifique-o-custom-css&#34;&gt;3 &amp;#8211; E modifique o &lt;strong&gt;Custom.css!&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Copiando e colando o conteúdo do CSS escolhido nesse arquivo. Depois é só voltar para seu navegador e ser feliz!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Referência: &lt;a href=&#34;https://plus.google.com/115133653231679625609/posts&#34;&gt;Addy Osmani no Google+&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>