<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Management on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/management/index.xml</link>
    <description>Recent content in Management on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/management/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Gestão ágil – Management 3.0</title>
      <link>http://tableless.com.br/anotacoes-sobre-management-3-0/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/anotacoes-sobre-management-3-0/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Fiz um curso estes dias sobre uma nova metodologia de gestão para ambientes ágeis e complexos. Chama-se Management 3.0. Foi um curso de dois dias inteiros na &lt;a href=&#34;http://www.adaptworks.com.br/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=post&amp;amp;utm_campaign=PostTableless&#34;&gt;AdaptWorks&lt;/a&gt;. Se você nunca fez, faça. Se você já fez o curso, faça outra vez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas são as minhas anotações sobre o que ouvi. Como eu disse, são anotações, por isso falta muito conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Management 3.0 não é uma metodologia. Ela é uma mindset. É um modo de pensar. Não há uma sequência a seguir. São visões diferentes sobre um mesmo ponto: gerenciar corretamente projetos e pessoas em ambientes complexos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Qual o tamanho ideal de um grupo? Depende. Depende da necessidade. Mas geralmente uma equipe de 5 pessoas é o ideal. Isso não quer dizer que você precisa ter UMA equipe de 5 pessoas para 20 projetos, mas 20 equipes de 5 pessoas. Quanto mais gente, pior a comunicação. Quando há muita gente em uma equipe, informalmente pessoas acabam criando sub-equipes menores (panelinhas).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mais importante do que ter um time é ter um time diversificado. Quanto mais diversificado, mais aprendizados e assuntos diferentes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Em todas as empresas já existem auto-organização. Os métodos ágeis elevam os níveis de auto-organização.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde não há restrições (as corretas), há auto-organização.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Em lugares que não há auto-organização ou não é necessário haver uma auto-organização ou existem muitas restrições.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A gestão 1.0 é baseada em uma pirâmide, onde apenas um toma decisão e todos abaixo executam.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A gestão 2.0 parte do modo de gestão anterior, mas com ideias diferentes. Balanced Scorecard, Six Sigma, etc…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A gestão 3.0 tem a ideia de lidar com organizações complexas. Onde o sistema se auto-organiza se adaptando ao cenário e ambiente da empresa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;#8220;O século 21 é o Século da Complexidade.&amp;#8221; Stephen Hawking&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;teoria-da-complexidade&#34;&gt;Teoria da Complexidade&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;PENSE NISSO: Mesmo remunerando acima da média do mercado e aplicando uma política de bônus, há uma rotatividade média de 08 meses. O que está gerando isso? Crie uma solução para evitar essa perda de talentos.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Perguntar para quem saiu o porque saiu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Será que a política de bônus está adequada?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;#8220;Para cada problema complexo sempre há uma resposta clara, simples e ERRADA.&amp;#8221; H. L. Mencken&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Paradigma simplificador: disjunção e redução&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;cas-8211-complex-adaptive-system&#34;&gt;CAS &amp;#8211; Complex Adaptive System.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um time de desenvolvimento de software é um sistema complexo adaptativo.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Teoria geral dos sistemas. O estudo da relações entre elementos. Ludwig Von Bertalanffy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Teoria do Caos. Edward Lorenz.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gerentes são como outras pessoas, só que com alguns &amp;#8220;poderes especiais&amp;#8221;. Ou gerentes são parte do contexto do time restringindo e direcionando o sistema.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sistemas fechados são como uma pedra. Não há troca de energia (termodinâmica). Um sistema busca se fechar visando manter suas estruturas e seu meio interior. Sistemas fechados não trocam energias com outros sistemas. Isso evita que ele se desintegre.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sistema aberto é um sistema vivo. Há troca de energia entre outros sistemas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um sistema está sempre oscilando entre aberto e fechado. Isso é a base da auto-organização.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sistemas complexos adaptativos são complexos por causa da baixa produtividade, baixa motivação e baixa satisfação do cliente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não há como predizer o futuro de um sistema complexos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Know Unknowns. Aquilo que você sabe que você não sabe.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Você tem um baralho e sabe que tem um coringa lá, mas não sabe onde. E você sabe que você não sabe onde o coringa está.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Unknowns Unknowns. As coisas que você não sabe que você não sabe.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Propriedades e comportamentos emergentes são amplamente imprevisíveis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Racionalidade e racionalização

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Racionalidade admite que nosso sistema lógico é insuficiente&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Racionalização consiste em querer prender o sistema em um sistema coerente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O comportamento de um sistema complexo pode ser: ordenado, complexo ou caótico&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Existem 6 visões no management 3.0:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Improve everything&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Align Constrains&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Empower teams&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Energise people&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Develop competence&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Grow structure&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;o-que-é-gestão&#34;&gt;O que é gestão?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Gestão está ligado a tomada de decisão. É maximizar as forças favoráveis e diminuir as forças contrárias.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gerir é NÃO ATRAPALHAR A EQUIPE.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Proteja as pessoas das más formações de time.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Proteja recursos compartilhados.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;tragédia-dos-comuns&#34;&gt;Tragédia dos comuns&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A tragédia dos comuns faz que as pessoas ou equipes otimizem apenas seus próprios trabalhos sem levar em consideração o bem comum que a organização está tentando alcançar.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gestor carrasco (mata todo mundo), gestor gamer (controla todo mundo), gestor barney (ama todo mundo).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O gestor é um jardineiro. O gestor atua no ambiente para proteger, desenvolver e dirigir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O gestor não precisa garantir, mas ele tenta inspirar, por meio de restrições simples, que dirigem e guiam as decisões da equipe e individualmente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A gestão é tão importante que não pode ficar na mão de apenas uma pessoa.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;restrições-e-regras&#34;&gt;Restrições e regras&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gestão define restrições. Regras emergem do sistema dinamicamente. Exemplos de restrição dos patos voando juntos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Restrições no transito: Não faça com os outros o que não gostaria que fosse feito com você. Tenha responsabilidade pelos seus atos e suas consequencias. Os grandes protegem os pequenos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Diferente das regras de transito. Com as restrições tudo fica bem organizado.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Não permita que metas individuais dos stakeholders substituam metas extrínsecas e emergente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Metas são excelentes restrições para atuarmos no sistema.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Três tipo comuns de propósitos:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Propósito Intrínseco. Junto devs e eles Produzirão software.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Propósito Extrínseco: Empresa precisa Ganhar dinheiro, por isso produz software&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Propósito Emergente: Ser um time vencedor.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Do it yourself team values

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O time define seus core-values&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Compara com as expectativas da gestão&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comprometem-se com 3 ou 7 valores&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Regras definem como fazer.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Restrições te deixam livre para definir como fazer.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;energise-people&#34;&gt;Energise people&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;TEORIA X: pessoas não gostam de trabalhar e só fazem pois precisam.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;TEORIA Y: as pessoas tem prazer no que fazem, talvez não fariam de graça, mas gostam do seu trabalho. Em regra geral, as pessoas escolhem sua profissão por que gostam.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Motivação Extrínseca: efeito não linear. Não Trabalhar pela meta, mas pela recompensa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Motivação Higiênica: não é o excesso que te faz feliz, mas a falta que te deixa triste.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Exemplos de motivação extrínseca: pressão, chantagem, propina.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Motivação Intrínseca: desejo de atingir a meta, onde a meta é a própria recompensa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O Scrum, por exemplo, é uma auto-organização com uma condição explicita e determina onde começa e onde termina a auto-organização.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gerentes são como jardineiros: o gestor deixa a auto-organização fazer o trabalho enquanto guiam o sistema para resultados de valor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dê ao time as condições necessárias para realizar o seu trabalho.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Em um sistema complexo, tudo acontece de uma vez, e os problemas ignoram qualquer autoridade central. Por tanto a governança deve se espalhar entre todas as partes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A hierarquia foi criada para garantir que cada pessoa tenha um chefe, para que o poder, a autorização, fique distribuída entre os chefes. Fica fácil de ver como o poder é distribuído.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Autorização geralmente começa com shareholders. O dono do negócio começa distribuindo o poder e assim por diante.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gerentes empoderam pessoas e distribuem controle para prevenir que o sistema quebre.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zero-Sum. Um ganha outro perde.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No-Zero-Sum. Todos ganham.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Confie nas pessoas. Comunique isso claramente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;De que forma as pessoas ganharam sua confiança?&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;10-desejos-intrínsecos-champfrogs&#34;&gt;10 desejos intrínsecos: Champfrogs&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pessoas diferentes vão se motivar por coisas e maneiras diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Curiosidade&lt;/strong&gt; &amp;#8211; a pessoa precisa experimentar coisas novas, tentar coisas diferentes, se não ficam desmotivadas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Honra&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Lealdade, Integridade, Orgulho. Compartilhar valores com um grupo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aceitação&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Precisa de aceitação. Precisa ser aceito sem esconder a personalidade. Ela se sentirá desmotivada se não souber que o time gosta dela.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Maestria&lt;/strong&gt; ou Domínio &amp;#8211; Pessoas que precisam enfrentar desafios. Precisam mostrar que sabem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Poder&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Pessoas que gostam de influenciar, pessoa que gostam de ser ouvidas, que tem voz ativa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Liberdade&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Tomar suas próprias decisões. Fazer seu trabalho sem precisar de consenso o tempo todo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Relacionamentos&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Ter bons relacionamentos com colegas, podendo contar com eles como amigos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ordem&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Gostam de ter previsibilidade e estabilidade. Necessidade de ambientes estáveis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Pessoas motivadas pelo objetivo, pelo propósito, pela necessidade de propósito. Trabalha por algo maior que si mesma. Precisam sentir que seu trabalho faz diferença nas pessoas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Status&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Pessoa que tem necessidade do prestígio social. Gosta de ter privilégios especiais, recompensas, títulos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;proximity-management&#34;&gt;Proximity management&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mova sua mesa para perto dos times.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gerência caminhando pela empresa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gemba Walk, vá e veja, face-time.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comemore coisas grandes, pequenas, comportamentos, resultados, sucessos, fracassos, comemore aprendizado, comemore o que foi bem feito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não prometa recompensas de antemão.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mantenha as recompensas pequenas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Recompense publicamente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Recompense comportamentos em vez de resultados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Recompense pares, não subordinados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;empoderando-a-equipe&#34;&gt;Empoderando a equipe&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pegar um poder de um lugar e levá-lo para outro lugar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Empoderar os integrantes da equipe.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O poder sempre vai existir em um sistema social.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Normalmente esse poder fica onde está o maior risco, naturalmente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Quem deve resolver um problema, dentro de um sistema social complexo, é quem está mais próximo do problema.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No Empowerment você não dá o poder, você empresta o poder.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Empoderar está relacionado com delegar, mas delegar não é deLARGAR.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Delegar é compartilhar a responsabilidade, não perder a responsabilidade. É preciso treinar, acompanhar e dar o devido suporte.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenvolvimento ágil funciona por causa de times auto-organizáveis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Veja a delegação como um investimento.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;confiança&#34;&gt;Confiança&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ganhe a confiança das pessoas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você destrói a confiança das pessoas quando não lidera pelo exemplo e espera que as pessoas façam coisas que você mesmo não faria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;É comum que as pessoas procurem o gestor para obter respostas, muitas vezes não dar a resposta e permitir que o time trabalhe junto para encontrá-la é uma forma de ajudá-los a ganhar confiança uns-nos-outros.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Confie em si mesmo. Seja fiel aos seus próprios valores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Faça uma lista explicita com áreas de autorização. Preparar a agenda do projeto. Escolher tecnologias chave. Definir padrões de documentação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Melhore o processo em vez de culpar as pessoas.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;quadro-de-delegação-autorização&#34;&gt;Quadro de delegação/autorização&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quatro estilos de liderança

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Telling (contar)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Selling (vender)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Participating (participar)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Delegation (delegar)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O envolvimento depende da tarefa

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Responsible&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Accountable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Consulted&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Informed&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os 7 níveis de autoridade

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Contar&lt;/strong&gt; &amp;#8211; decidir como gerente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vender&lt;/strong&gt; &amp;#8211; convencer as pessoas da sua decisão.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Consultar&lt;/strong&gt; &amp;#8211; colher informações do time antes de decidir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Concordar&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Decidir junto com o time.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aconselhar&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Inluenciar a decisão do time.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Interrogar&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Pedir feedback depois da decisão do time.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Delegar&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Sem incluência, deixar o time resolver.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O nível ideal e autoridade depende da competência das pessoas e do impacto organizacional das decisões&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;game-delegation-poker&#34;&gt;Game: Delegation Poker&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Encontre os cartões do &lt;strong&gt;poker da delegação&lt;/strong&gt; e as estórias.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uma das pessoas escolhe uma estória e lê em voz alta ou conta uma estória da experiência pessoal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Todos escolhem (em particular) um dos 7 cartões.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Depois que tiverem decidido, mostrem os cartões.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Todos ganham pontos exceto a minoria com valores altos.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&#34;develop-competence&#34;&gt;Develop competence&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Faça uma auto-avaliação: defina uma meta, avalie sua competência e seu conhecimento naquela disciplina.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Competência = conhecimento vs disciplina.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não olhe para competência como algo de conhecimento natural. Invista em competências fora do comum para a equipe, como cursos/treinamentos sobre gestão de tempo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;learning&#34;&gt;Learning&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O momento em que você está aprendendo, você não tem performance. Para ter performance você precisa repetir as coisas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você não aprende no &amp;#8220;campeonato&amp;#8221;. No campeonato você precisa de performance.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Em desenvolvimento web tem um problema: você precisa aprender enquanto performa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prescriptive Learning. O aprendizado dos &amp;#8220;alunos&amp;#8221; é determinado por quem ensina.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Emergent Learning. Aprendizado não programado, não planejado. Você cria condições para que o aprendizado aconteça, mas não determina que ele aconteça.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para gerar emergent learning precisa haver discussão a nível igualitário. Caso contrário é precriptive learning.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;grow-structure&#34;&gt;Grow structure&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Exemplo Toyota na China:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Você é seu próprio CEO, você deve fazer isso dar dinheiro, você tornar o empreendimento lucrativo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para tanto criou-se múltiplas áreas, idênticas, que competiam e colaboravam umas com as outras ao mesmo tempo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O ambiente de trabalho é uma rede. As pessoas se comunicam.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um expertise individual não distingue pessoas com alta performance.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Em sistemas compelxos, estruturas emergem naturalmente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Teoria das Fractais: melhor comunicação por todas as escalas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você não é um especialista em tudo. Você pode ser especialista em uma coisa e ter conhecimento em outras. Você quer ser escritor, mas gosta de palestrar e ser instrutor, mas não é especialista nestas áreas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Promova líderes informais&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nós temos mais nomes de cargos do que pessoas. Esqueça os cargos e lide com as pessoas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;É impossível para as pessoas saberem o que acontece em toda a empresa. Por isso, se preocupe com as coisas que você precisa fazer agora e não com distrações de próximos projetos ou como resolver um problema que irá existir mais pra frente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dois times de 5 é melhor dos que um time de 10.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se há um bom trabalho como Scrum Master, o time não precisa de liderança direta. O time consegue se virar sozinho.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Plan:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;what is your goal?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Where is it going well?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Do:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;what are the crucial steps?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;when and where do you start?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Check:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;how you get the feedbacks?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Act

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;How do you accelerate the results?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tente várias vezes até dar certo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um sistema social é complexo e adaptativo. Continue cutucando-o e veja como ele responde e muda.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mensagens racionais não é o bastante. Trate as pessoas com emoção.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A cultura muda apenas depois que você a atitude das pessoas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A estrutura de uma organização não depende do seu ambiente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mudanças de ambiente, mudanças nos tipos de produtos, mudanças no tamanho da empresa e mudanças de pessoas deveriam liderar a mudança da estrutura da organização.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gerentes não precisam conhecer o melhor diagrama organizacional. O que eles precisam é de conselhos de como se adaptar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h5 id=&#34;mais-sobre-o-assunto&#34;&gt;Mais sobre o assunto:&lt;/h5&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.management30.com&#34;&gt;Management 3.0&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.happymelly.com&#34;&gt;Happy Melly&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.jurgenappelo.com&#34;&gt;Jurgen Appelo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>