<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Publieditorial on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/categories/publieditorial/index.xml</link>
    <description>Recent content in Publieditorial on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/categories/publieditorial/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Serasa Experian abre inscrições para hackathon em São Carlos  com R$ 40 mil em prêmios</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/serasa-experian-abre-inscricoes-para-hackathon-em-sao-carlos-com-r-40-mil-em-premios/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/serasa-experian-abre-inscricoes-para-hackathon-em-sao-carlos-com-r-40-mil-em-premios/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Até o dia 20 de abril de 2017 estão abertas as inscrições para a terceira edição do hackathon Experiance Jam, da Serasa Experian. A maratona tecnológica acontecerá nos dias 6 e 7 de maio, no centro de excelência da empresa, em São Carlos (SP). Serão 200 participantes selecionados, que terão das 9 horas do dia 6 às 18 horas do dia 7 para resolver desafios propostos pela Serasa Experian. As premiações totalizam R$ 40 mil reais, sendo R$ 10 mil reais para cada um dos quatro desafios apresentados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os interessados em participar do Experiance Jam devem se inscrever pelo site &lt;a href=&#34;http://www.experiancejam.com.br&#34;&gt;www.experiancejam.com.br&lt;/a&gt;, preencher o formulário online, ler e aceitar o Regulamento. Os participantes podem se inscrever individualmente ou em equipes. Os times formados devem conter de três a 10 participantes, sendo indicados ao menos dois desenvolvedores e um designer de UX na composição da equipe. Na seleção dos candidatos, uma equipe de jurados irá avaliar informações técnicas e comportamentais inseridas no momento da inscrição. Os 200 selecionados serão divulgados no dia 24 de abril no site do Experiance Jam.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p1&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;b&gt;Os quatro desafios apresentados na nova edição do Experiance Jam serão:&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;ol class=&#34;ol1&#34;&gt;
  &lt;li class=&#34;li3&#34;&gt;
    &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;b&gt;Autenticação&lt;/b&gt;: como garantir a identidade de uma pessoa ao se identificar em um sistema?&lt;/span&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li class=&#34;li3&#34;&gt;
    &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;b&gt;Cadastro Positivo&lt;/b&gt; para empresas: qual a melhor análise de crédito das empresas utilizando os dados que a Serasa Experian possui?&lt;/span&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li class=&#34;li3&#34;&gt;
    &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;b&gt;Internet das Coisas:&lt;/b&gt; como será o futuro a nossa volta? &lt;/span&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li class=&#34;li3&#34;&gt;
    &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;b&gt;Tema surpresa&lt;/b&gt;, a ser revelado no início do hackathon. &lt;/span&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p class=&#34;p5&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s3&#34;&gt;Entre os jurados do hackathon está o diretor do laboratório de inovação (DataLab) da Serasa Experian, Marcelo Pimenta. Segundo ele, a decisão de fazer o evento em São Carlos leva em conta as universidades existentes na cidade, que é considerada&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s1&#34;&gt; um centro de excelência na formação de profissionais na área de dados.&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s3&#34;&gt; “&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;São Carlos foi escolhida para ser o coração da companhia, com excelência em desenvolvimento de soluções inovadoras. Com o centro de excelência da Serasa Experian recém-inaugurado, escolhemos a cidade para abrigar a nova edição do Experiance Jam”, afirma.&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p1&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;O centro de excelência Serasa Experian São Carlos na cidade, onde acontecerá o hackathon, foi inaugurado dia 21 de março de 2017, no Distrito Industrial Miguel Abdelnur, e já está em plena operação. Em um terreno de mais de 25 mil metros quadrados e investimento de R$ 45 milhões, a primeira fase da instalação, com área construída de 10 mil metros quadrados, foi pensada para ter conceitos de ecoeficiência, arquitetura moderna, infraestrutura e tecnologia de ponta, o que facilita a integração entre os 550 funcionários. &lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;b&gt;Edições anteriores do Experiance Jam&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;A Serasa Experian já organizou duas edições do Experiance Jam, ambas na sede da empresa, em São Paulo. No primeiro hackathon, um dos desafios apresentados foi a criação de um processo de autenticação de clientes (especialmente pequenas e médias empresas), quando entram em contato com a empresa via SAC. A solução vencedora foi implantada em novembro do ano passado e, com poucos meses de atividade, já cobriu seus custos de desenvolvimento. &lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p4&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;Aftermovie da 1ª edição: https://www.youtube.com/watch?v=GhpdkWJg6zY&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p4&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;O segundo hackathon, ocorrido em novembro do ano passado, teve 60 participantes e outros dois desafios: a criação de um novo produto para o SerasaConsumidor, braço da Serasa Experian que oferece produtos e serviços ao cidadão, e uma solução para intensificar o uso do aplicativo SerasaConsumidor. A implementação de ambas as soluções vencedoras estão em fase de estudo.&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;Aftermovie da 2ª edição: https://www.youtube.com/watch?v=i7em8H5RCOE&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;Em 2015, a Serasa Experian conquistou o 4º lugar do Ranking Anuário Inovação Brasil, prêmio criado pelo jornal Valor Econômico e pela consultoria Strategy &amp; (anterior Booz &amp; Company), cujo objetivo é analisar as ações em inovação das empresas de forma aprofundada, desde a criação de novos produtos até os novos processos. Em 2016, a Experian foi eleita pela revista Forbes, pela terceira vez consecutiva, como uma das 100 companhias mais inovadoras do mundo.&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p5&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&lt;b&gt;Experience Jam&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;li class=&#34;p5&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;b&gt;Data: &lt;/b&gt;6 e 7 de maio de 2017&lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;p5&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;b&gt;Local: &lt;/b&gt;Serasa Experian São Carlos &lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;p5&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;b&gt;Inscrições: &lt;/b&gt;Abertas até o dia 20 de abril de 2017 – &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s3&#34;&gt;www.experiancejam.com.br&lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;b&gt;Divulgação dos 200 selecionados: &lt;/b&gt;24/04/2017&lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;Acompanhe também nas redes sociais:&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;li class=&#34;p6&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/experiancejam/&#34;&gt;https://www.facebook.com/experiancejam/&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;p6&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/experianceJAM&#34;&gt;https://twitter.com/experianceJAM&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li class=&#34;p6&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/experiancejam/&#34;&gt;https://www.instagram.com/experiancejam/&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/li&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;b&gt;Serasa Experian&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;A Serasa Experian é líder na América Latina em serviços de informações para apoio na tomada de decisões das empresas. No Brasil, é sinônimo de solução para todas as etapas do ciclo de negócios, desde a prospecção até a cobrança, oferecendo às organizações as melhores ferramentas. Com profundo conhecimento do mercado brasileiro, conjuga a força e a tradição do nome Serasa com a liderança mundial da Experian. Criada em 1968, uniu-se à Experian Company em 2007. Responde on-line/real-time a 6 milhões de consultas por dia, auxiliando 500 mil clientes diretos e indiretos a tomar a melhor decisão em qualquer etapa de negócio.&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;Constantemente orientada para soluções inovadoras, a Serasa Experian vem contribuindo para a transformação do mercado de soluções de informação, com a incorporação contínua dos mais avançados recursos de inteligência e tecnologia.&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;Para mais informações, visite &lt;a href=&#34;http://www.serasaexperian.com.br&#34;&gt;&lt;span class=&#34;s5&#34;&gt;www.serasaexperian.com.br&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;&lt;b&gt;Experian&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;A Experian é líder mundial em serviços de informação. Nos grandes momentos da vida – desde comprar um carro, passando por mandar seu filho para a faculdade, até a crescer o negócio se conectando com novos clientes – nós empoderamos consumidores e empresas a gerenciarem seus dados com confiança. Nós ajudamos as pessoas a tomarem o controle de suas vidas e acessarem serviços financeiros, os negócios a tomarem decisões mais inteligentes e prosperarem, os credores a emprestarem de forma mais responsável e as organizações a prevenirem fraude de identidade e crime.&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;Empregamos cerca de 17.000 pessoas em 37 países e a cada dia estamos investindo em novas tecnologias, profissionais talentosos e inovação para ajudar todos os clientes a maximizarem cada oportunidade. A Experian plc está listada na Bolsa de Valores de Londres (EXPN) e compõe o índice FTSE 100.&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;p3&#34;&gt;
  &lt;span class=&#34;s1&#34;&gt;Saiba mais em &lt;a href=&#34;http://www.experianplc.com&#34;&gt;&lt;span class=&#34;s5&#34;&gt;www.experianplc.com&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; ou visite o nosso hub de conteúdo global para as últimas notícias sobre a empresa &lt;a href=&#34;http://www.experian.com/blogs/news&#34;&gt;&lt;span class=&#34;s5&#34;&gt;www.experian.com/blogs/news&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Começando um blog – O público alvo</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/comecando-um-blog-o-publico-alvo/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/comecando-um-blog-o-publico-alvo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ano novo, vida nova e blog novo. Mas por onde eu devo começar?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem sombra de dúvidas a primeira decisão a ser feita é sobre o que você quer publicar e qual o seu intuito com o blog. Se você quer publicar apenas por publicar e não está focado em rentabilizar o blog, então deixe de ler essa postagem e corre instalar o wordpress. O que quero dizer com isso é: Alguns assuntos serão muito difíceis de você ganhar uma grana, um exemplo disso seria eu gostar de falar sobre as borboletas do Afeganistão (salve mamonas), quantas pessoas mais estariam interessadas nesse assunto? Percebem o quanto é difícil atingir um público simplesmente porque gosto desse assunto. Mas se o seu intuito é apenas publicar para ser feliz, vai em frente. Quem sabe no domingo o fantástico não faz uma matéria sobre as borboletas do Afeganistão e isso vira moda, difícil, mas o intuito não era ganhar dinheiro não é mesmo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-56762 aligncenter&#34; src=&#34;uploads/2016/12/mamonas-mente.gif&#34; alt=&#34;mamonas-mente&#34; width=&#34;250&#34; height=&#34;199&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora se você quer ser o próximo blogueiro de sucesso (odeio esse termo &amp;#8220;sucesso), você precisa encontrar um tema do qual ame falar e ao mesmo tempo que seja algo que outras pessoas queiram saber. Não vai adiantar nada você falar sobre um tema da moda, sendo que não entende nada do assunto. Eu vou falar sobre gastronomia porque vi um monte de vídeo sobre isso bombando no youtube, resolvi que posso fazer uma grana escrevendo sobre isso. Mas nunca fritei um ovo sequer. Seria quase impossível fazer um conteúdo de qualidade desse jeito, a não ser que você tenha um bom dinheiro para contratar jornalistas especializados no assunto e queira somente gerenciar o blog, mas acredito que você não veio aqui para isso. Uma opção seria fazer um blog sobre gastronomia para quem nem sabe fritar um ovo e contar suas experiências, pode ser que dê certo :).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom então vamos ao que interessa. A primeira coisa para você começar um blog, é focar em um assunto, quanto mais focado for o seu blog, mais fácil fazer campanhas no face, google e etc. Agora imagine se você faz um blog sobre política e no meio começa a publicar coisas sobre celebridades por exemplo. Um portal pode fazer isso, abranger vários assuntos, mas um blog, principalmente que está começando, pode ser que seja um fracasso. Imagine os caras que amam política vendo que a Gretchen casou mais uma vez, péssimo né? Além de que para fazer campanha no facebook com assuntos tão variados, você vai gastar uma nota e será muito difícil atingir um público que retorne ao blog, assine newsletter, receba notificações e por ai vai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-56764 aligncenter&#34; src=&#34;uploads/2016/12/red-hands-woman-creative-1.jpg&#34; alt=&#34;red-hands-woman-creative&#34; width=&#34;526&#34; height=&#34;331&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então vamos focar em um público de exemplo, vamos fazer um blog que fale sobre fotografia, ah mas eu vou postar sobre vídeos e vai dar certo também? Difícil, lembre-se foque, foque e foque. Você está começando, não tente abraçar o Mundo. Mas mesmo focando, nem tudo é um mar de rosas. Se você fizer uma campanha no face para quem gosta de fotografia, irá aparecer tanto gente que realmente fotografa quanto aquela pessoas que só querem ver umas fotos maneiras e nunca pegaram em uma câmera. Mas você pode fazer a campanha no face mega focada também, impulsionando somente para pessoas que curtiram a página da Leica por exemplo. Você sabe o que é Leica? É uma das melhores e mais caras câmeras do Mundo, pode ter certeza que somente fotógrafos curtem essa marca. Viu como fica muito mais fácil com um público focado e seleto? E sem fazer apenas para as borboletas do Afeganistão?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-56763 aligncenter&#34; src=&#34;uploads/2016/12/pexels-photo-164474.jpeg&#34; alt=&#34;pexels-photo-164474&#34; width=&#34;496&#34; height=&#34;414&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ter a maior certeza do Mundo que vai demorar para você ter bastante acessos e ver o analytics pulando de alegria, mas será muito mais fácil chegar em um resultado satisfatório assim do que falando sobre tudo e nada ao mesmo tempo. Além de que banners do adsense dão muito pouco dinheiro por visualizações, tendo um público focado você pode vender campanhas para lojas de fotografia, no nosso exemplo ai, e ganhar muito mais do que os míseros centavos do adsense.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E aí, você tem experiências para contar? Manda ver ai nos comentários&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Valeu!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>E-mail marketing: descubra os 4 piores erros</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/e-mail-marketing-descubra-os-4-piores-erros/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/e-mail-marketing-descubra-os-4-piores-erros/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A estratégia de comunicação online utilizada pelas empresas pode ser crucial para o futuro do próprio negócio. Compradores do mundo digital buscam preço, qualidade e confiabilidade ao adquirir seus produtos ou serviços. Mas não é só isso: eles querem, como qualquer consumidor, atenção e respeito. Por isso que, para comunicar com este público, o &lt;a href=&#34;http://allin.com.br/solucoes/email-marketing/&#34;&gt;e-mail marketing é uma solução indispensável&lt;/a&gt;, embora seja preciso adotar muitos cuidados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No fim de ano, quando o mercado está aquecido e as vendas em alta, o uso da ferramenta errada pode significar não apenas perdas financeiras como também manchas na imagem da marca. Afinal, ninguém gosta de ser metralhado com spam e se sentir invadido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Especialista em relacionamento digital, a All iN e definiu os cinco erros mais comuns ao traçar a estratégia para a sua empresa, seja ela de pequeno ou grande porte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira como não se deve usar o e-mail marketing:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;frequência-aleatória&#34;&gt;Frequência aleatória&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os últimos meses do ano são de mercado aquecido no e-commerce, por conta do 13º salário e, claro, do Natal. Da mesma forma, janeiro e fevereiro são meses de vendas baixas, em razão dos vencimentos de vários impostos e a proximidade com o carnaval. Nesse contexto, o &lt;a href=&#34;http://allin.com.br/&#34;&gt;envio de e-mail marketing&lt;/a&gt; surge como uma ferramenta para incrementar ainda mais as vendas nos meses mais movimentados e para tentar levantar os meses onde o fluxo de vendas é mais fraco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só que é preciso adotar cuidados para que a estratégia não se transforme em incômodo. Entre as dicas para evitar isso está a de evitar vários e-mails em um mesmo dia para a mesma pessoa. A prática pode gerar cancelamentos das assinaturas das mala-diretas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra recomendação é que algumas estratégias passem por uma frequência anual mais consolidada, ao invés de concentrações nestas datas. Injetar mais mensagens só porque outras marcas fazem pode não ser a melhor solução.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;segmentação-ineficiente&#34;&gt;Segmentação ineficiente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É interessante segmentar suas mensagens a partir do perfil identificado do público. Mas é preciso tomar cuidado para que a mesma pessoa não entre em mais de uma lista, gerando mais e-mails do que deveria. A All iN adota este cuidado, impedindo que um único assinante receba múltiplas mensagens em curto espaço de tempo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;repetição&#34;&gt;Repetição&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A concorrência no e-mail marketing é muito grande. Os clientes podem ser leais e consumidores em potencial, mas é preciso agradá-los sempre. Cair na mesmice, com mensagens que seguem sempre com o mesmo padrão, é um erro comum. O nome da marca na linha &amp;#8220;De&amp;#8221; pode fazer a diferença ao atrair a atenção, assim como uso de emojis e textos pré-definidos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ignorá-los-jamais&#34;&gt;Ignorá-los? Jamais!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não é porque a pessoa deixou de comprar na loja virtual por dois anos que ela deixou de ser uma cliente em potencial. Negligenciar o potencial do consumidor é um erro comum. É sempre importante deixá-lo atento às novidades através do e-mail marketing.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;experiência-em-marketing-digital&#34;&gt;Experiência em marketing digital&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As dicas são importantes, assim como a escolha da empresa de marketing digital que irá executar sua estratégia. Grandes marcas preferem a All iN, que desenvolveu uma plataforma completa de comunicação digital, em múltiplos canais. A All iN aumenta o seu engajamento nas plataformas e garante aumento nas vendas, construindo uma gama de clientes satisfeitos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre as marcas que usam o serviço da All iN estão a Polishop, o Ricardo Eletro, a Reserva, a UltraFarma e o Pão de Açúcar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qual a diferença entre hospedar seu blog num host grátis e em um pago?</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/qual-diferena-entre-hospedar-seu-blog-num-host-grtis-e-em-um-pago/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/qual-diferena-entre-hospedar-seu-blog-num-host-grtis-e-em-um-pago/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Todas as pessoas conseguem ter seu pr&amp;oacute;prio blog e mostrar as coisas que gostam na internet e at&amp;eacute; ganhar um bom dinheiro com isso. Por meio de um modo simples de configurar e recursos muitos mais f&amp;aacute;ceis para quem est&amp;aacute; come&amp;ccedil;ando, o WordPress e o Blogger s&amp;atilde;o grandes respons&amp;aacute;veis pelo ingresso de muitos novos blogueiros que est&amp;atilde;o iniciando no mundo online.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas quando utilizamos a hospedagem gr&amp;aacute;tis, por mais que n&amp;atilde;o pagar seja &amp;oacute;timo, estamos sujeitos a configura&amp;ccedil;&amp;otilde;es, modelos, publicidade do nosso provedor de servi&amp;ccedil;o, perdemos a liberdade de mudar qualquer coisa que achamos conveniente, seja isso um anuncio ou um wallpaper personalizado para o blog.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ent&amp;atilde;o, se o objetivo &amp;eacute; fazer o blog que criou crescer, tendo caracter&amp;iacute;sticas pr&amp;oacute;prias e ser um blog profissional mesmo. &amp;Eacute; preciso encontrar um host que pode suprir todas as suas necessidades. Se voc&amp;ecirc; iniciou em um servi&amp;ccedil;o gratuito como o WordPress e o Blogger, a migra&amp;ccedil;&amp;atilde;o do seu blog para o host pago &amp;eacute; muito simples. Principalmente se voc&amp;ecirc; escolher um bom host para completar essa migra&amp;ccedil;&amp;atilde;o.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;S&amp;atilde;o inumer&amp;aacute;veis todas as vantagens e possibilidades que essa migra&amp;ccedil;&amp;atilde;o vai trazer a seu blog. A possibilidade de ter retorno financeiro, al&amp;eacute;m de voc&amp;ecirc; ser dono do seu pr&amp;oacute;prio dom&amp;iacute;nio, voc&amp;ecirc; ganha mais credibilidade dos leitores e usu&amp;aacute;rios. Sua publicidade pode ser escolhida e criada por voc&amp;ecirc;, por meio do Adwords e de parcerias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al&amp;eacute;m da flexibilidade e recursos que voc&amp;ecirc; pode incorporar ao seu site. Um Blog em Host pago, tem a certeza que todas as suas informa&amp;ccedil;&amp;otilde;es s&amp;atilde;o suas, pode ter o backup de todo o conte&amp;uacute;do, seguran&amp;ccedil;a e a certeza de total propriedade sobre seu conteudo. N&amp;atilde;o precisando obedecer &amp;agrave;s normas e diretrizes de algum termo de servi&amp;ccedil;o da hospedagem gr&amp;aacute;tis e ficar sujeito &amp;agrave; exclus&amp;atilde;o sem aviso pr&amp;eacute;vio por parte do host gratuito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;E se voc&amp;ecirc; acha que vai gastar muito dinheiro, est&amp;aacute; muito enganado. Temos uma dica se quiser uma hospedagem boa de verdade, com atendimento em portugu&amp;ecirc;s, com pre&amp;ccedil;o que realmente vale a pena. Precisa olhar os planos da &lt;a href=&#34;https://weblink.com.br/&#34;&gt;Weblink&lt;/a&gt;. Eles t&amp;ecirc;m &lt;a href=&#34;https://www.weblink.com.br/hospedagem&#34;&gt;hospedagem compat&amp;iacute;vel&lt;/a&gt; com os scrips mais populares da internet e planos a partir de R$ 6,71 at&amp;eacute; R$ 35,00 por m&amp;ecirc;s, e ainda podem registra o seu dom&amp;iacute;nio direto pelo site. Achou muito caro ainda? No primeiro ano o registro do seu site fica pela conta deles, para te ajudar nesse come&amp;ccedil;o. T&amp;aacute; ai uma grande oportunidade de come&amp;ccedil;ar logo seu Blog e da melhor maneira poss&amp;iacute;vel, economizando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aproveita que eles sempre t&amp;ecirc;m promo&amp;ccedil;&amp;otilde;es pra te dar ainda mais vantagens e descontos, n&amp;atilde;o deixa passar essa chance de migrar seu site, seu blog, dos hosts gratuitos para ter um servi&amp;ccedil;o realmente de qualidade. E assim elevar seu blog a um patamar de profissionalismo que merece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://afiliados.weblink.com.br/&#34;&gt;Programa de afiliados&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Novidades Adobe Creative Cloud 2017</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/novidades-adobe-creative-cloud-2017/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/novidades-adobe-creative-cloud-2017/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A Adobe anunciou esses dias algumas novidades para o &lt;a href=&#34;http://www.software.com.br/p/adobe-creative-cloud&#34;&gt;Creative Cloud 2017&lt;/a&gt;. Muitas das atualizações focaram em usabilidade e também algumas novas integrações nos serviços de cloud, como o TipeKit e o Creative Cloud Libraries.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui vão algumas novidades do Photoshop e do Illustrator, que são os programas que mais uso. Mas toda a suite do Creative Cloud teve alterações.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;photoshop&#34;&gt;Photoshop&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como esperado, o Photoshop ganhou suporte de uso com o Touch Bar do novo MacBook lançado pela Apple meses atrás. Você consegue usar a Touch Bar em algumas modos: Layers Properties (que é o modo default), Brushes, Favorites. &lt;a href=&#34;https://helpx.adobe.com/photoshop/using/touchbar.html&#34;&gt;Nesse link&lt;/a&gt; você consegue ter mais detalhes sobre a interface e as funcionalidades que a Adobe preparou para a Touch Bar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2016/12/v3_TopView_new.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além dos comandos desses três modos, outras operações especificas ficaram disponíveis dependendo do que você está trabalhando no Photoshop. São coisas bem simples, que na minha opinião, talvez você nem vá se acostumar tanto (mas acho que isso vai de pessoa para pessoa). Por exemplo, quando você ferramentas de Transform ou Texto, a Touch Bar mostra as opções de OK ou Cancel. Coisas que você já consegue resolver hoje usando o teclado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Photoshop também ganhou suporte para fontes OpenType SVG. Agora é possível acessar qualquer uma das fontes OpenType instaladas no seu computador diretamente pelo menu do Photoshop.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma feature, e talvez a mais interessante, foi a Busca. Como se fosse um Spotlight do Mac, onde você ativa com o comando CMD/CTRL+F, digita o comando desejado ou outros termos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2016/12/All_tab.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se liga &lt;a href=&#34;http://www.adobe.com/creativecloud/features.photoshop-cc-in-app-search.socialshare.html?scid=social67131146#photoshop-cc-in-app-search&#34;&gt;nesse vídeo de apresentação&lt;/a&gt; dessa feature de busca.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;illustrator&#34;&gt;Illustrator&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sem dúvida meu software favorito do Adobe Creative Cloud. Com ele eu comecei a aprender a pintar quadrinhos (&lt;a href=&#34;http://diegoeis.deviantart.com/art/Battle-Chasers-in-vetor-6907950&#34;&gt;dá uma olhada aqui&lt;/a&gt;). É com ele também que eu fazia layouts para sites. Eu sei, você pode ser daqueles caras que vão me julgar por não fazer layouts usando Photoshop&amp;#8230; Na verdade, a ferramenta pouco vai importar perante o resultado, não é verdade? Vamos para as novidades&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para começar o Illustrator teve sua interface quase que totalmente remodelada, saindo do antigo cinza sem graça para um cinza mais claro, perto do branco, praticamente a mesma interface do Photoshop e InDesign.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra novidade é o que eles chamam de Live Font Previewing, que já tem no Photoshop e agora também no Illustrator, que é a possibilidade de ver o preview da font direto na letra enquanto você escolhe. Isso adianta um trabalho gigante e não sei por que não havia antes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2016/12/live-font-preview.gif&#34; alt=&#34;live-font-preview&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;480&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56691&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma feature MUITO bacana é a possibilidade de importar um texto direto de um arquivo para dentro de um shape específico. Tipo, se você tiver um triângulo, por exemplo, você preenchê-lo com um texto vindo de um arquivo &lt;strong&gt;.txt&lt;/strong&gt;, por exemplo. Logo, alguém, que não tenha o programa, consegue atualizar e modificar o texto, com as especificações do designer, claro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma coisa que sempre me deixava furioso no Illustrator era o zoom. Geralmente o Zoom aproximava a arte levando em consideração o centro da tela. Agora, apertando o atalho &lt;strong&gt;cmd/ctrl + + (sinal de mais)&lt;/strong&gt;, o Illustrator faz o zoom levando em consideração a sua seleção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2016/12/zoom-to-selection_3.gif&#34; alt=&#34;zoom-to-selection_3&#34; width=&#34;964&#34; height=&#34;822&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56693&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem várias &lt;a href=&#34;https://helpx.adobe.com/illustrator/using/whats-new.html&#34;&gt;outras novidades do Illustrator nesse link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível acompanhar todas as &lt;a href=&#34;http://www.adobe.com/creativecloud/features.html&#34;&gt;novidades dos produtos da Adobe nesse link&lt;/a&gt;. Além disso, dá para ver os vídeos do &lt;a href=&#34;http://max.adobe.com/sessions/max-online/&#34;&gt;evento MAX, que rolou no dia 2 de Novembro de 2016&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;só-um-pitaco-sobre-o-dreamweaver&#34;&gt;Só um pitaco sobre o Dreamweaver&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu sempre brinquei sobre usar seriamente o Dreamweaver como um editor para desenvolvedores profissionais. Mas o Dreamweaver melhorou demais nos últimos tempos, incluindo uma série de features bem legais.&lt;/p&gt;

&lt;video allowairplay=&#34;allow&#34; controls style=&#34;width: 100%; height: auto;&#34; src=&#34;http://images-tv.adobe.com/avp/vr/17da0fa7-490c-4daa-a14e-9507b290149a/dff07833-7104-474a-a2ff-ab7c541aa8b6/5a25eade-06f4-4ae7-980b-286f35a97369\_20161021120402.960x540at1200\_h264.mp4&#34;&gt;&lt;/video&gt;

&lt;p&gt;Ele foi quase que totalmente reestruturado pra facilitar a gestão dos assets, além de ajudar muito a combinação HTML+CSS. A Adobe tem dado uma atenção bem legal para quem está começando na área e tem o DreamWeaver como ponto inicial de contato, com várias ajudas contextuais para tirar dúvidas sobre HTML, CSS e JS. Além de ter suporte nativo aos pré-processadores comuns do mercado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://helpx.adobe.com/dreamweaver/using/whats-new/_jcr_content/main-pars/image_1350455085.img.gif/codehint.gif&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A feature que mais me chamou atenção foi o que eles chamam de &lt;strong&gt;Quick Edit&lt;/strong&gt;. Quando você encontra uma classe no seu HTML, e essa classe está atrelada a algum CSS, você consegue alterar o CSS desse elemento rapidamente ali mesmo, contratualmente, no HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2016/12/quick-edit.gif&#34; alt=&#34;quick-edit&#34; width=&#34;768&#34; height=&#34;432&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-56692&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja &lt;a href=&#34;http://www.adobe.com/br/products/dreamweaver/features.html&#34;&gt;todas as features do Dreamweaver 2017 aqui&lt;/a&gt;. Vale a pena dar uma nova chance, já que ele tem ficado mais esperto a cada versão.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Serasa faz Hackaton: Experiance Jam</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/serasa-faz-hackaton-experiance-jam/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/serasa-faz-hackaton-experiance-jam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A Serasa Experian inicia as inscrições para seu primeiro hackaton aberto a participantes externos, que acontecerá nos dias 5 e 6 de novembro, na sede da empresa, em São Paulo. Os 80 inscritos selecionados terão das 9 horas do dia 5 até às 18 horas do dia 6 para resolver desafios focados em produtos e serviços ao consumidor. As premiações totalizam R$ 30 mil (R$ 10 mil para cada um dos três desafios). Cara, são 30 mil em prêmios, não é qualquer valor, não!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os interessados em participar do Experiance Jam, devem se inscrever pelo site &lt;a href=&#34;http://www.experiancejam.com.br&#34;&gt;www.experiancejam.com.br&lt;/a&gt; até o dia &lt;sup&gt;28&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;, preencher um formulário online, ler o Regulamento e assinar um Termo de Adesão. As ideias premiadas serão de uso exclusivo da Serasa Experian. Para definir os vencedores, o hackaton contará com uma equipe de jurados formada por profissionais da Serasa, incluindo o diretor do laboratório de inovação (DataLab) Marcelo Pimenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os participantes podem se inscrever individualmente ou em equipes. Os times formados devem ter de 5 a 10 participantes, sendo indicados ao menos dois desenvolvedores e um designer de UX na composição da equipe. Serão analisadas informações técnicas e comportamentais inseridas no momento da inscrição. Os 80 selecionados serão divulgados no dia &lt;sup&gt;31&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt; no site do Experiance Jam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como piloto, a Serasa organizou, em maio deste ano, um hackathon interno com participação de cerca de 100 funcionários e duração de 38 horas. O objetivo foi criar novas soluções para redução do tempo de atendimento do cliente e simplificação dos processos de autenticação no call center, tornando-os mais inteligentes e seguros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Os bons resultados obtidos no piloto, que contou com participação somente de funcionários, nos motivou a organizar o primeiro Experiance Jam aberto ao público externo”, explica Pimenta. A iniciativa faz parte da cultura de inovação da Experian. Os DataLabs da Experian proporcionam um ambiente seguro de parceria com os clientes para permitir a experimentação e inovação. A unidade de São Paulo, terceiro centro de inovação da Experian no mundo, tem ênfase nos segmentos de serviços financeiros, seguros, telecomunicações, saúde e varejo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste ano a Serasa Experian conquistou o 4º lugar na categoria serviços do Ranking Anuário Inovação Brasil, prêmio criado pelo jornal Valor Econômico cujo objetivo é analisar as ações em inovação das empresas de forma aprofundada, desde a criação de novos produtos até os novos processos. Este ano, a Experian foi eleita pela revista Forbes, pela terceira vez consecutiva, como uma das 100 companhias mais inovadoras do mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desafios:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Novos produtos:&lt;/strong&gt; criar novos produtos e serviços da Serasa Experian para o consumidor&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aplicativo:&lt;/strong&gt; propostas para promover o uso diário do aplicativo SerasaConsumidor, com criação de novas funcionalidades.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Educação financeira:&lt;/strong&gt; desenvolver um game, cuja finalidade é promover a educação financeira dos players.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Experience Jam&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Data: 5 e 6 de novembro de 2016&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Local: Sede Serasa Experian – Alameda dos Quinimuras, 187, Planalto Paulista São Paulo-SP&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inscrições: De &lt;sup&gt;18&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt; a &lt;sup&gt;28&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt; – [A Serasa Experian inicia as inscrições para seu primeiro hackaton aberto a participantes externos, que acontecerá nos dias 5 e 6 de novembro, na sede da empresa, em São Paulo. Os 80 inscritos selecionados terão das 9 horas do dia 5 até às 18 horas do dia 6 para resolver desafios focados em produtos e serviços ao consumidor. As premiações totalizam R$ 30 mil (R$ 10 mil para cada um dos três desafios). Cara, são 30 mil em prêmios, não é qualquer valor, não!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os interessados em participar do Experiance Jam, devem se inscrever pelo site &lt;a href=&#34;http://www.experiancejam.com.br&#34;&gt;www.experiancejam.com.br&lt;/a&gt; até o dia &lt;sup&gt;28&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;, preencher um formulário online, ler o Regulamento e assinar um Termo de Adesão. As ideias premiadas serão de uso exclusivo da Serasa Experian. Para definir os vencedores, o hackaton contará com uma equipe de jurados formada por profissionais da Serasa, incluindo o diretor do laboratório de inovação (DataLab) Marcelo Pimenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os participantes podem se inscrever individualmente ou em equipes. Os times formados devem ter de 5 a 10 participantes, sendo indicados ao menos dois desenvolvedores e um designer de UX na composição da equipe. Serão analisadas informações técnicas e comportamentais inseridas no momento da inscrição. Os 80 selecionados serão divulgados no dia &lt;sup&gt;31&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt; no site do Experiance Jam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como piloto, a Serasa organizou, em maio deste ano, um hackathon interno com participação de cerca de 100 funcionários e duração de 38 horas. O objetivo foi criar novas soluções para redução do tempo de atendimento do cliente e simplificação dos processos de autenticação no call center, tornando-os mais inteligentes e seguros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Os bons resultados obtidos no piloto, que contou com participação somente de funcionários, nos motivou a organizar o primeiro Experiance Jam aberto ao público externo”, explica Pimenta. A iniciativa faz parte da cultura de inovação da Experian. Os DataLabs da Experian proporcionam um ambiente seguro de parceria com os clientes para permitir a experimentação e inovação. A unidade de São Paulo, terceiro centro de inovação da Experian no mundo, tem ênfase nos segmentos de serviços financeiros, seguros, telecomunicações, saúde e varejo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste ano a Serasa Experian conquistou o 4º lugar na categoria serviços do Ranking Anuário Inovação Brasil, prêmio criado pelo jornal Valor Econômico cujo objetivo é analisar as ações em inovação das empresas de forma aprofundada, desde a criação de novos produtos até os novos processos. Este ano, a Experian foi eleita pela revista Forbes, pela terceira vez consecutiva, como uma das 100 companhias mais inovadoras do mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desafios:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Novos produtos:&lt;/strong&gt; criar novos produtos e serviços da Serasa Experian para o consumidor&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aplicativo:&lt;/strong&gt; propostas para promover o uso diário do aplicativo SerasaConsumidor, com criação de novas funcionalidades.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Educação financeira:&lt;/strong&gt; desenvolver um game, cuja finalidade é promover a educação financeira dos players.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Experience Jam&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Data: 5 e 6 de novembro de 2016&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Local: Sede Serasa Experian – Alameda dos Quinimuras, 187, Planalto Paulista São Paulo-SP&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inscrições: De &lt;sup&gt;18&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt; a &lt;sup&gt;28&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt; –]&lt;a href=&#34;http://www.experiancejam.com.br&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Divulgação dos 80 selecionados: &lt;sup&gt;31&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hackathon – SESI Cultura Digital</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/hackathon-sesi-cultura-digital/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/hackathon-sesi-cultura-digital/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Para quem é do Rio de Janeiro, o SESI Cultura Digital desse ano está imperdível!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde 2014, o SESI promove um &lt;a href=&#34;http://bit.ly/sesi-cultura-hackathon2016&#34;&gt;evento anual chamado SESI Cultura Digital&lt;/a&gt;. Esse ano o evento vai ocorrer entre os dias 11 e 15 de Outubro, no Teatro SESI Centro com palestras e no SENAI Laranjeiras, com o Hackathon e Oficinas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nessa edição, ocorrerá um Hackathon, cujo tema é sobre como as novas tecnologias estão impactando o mercado do audiovisual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nessa maratona Hacker exclusiva, os grupos serão desafiados a desenvolver um produto ou serviço que utilize Realidade Virtual/Aumentada. Não! Não pode ser um jogo para capturar bichinhos por aí&amp;#8230; já tiveram essa ideia e sabemos que deu certo. Mesmo assim, você vai ter a oportunidade de desenvolver um produto sensacional, exclusivo, com direito a etapas de mentorias e apresentação final dos grupos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse desafio vai acontecer nos dias 13 a 15 de Outubro e como todo bom Hackathon, há um prêmio para os grupos ganhadores: o primeiro lugar leva R$8 mil, segundo lugar leva R$4 mil e o terceiro lugar levará uma bolsa de estudos do SENAI Laranjeiras/RJ. Em qualquer uma das opções os grupos saem ganhando!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser saber como participar, &lt;a href=&#34;http://bit.ly/sesi-cultura-hackathon2016&#34;&gt;acesse esse link e inscreva-se&lt;/a&gt;! É GRATUITO! 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Local do Evento: SENAI LARANJEIRAS &amp;#8211; R. Esteves Júnior, 47 &amp;#8211; Laranjeiras, Rio de Janeiro &amp;#8211; RJ, 22231-160&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Data do Hackathon: 13 a 15 de Outubro.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PagueVeloz: facilidade de integração e acesso rápido aos pagamentos</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/pagueveloz-facilidade-de-integracao-e-acesso-rapido-aos-pagamentos/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/pagueveloz-facilidade-de-integracao-e-acesso-rapido-aos-pagamentos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Emitir boletos com rapidez e segurança é um dos serviços oferecidos pela &lt;a href=&#34;http://pagueveloz.com.br&#34;&gt;Startup PagueVeloz&lt;/a&gt;. O&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;gateway de pagamentos é bastante flexível e aposta em facilidades tanto para usuários finais como para empresas que resolvem contratar os serviços.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além da emissão online de boletos, o &lt;a href=&#34;https://www.pagueveloz.com.br/Servicos&#34;&gt;sistema também permite pagamento via cartão de crédito e envio de SMS&lt;/a&gt;. Para utilizar os serviços não é necessária a realização de implantação ou consultoria por parte da empesa. Basta um cadastro no site e soluções como o SMS já estarão disponíveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com possibilidade de integração às principais plataformas de e­commerce, como Magento e Opencart, a solução aposta em API simples e completa, uma das mais simples do segmento. Ela segue os padrão REST, com d​ocumentação disponível online,​o que permite ao programador realizar o processo em poucos passos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O retorno em relação a pagamentos e recebimentos é um dos diferenciais do sistema. Isso porque, ao contrário de transações bancárias, a confirmação do pagamento de boletos acontece sempre no dia seguinte, inclusive sábados ou feriados. Esse diferencial auxilia as empresas na realização de uma programação mais rápida de entregas ou liberação de acesso ao sistema, por parte do cliente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O rápido retorno em relação a quitação de boletos bancários agiliza também o processo de saque, trazendo mais facilidade para a área financeira das empresas e e­commerce. O sistema conta com o processamento de saque mais rápido do Brasil. Se solicitado até as 12h, ele pode ser processado ainda no mesmo dia. Após este horário, pode ser efetuado no próximo dia útil. Além disso, a partir do momento em que o pagamento de um boleto for efetuado, o saldo fica disponível para que a empresa o utilize também na transferência para outra conta PagueVeloz ou pagamento de títulos. A operação pode ser realizada ainda em qualquer banco ou cooperativa de crédito do país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Criada em 2013, a &lt;a href=&#34;http://pagueveloz.com.br&#34;&gt;PagueVeloz&lt;/a&gt; conta com clientes e atua em todo o país, com destaque para a região Sul. O serviço de pagamento online via cartão de crédito iniciou neste ano. A empresa conta também com máquinas de cartão e o sistema pode ser integrado não só ao e­commerce, mas também com qualquer ERP ou sistema de gestão do mercado. Novos plug­ins de integração serão lançados até o fim de 2015, todos com Interface de Programação de Aplicativos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Copa.Landing.jobs: trabalhe em Lisboa</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/copa-landing-jobs-trabalhe-em-lisboa/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/copa-landing-jobs-trabalhe-em-lisboa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Muito brasileiros sonham em viver uma experiência fora do país. Alguns jogam tudo para o alto e se lançam nessa aventura. Outros ficam só alimentando o sonho, mas sem coragem de tentar a vida lá fora. Mas e se você tivesse a chance de experimentar uma outra cidade antes de partir de vez para lá?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É isso que possibilita a &lt;a href=&#34;http://copa.landing.jobs/&#34;&gt;Copa.Landing.jobs&lt;/a&gt;, uma competição apenas para profissionais de TI do Brasil que vai premiar quatro vencedores com viagens a Lisboa, onde terão a chance de conhecer empresas locais. Dividida em quatro grupos de atuação &amp;#8211; Back-end, Front-end, Data Science e Mobile &amp;#8211; a &lt;a href=&#34;http://copa.landing.jobs/&#34;&gt;Copa.Landing.jobs&lt;/a&gt; dará certificados de desempenho HackerRank a todos os participantes e consultorias de carreira para os 40 candidatos com os melhores resultados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas por que Lisboa? A capital portuguesa é hoje uma referência em empreendedorismo no mundo tech no continente europeu. A falta de empregos causada pela crise econômica que transformou Portugal em 2008 foi contornada com a criatividade dos portugueses. Sim, muitos emigraram em busca de melhores oportunidades, mas outros tantos ficaram no país e estabeleceram novos negócios, boa parte deles na área de TI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo a revista Forbes, &lt;strong&gt;nenhum outro lugar na Europa&lt;/strong&gt; vivenciou um crescimento tão grande de startups, aceleradoras e encubadoras neste mercado. Também é de Portugal um dos cinco maiores programas de aceleração de startups do continente, o Lisbon Challenge. O jornal Financial Times chega a &lt;strong&gt;comparar Lisboa a São Francisco&lt;/strong&gt;, em termos de empreendedorismo e qualidade de vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, Lisboa é uma cidade multicultural, que tem recebido cada vez mais estrangeiros, sejam turistas, estudantes ou imigrantes em busca de estabilidade. E, em termos de empregabilidade em TI, Portugal &amp;#8211; como toda a Europa, aliás &amp;#8211; passa por uma crise de mão-de-obra. Ou seja, faltam especialistas para atender à demanda no setor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E então, tá esperando o que para fazer sua inscrição na &lt;a href=&#34;http://copa.landing.jobs/&#34;&gt;Copa.Landing.jobs&lt;/a&gt; e conhecer esse mundo novo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;mailto:flavia.motta@landing.jobs&#34;&gt;Flávia Motta&lt;/a&gt; é brasileira e Project Manager na &lt;a href=&#34;https://landing.jobs/brasil&#34;&gt;Landing.jobs&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shopify – Uma ótima opção de e-commerce</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/shopify-uma-otima-opcao-de-e-commerce/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/shopify-uma-otima-opcao-de-e-commerce/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Como desenvolvedores, nós temos a tendência de fazer nossos próprios produtos, serviços e sites. Muito dificilmente usamos algo já totalmente pronto, mas há momentos onde simplesmente indicar um serviço pronto é o melhor negócio, tanto para você, quanto para seu cliente. Talvez, um criador de sites seja um tanto inútil para você, desenvolver. Esse é seu arroz com feijão. Mas um e-commerce, por exemplo, a história é totalmente diferente. Um e-commerce tem uma série de processos, telas, fluxos e todas essas coisas que levam tempo para desenvolver. Se o cliente não precisa de uma customização visual ou um fluxo muito específico, talvez não valha a pena fazer um e-commerce do zero (a não ser por diversão).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O &lt;a href=&#34;http://bit.ly/1RlIgw2&#34;&gt;Shopify&lt;/a&gt; é tudo o que você precisa para vender online&lt;/strong&gt;. Este é o destaque estampado no site do Shopify. Eu já tive uma série de clientes, pequenos, que não conseguiam ou não podiam pagar para desenvolver e manter um e-commerce completo, decente e principalmente customizado. Por isso, passei a indicar algumas soluções prontas, como o Shopify e até mesmo o WooCommerce, quando era o caso de um projeto em WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img1.jpg&#34; alt=&#34;spotify&#34; width=&#34;887&#34; height=&#34;602&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-49982&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;vantagens-do-shopify&#34;&gt;Vantagens do Shopify&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por ser um serviço pronto e muito completo, há vários pontos que seu cliente não precisa se preocupar por serem nativas do serviço. Algumas delas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hospedagem web:&lt;/strong&gt; Você nunca será cobrado com base no número de visitantes ou no tráfego da sua loja. A sua loja online inclui um certificado SSL de 256-bits para manter as informações dos seus clientes e os dados do seu negócio seguros. Todas as informações do seu negócio, incluindo produtos, clientes, pedidos e inventário, são salvas todos os dias em backup nos nossos data centers seguros.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vitrine de produtos:&lt;/strong&gt; Você tem acesso total ao HTML e CSS da sua loja, o que faz com que seja fácil personalizar cada aspecto da sua loja.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Marketing e SEO:&lt;/strong&gt; O seu sitemap.xml é gerado automaticamente com seus produtos, páginas web e publicações de blog. Ajude clientes potenciais a encontrarem a sua loja usando mecanismos de busca. O Shopify suporta melhores práticas de SEO como H1 customizável, título e meta tags. Os seus clientes podem comprar um cartão de presente para alguém na sua loja ou você pode usar cartões de presente como crédito na loja.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Analytics:&lt;/strong&gt; O Google Analytics funciona com a sua loja online, para que você possa acompanhar vendas, visitas e indicações. Veja de onde os seus visitantes estão vindo e como eles encontraram a sua loja online. Analise e obtenha informações sobre o crescimento da sua loja. Veja os produtos que estão vendendo – e aqueles que não estão.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Uma vantagem muito interessante é a possibilidade de você conseguir vender pelo Facebook com quase nenhum trabalho. Além de estar presente na sua loja virtual normal, pelo seu domínio, os produtos da sua loja também ficam disponíveis para a compra no próprio Facebook, que é onde os clientes podem passar a maior parte do tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Achei muito fácil a &amp;#8220;entrada&amp;#8221; no sistema. Com 3 passos fáceis, sem muito blá blá blá a gente já consegue ter o cadastro feito e em poucos segundos já estamos na interface de administração do e-commerce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/admin-loja-spotify.jpg&#34; alt=&#34;admin-loja-spotify&#34; width=&#34;1500&#34; height=&#34;998&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-49983&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, eles tem uma espécie de App Store de plugins/extensões. Essas extensões são feitos por outros desenvolvedores e empresas ligadas à venda online. A vantagem é que isso evita a necessidade de desenvolver alguma feature extra. Basta procurar primeiro nessa &amp;#8220;loja de plugins&amp;#8221; e se não tiver, aí sim let&amp;#8217;s por a mão na massa. Se for o caso de desenvolver algo por fora, considere colocar na App Store para vender e ganhar um extra. Pode ser que outras pessoas precisam da sua solução.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/cards-appstore.jpg&#34; alt=&#34;cards-appstore&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;665&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-49988&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como eu disse no começo, pode ser um pouco estranho um desenvolvedor usar oferecer algo pronto para seu cliente. Mas não há motivos para que isso não seja uma boa prática. Além de economizar seu tempo, você fideliza o cliente mostrando uma tecnologia que talvez ele nunca descobriria sozinho, onde ele irá economizar tempo e dinheiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;small&gt;Publieditorial.&lt;/small&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dicas úteis e ferramentas para criar logos online</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/dicas-uteis-e-ferramentas-para-criar-logos-online/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/dicas-uteis-e-ferramentas-para-criar-logos-online/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Muitas pessoas subestimam o design do logo. Mas a criação do logo é uma das necessidades mais básicas para qualquer empresa ou website.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;por-que-o-logo-é-tão-importante&#34;&gt;Por que o logo é tão importante?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O logo age como o “rosto&amp;#8221; do seu negócio ou website. O logo é uma imagem simples, que mostra o que sua empresa ou website faz e pode ser usado como uma maneira de promover sua marca tanto offline quanto online.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O logo também aumenta o potencial dos seus clientes e parceiros como uma primeira impressão do seu negócio. Um bom logo constrói a lealdade entre você, o seu negócio e seus clientes, estabelecendo a identidade da sua marca e tornando muito mais profissional seus websites e principalmente empresas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;regras-para-um-design-efetivo&#34;&gt;Regras para um design efetivo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Estas são algumas regras básicas para a criação do design de logos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Um logo deve ser simples. Um logo com um design simples faz sua marca ser reconhecida facilmente e permite que o logo seja versátil.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um logo deve ser lembrado facilmente. Seguindo de perto os princípios de simplicidade, tornam o logo mais efetivo, tornando-o fácil de lembrar pelos clientes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um logo deve ser duradouro. Um logo deve sobreviver ao teste do tempo. Ele deve ser efetivo mesmo depois de anos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um logo deve ser versátil. Deve ser possível trabalhar por diversas mídias e aplicações com o mesmo logo, usando, sempre que possível, poucas adaptações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A posição do logo sempre deve ter prioridade e deve ser apropriada de acordo com o seu formato e tamanho.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;algumas-ferramentas-de-criação-de-logo-online&#34;&gt;Algumas ferramentas de criação de logo online&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hoje você encontra algumas ferramentas online para criar logos de forma fácil, muitas vezes sem precisar pagar horrores para ter um bom logo para uso imediato.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;logaster&#34;&gt;Logaster&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/logaster.png&#34; alt=&#34;logaster&#34; width=&#34;1130&#34; height=&#34;454&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-49519&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;https://logaster.com.br/&#34;&gt;Logaster&lt;/a&gt; é um dos melhores sites de criação de logos online. Ele dá uma aparência profissional e também é possível criar cartões, envelopes e outras necessidade de papelaria que sempre são necessárias para empresas, principalmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O serviço gera uma centena de conceitos de logos que você pode escolher. Você pode editar ou baixar esses conceitos. O Logaster suporta a subida de imagens em PNG, PDF, SVG e claro o JPG. Para a criação de logos são necessários apenas alguns passos. Por isso se você não for designer, não se preocupe, seu logo não vai sair horrível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles dizem que o estado da arte de ferramentas de edição de logos está disponível na Logaster. Você pode mudar facilmente o estilo de todos os logos, bem como cores, texto e posição. Você também pode usar ícones e fontes da própria base de dados deles.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;logogarden&#34;&gt;LogoGarden&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/logogarden.png&#34; alt=&#34;logogarden&#34; width=&#34;1140&#34; height=&#34;578&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-49520&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.logogarden.com/&#34;&gt;LogoGraden&lt;/a&gt; é um outro grande serviço online para a criação de logos. Logo Garden permite que você crie logos e também cartões empresariais. Clicando em &amp;#8220;Make my free logo&amp;#8221;, você será redirecionado para uma página, onde você vai escolher qual categoria seu negócio se encaixa e depois seleciona símbolos customizados, coloca o nome da sua empresa e pronto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você tem disponível um grande número de símbolos relacionados a qualquer tipo de negócio.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;onlinelogomaker&#34;&gt;OnlineLogoMaker&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/online-logo-maker.png&#34; alt=&#34;online-logo-maker&#34; width=&#34;1128&#34; height=&#34;600&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-49522&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ferramenta do &lt;a href=&#34;http://www.onlinelogomaker.com/&#34;&gt;OnlineLogoMaker&lt;/a&gt; faz você se sentir um designer, ele não dá nenhuma assistencia ou guia de ajuda e a interface não tão amigável assim. Entretatno, você consegue escolher dezenas de formas e efeitos para criar seus logos. Se você se sentir confuso com tanta informação, isso não vai ser para você. É necessário ter algum tipo de conhecimento. Essa ferramenta é para profissionais que já trabalham com design. Em compensação, ele é totalmente grátis.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;freelogoservices&#34;&gt;FreeLogoServices&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/free-logo-service.png&#34; alt=&#34;free-logo-service&#34; width=&#34;920&#34; height=&#34;584&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-49518&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.freelogoservices.com/&#34;&gt;FreeLogoServices&lt;/a&gt; também pode te dar um dos melhores designs para fazer seu logo. Ele é ótimo com os símbolos, textos e ícones. Você pode criar um logo grátis, fazendo algumas mudanças para adequar o logo ao mercado de atuação da sua empresa. Se você gostar, você pode pagar por USD$39.95. Isso te traz uma ótima qualidade, então, o preço não é o problema. Entretanto, você pode usar suas próprias criações para fazer seu logo, claro, se você tiver prática e assim o logo sairá de graça.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;logotypemaker&#34;&gt;LogotypeMaker&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/logotype-maker.png&#34; alt=&#34;logotype-maker&#34; width=&#34;1128&#34; height=&#34;508&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-49521&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://logotypemaker.com/&#34;&gt;Logotype Maker&lt;/a&gt; é bastante poderoso. É muito fácil de usar e permite customizar bastante as cores, fonts, tamanhos e principalmente formatos. Você pode mudar a posição e os efeitos também. Eles tem uma grand ecoleção de cliparts que podem fazer seu logo ser único e bastante original. A ferramenta também te dá a possibilidade de construir reflexos e inner shadows dentre vários outros filtros que podem ser ajustados durante a criação do logo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Criar um logo online hoje não é uma tarefa muito difícil e pode não apenas ajudar você, mas também os seus clientes. Essas são dicas bem simples, mas muito úteis. Você pode visitar qualquer um desses sites e escolher o que você mais gosta.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>