<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Wp Minify on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/wp-minify/index.xml</link>
    <description>Recent content in Wp Minify on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/wp-minify/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Melhorando carregamento do WordPress</title>
      <link>http://tableless.com.br/melhorando-carregamento-wordpress/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/melhorando-carregamento-wordpress/</guid>
      <description>

&lt;!--a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/05/site-speed.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/05/site-speed.png&#34; alt=&#34;Velocidade do site&#34; width=&#34;400&#34; height=&#34;300&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-3788&#34; srcset=&#34;uploads/2011/05/site-speed.png 400w, uploads/2011/05/site-speed-300x225.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 400px) 100vw, 400px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;em&gt;(Imagem retirada de http://www.netpaths.net/blog/how-to-increase-site-speed-for-google-page-load-algorithm/, em 02/06/11 às 21:06)&lt;/em--&gt;

&lt;p&gt;A web cresceu, e com isso várias tecnologias e ferramentas foram criadas ou melhoradas para suprir necessidades requisitadas pelos usuários. Ao longo do tempo clientes e usuários vão pedindo sites mais bonitos e atraentes, e também exigindo rapidez. Para quem usa WordPress, existe aperfeiçoamento e acertos para deixar ele mais rápido. Já para quem não usa, lamento, mas é bom prestar atenção algumas dicas, pois podem servir.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;comprima-html-css-e-js&#34;&gt;Comprima HTML, CSS e JS&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Comprimir arquivos é essencial para reduzir o seu tamanho e melhorar o carregamento, pois menor é o seu tamanho, melhor e mais rápido ele vai abrir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso, usa-se o WP-Minify, este plug-in auxilia na compressão destes arquivos. &lt;a href=&#34;http://wordpress.org/extend/plugins/wp-minify/&#34; title=&#34;Baixe WP-Minify&#34;&gt;Baixe WP-Minify&lt;/a&gt;, instale e ative as opções de compressão de que desejar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Atenção:&lt;/strong&gt; Ativando a compressão de HTML, se o seu código não estiver todo identado, não se espante. Quer uma dica? Se fores assim como eu, ative apenas a compressão do CSS e JS.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;otimize-suas-imagens&#34;&gt;Otimize suas imagens&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Por uma necessidade de sites bonitos, na maioria das vezes há um uso excessivo de imagens que na maioria das vezes estão mal otimizadas com alta qualidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tente reduzir o tamanho das imagens do seu site sem que se atinja tanto a sua qualidade. Seja um background ou uma imagem qualquer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para reduzir o tamanho de imagens enviadas via WordPress, utilize o &lt;a href=&#34;http://wordpress.org/extend/plugins/wp-smushit/&#34; title=&#34;plug-in WP Smush.it&#34;&gt;plug-in WP Smush.it&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;use-um-plug-in-de-cache&#34;&gt;Use um Plug-in de Cache&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sempre é bom ter um plug-in de cache ativado no WordPress, como já citei no artigo “&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/otimizando-site-wordpress-seo&#34; title=&#34;Otimizando seu site em WordPress para SEO&#34;&gt;Otimizando seu site em WordPress para SEO&lt;/a&gt;”, o plug-in de cache, também ajuda no carregamento das páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Re-indico &lt;a href=&#34;http://wordpress.org/extend/plugins/wp-super-cache/&#34; title=&#34;WP Super Cache&#34;&gt;WP Super Cache&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://wordpress.org/extend/plugins/wp-super-cache/&#34; title=&#34;W3 Total Cache&#34;&gt;W3 Total Cache&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://wordpress.org/extend/plugins/batcache/&#34; title=&#34;Batcache&#34;&gt;Batcache&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;http://wordpress.org/extend/plugins/hyper-cache/&#34; title=&#34;Hyper Cache&#34;&gt;Hyper Cache.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;dicas-úteis&#34;&gt;Dicas úteis&lt;/h3&gt;

&lt;ol style=&#34;margin-top: 10px&#34;&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;Estrutura dos códigos:&lt;/strong&gt; A estrutura do código também interfere, seja ele HTML, CSS ou JS. Para HTML, faça um código semântico, sem muitas gambiarras. Confira esse &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/6-estrategias-para-melhorar-a-organizacao-do-seu-css-2&#34; title=&#34;artigo para melhorar organização do código CSS&#34;&gt;artigo para melhorar organização do código CSS&lt;/a&gt;, que vai ajudar muito.
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;Boa hospedagem:&lt;/strong&gt; Ter um servidor com melhor qualidade ajuda muito no carregamento. Escolhendo uma boa hospedagem, tente também conter quedas no servidor.
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;Desative plug-ins desnecessários:&lt;/strong&gt; É relevante desativar plug-ins desnecessários ou sem muita utilidade, pois seus arquivos quando requisitados vão ser acionados, aumentando o carregamento final.
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;Evite muitas requisições:&lt;/strong&gt; Evite requisições desnecessárias, seja ela de CSS, JS ou até mesmo de outras páginas.
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;Mantenha seu WordPress atualizado:&lt;/strong&gt; As atualizações do WordPress não vem em vão, pois tem sua importância. Atualizando, você vai melhorar o desempenho, além de evitar vulnerabilidades, aumentando a segurança.
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;vamos-refletir&#34;&gt;Vamos Refletir&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Repare&amp;#8230;&lt;/strong&gt; Ter um site bonito, nem sempre é ter um site pesado. Se prestarmos atenção, melhora-se muita coisa no site. Fique atento, pois por alguns milésimos você perder um usuário e/ou ficar com uma posição indesejada nos mecanismos de busca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Com o CSS3&lt;/strong&gt;, muita coisa vai melhorar. Muita coisa será substituída com os novos elementos. Uma pena que não virou padrão ainda, nos deixa mais triste saber que vai demorar até virar padrão. &lt;em&gt;(Mesmo assim)&lt;/em&gt;, seja ousado e use alguns elementos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Relação com SEO:&lt;/strong&gt; Demonstrei certa preocupação com o SEO se tratando deste assunto, pois o carregamento da página vai interferir no seu posionamento em mecanismos de busca, em especial o Google.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode analisar, através da &lt;a href=&#34;http://code.google.com/speed/page-speed/&#34; title=&#34;ferramenta do Google Page Speed&#34;&gt;ferramenta do Google &amp;#8211; Page Speed&lt;/a&gt;, a velocidade no carregamento do site. Se você usa Google Analytics, segue uma &lt;a href=&#34;http://www.domicioneto.com/web-analytics/google-analytics/trackpageloadtime-monitorar-carregamento-google-analytics/&#34; title=&#34;dica para analisar o carregamento do site&#34;&gt;dica para analisar o carregamento do site&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>