<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Netscape on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/netscape/index.xml</link>
    <description>Recent content in Netscape on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/netscape/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>O que é Tableless?</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/o-que-etableless/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Aug 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/o-que-etableless/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A Web foi criada para ser um ambiente onde fosse possível trocar informações livremente, e que essas informações pudessem ser acessadas ao redor do planeta por qualquer pessoa. Em 1994, foi criado o W3C (World Wide Web Consortium): um consórcio internacional, onde são desenvolvidas os padrões para a web (Web Standards) tais como: HTML, CSS, XML, XSLT, entre outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naquela época, no mercado de browsers, as opções ainda eram poucas: consistiam apenas em Lynx, Mozaic e Netscape Navigator, da Netscape Communications, então liderada por James Clark. A Microsoft, de Bill Gates, resolveu entrar nesse mercado lançando o Internet Explorer. A partir daí, o Netscape e o Internet Explorer começaram a travar uma guerra atrás de adeptos. A concorrência entre os dois browsers é chamada até hoje de Guerra dos Browsers. Durante essa &amp;#8220;guerra&amp;#8221;, os padrões do W3C ainda eram meros rascunhos. Por conta disso, as duas empresas que não podiam esperar que esses rascunhos ficassem prontos começaram a lançar seus browsers com padrões proprietários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora o impasse: Os browsers tinham seus próprios padrões… Já os desenvolvedores não conseguiam criar um único código que funcionasse nos dois navegadores. Por este motivo, eles eram obrigados a desenvolver, na maioria das vezes, para apenas um browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso trouxe mais um problema, agora para os usuários. O usuário que usava Netscape, não conseguia acessar sites que eram feitos para Internet Explorer, e vice-versa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como a web não tinha sido projetada para desenvolver os criativos ambientes gráficos que temos atualmente, naturalmente, os recursos de desenvolvimento eram limitados e os criadores faziam das tripas coração para criar seus sites. Entre as muitas idéias que surgiram para ultrapassar ao ambiente de &amp;#8220;apenas texto&amp;#8221; da internet, estava aquela de utilizar tabelas de HTML para posicionar os elementos no layout, utilizando slices de imagem, gifs transparentes e a técnica de aninhamento de tabelas para contornar os problemas que os padrões proprietários traziam. A esse tipo de técnica, que foi usadapela maior parte dos websites, chamamos de layout com tabelas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os sites que seguem os Padrões Web utilizam uma metodologia de desenvolvimento baseado em 3 camadas, são elas:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Informação&lt;/strong&gt; &amp;#8211; A informação do site é exibida utilizando código XHTML ou HTML.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Formatação&lt;/strong&gt; &amp;#8211; O XHTML que exibe a informação é formatada com CSS (Folhas de Estilo). É com CSS que comandamos todo o visual do site. Tudo que é visual e decorativo deve ser feito por CSS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Comportamento&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Definida por Javascript e AJAX. É a camada que define como os elementos irão se comportar de acordo com as ações do usuário.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Em poucas palavras: um site tableless é um site que não utiliza tables para a estruturação do Layout. É um site que segue os Padrões Web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O termo &amp;#8220;tableless&amp;#8221; é usado mais largamente aqui no Brasil. Em outros países outros foram mais difundidos, por exemplo: CSS Layouts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um site tabeless segue obrigatoriamente regras de semântica. Cada tag tem sua função própria. Por exemplo, para criar um parágrafo de texto, usamos a tag &lt;p&gt;&lt;/p&gt;. A tag Table e suas filhas são utilizados para exibir dados tabulados, por exemplo, uma listagem de produtos, onde são mostrados algumas informações sobre o produto como tamanho, preço, cor, material, disponibilidade, etc&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;table style=&#34;margin:0 0 15px;&#34;&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;th&gt;
      Tênis
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th&gt;
      Cor
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th&gt;
      Tamanho
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th&gt;
      Preço
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th&gt;
      Disponibilidade
    &lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Nike
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Preto
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      38-39
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      R$ 100,00
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Em Estoque
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Adidas
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Branco
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      40-41
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      R$ 120,00
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Esgotado
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Formatar informações dos sites não é algo novo. Por volta de 1970, no começo da tragetória do SGML, vários browsers já personalizavam as aparências dos documentos, cada um com seu estilo próprio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Håkon Wium Lie, estudava e percebia as dificuldades que se tinham ao desenvolver um site, e resolveu criar uma maneira fácil para formatar a informação do HTML. Foi aí que ele propôs a criação do CSS ou Cascading Style Sheets. Esse era o ano de 1994.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 1995 eles apresentaram sua proposta e finalmente, o W3C &amp;#8211; World Wide Web Consortium &amp;#8211; que estava acabando de nascer, se interessou pelo projeto e resolveu criar uma equipe, obviamente liderada por Håkon e Bert Bos. O resultado apareceu logo, em 1996, eles lançaram a recomendação oficial pelo W3C do CSS Level 1 (CSS 1).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dois anos depois, no dia 12 de Maio de 1998, eles lançaram a recomendação do CSS de nível 2. A segunda versão das Folhas de Estilo para web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje em dia, o nível de compatibilidade entre os browsers é muito parecido, de forma que se você implementar algo específico em um browser, é muito provável que em outro browser esteja igual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, o desenvolvedor pode ficar tranqüilo quanto a maioria dos problemas causados por diferenças entre browsers.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Browsers</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/browsers/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jul 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/browsers/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ferramenta importante para o bom desenvolvimento de um site WebStandards. É bom o pessoal que está começando conheça estes browsers, e se possível tenha eles instalados para poder testar os sites, e até escolher um preferido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lynx (Browser de texto) &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://lynx.browser.org/&#34;&gt;http://lynx.browser.org/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Netscape &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://channels.netscape.com/ns/browsers/&#34;&gt;http://channels.netscape.com/ns/browsers/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mozilla &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/&#34;&gt;http://www.mozilla.org/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Firebird &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/projects/firebird/&#34;&gt;http://www.mozilla.org/projects/firebird/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Opera &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.opera.com/&#34;&gt;http://www.opera.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Konkeror (Linux) &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.konqueror.org/&#34;&gt;http://www.konqueror.org/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Safari (Mac) &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/safari/&#34;&gt;http://www.apple.com/safari/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Internet Explorer &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/ie/&#34;&gt;http://www.microsoft.com/ie/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>