<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Layout on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/layout/index.xml</link>
    <description>Recent content in Layout on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/layout/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Nada de Capa – Quando a firula é mais do que a função</title>
      <link>http://tableless.com.br/nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Quem assistiu a animação da Pixar &amp;#8220;Os Incríveis&amp;#8221; conhece essa cena do vídeo. Nela o Sr. Incrível vai até a estilista Edna Mode para remendar o seu uniforme velho, mas ela o convence a criar um novo uniforme. Ele aproveita a deixa e pede para ela criar uma roupa clássica bem legal com capa e botas, quando ela berra a famosa frase:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nada de capa!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À partir daí a Edna cita uma relação de vários heróis que foram detonados por causa da capa. Homem-Trovão, Mega-Homem, Dinamite, entre outros e todos foram traídos pela falta de utilidade da capa em seus uniformes. Se pensarmos bem, a capa não tem valor funcional nenhum aos heróis, a não ser pela estética. Ainda que eu esteja falando de algo que não existem na verdade, alguém já viu alguma profissão onde a capa faz realmente alguma coisa? Não né!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/10/thumb-nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao-002.jpg&#34; alt=&#34;thumb-nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao-002&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;334&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-51533&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-acreditem-sites-também-possuem-capas&#34;&gt;Mas acreditem, sites também possuem capas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Desde que a Internet comercial existe, designers do mundo todo tentam mostrar a sua arte através dos layouts em sites. Não muito distante o Flash reinava nessa época. Era incrível ver aqueles sites animados com vários efeitos especiais e música tocando ao fundo. Era legal demais né!? #sqn&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Flash, Ajax, jQuery, e atualmente o Parallax. Os designers &amp;#8220;pira&amp;#8221; nessas bagaça!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu me pergunto para quê tanta firula? Ninguém entra na Internet e diz &amp;#8220;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Nossa, estou doido para entrar naquele site lindão cheio de animação&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&amp;#8220;. NINGUÉM quer isso! O usuário quer apenas encontrar o conteúdo desejado. É simples assim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro eu concordo, eu sei que existe exceções. HTML5 está aí para provar isso! Sei que nessas mesmas linguagens e técnicas há bons trabalhos, da mesma forma como há bons profissionais trabalhando com cada um desses exemplos. A questão que eu vejo é que o foco está errado. Muita gente trabalha desse jeito por dominar essa ou aquela linguagem ou está acostumado com determinada técnica, quando quem deveria definir como o projeto tem que ser é o usuário!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;É ele o foco de tudo!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/10/thumb-nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao-001.jpg&#34; alt=&#34;thumb-nada-de-capa-quando-a-firula-e-mais-do-que-a-funcao-001&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;389&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-51531&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso para não falar das inúmeras plataformas em que um site roda hoje em dia. É desktop com zilhões de resoluções, netbooks, tablets, smartphones e outros tipos de tela. E não me venham com a frase pronta &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Ah, ninguém vai entrar no site da minha empresa pelo XBox!&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8221; que não cola mais ok!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-e-aí-qual-a-solução&#34;&gt;Mas e aí, qual a solução?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É preciso entender para QUEM vamos projetar nossos sites. É à partir da decisão clara do público é que definimos que tipo de tecnologia iremos usar, inclusive das citadas antes. Basta lembrar de como os famosos &amp;#8216;banners&amp;#8217; em formato de &amp;#8216;slider&amp;#8217; que ocupam uma parte significativa da página inicial de muitos site e analisem criteriosamente a taxa de conversão dos mesmo e se pergunte o quanto vale tê-los por lá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não souber essa resposta, pense que você precisa levar um foguete até a Lua e possui recursos limitados em terra e precisa trabalhar com o mínimo possível para chegar até lá. Cada consumo de energia e espaço será determinante para o fracasso ou sucesso dessa empreitada. Com site é a mesma coisa!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;então-repita-comigo-designer-nada-de-capa&#34;&gt;Então repita comigo designer: NADA DE CAPA!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Da próxima vez que você pensar em enfeitar o seu site com uma bela capa, pense em quantas vezes essa &amp;#8220;belezura&amp;#8221; vai fazer requisição no banco de dados, o tempo que o site levará para carregar por causa dela, o como o usuário interagirá com a capa, e só depois disso me diga se ainda sim vai usá-la.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até o próximo artigo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;😀&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Criando Layouts com Susy Framework</title>
      <link>http://tableless.com.br/criando-layouts-com-susy-framework/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/criando-layouts-com-susy-framework/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Com a alta demanda e prazos cada vez menores somos obrigados a trabalhar cada vez mais rápido e isso serve de incentivo para que novos frameworks sejam feitos buscando melhorar a qualidade no desenvolvimento. Um desses frameworks é o Susy e nesse artigo vamos conhecer e dar os primeiros passos com ele.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-susy&#34;&gt;O que é Susy?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Susy é um framework que permite criar grids de acordo com as necessidades do seu site. Diferente de outros como Bootstrap e Foundation, você não vai precisar importar um arquivo cheio de classes em que vai usar apenas algumas delas. O Susy trabalha direto no estilo das classes que você definiu e personalizou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para começar a usá-lo você precisa ter o Sass instalado e o mínimo de conhecimento sobre ele. Não vou me aprofundar em Sass, pois não é o foco desse artigo, mas para quem tiver alguma dúvida a respeito pode ver uma série de &lt;a href=&#34;http://goo.gl/PmuwuA&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;artigos&lt;/a&gt; aqui mesmo no Tableless.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora que já sabemos do que se trata vamos começar a desenvolver nosso layout com Susy.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;criando-seu-primeiro-layout-com-susy&#34;&gt;Criando seu primeiro layout com Susy&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Assumindo que você já tem o Sass instalado, vamos instalar o Susy. Abra o prompt de comando e digite:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-shell&#34;&gt;gem install susy&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Após concluir a instalação vamos criar uma pasta para o projeto e dentro dela um arquivo index.html, uma pasta css e uma pasta scss com um arquivo style.scss dentro dela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-50233&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/estrutura-de-pastas.jpg&#34; alt=&#34;Learning Susy&#34; width=&#34;617&#34; height=&#34;76&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;iniciando-o-desenvolvimento&#34;&gt;Iniciando o desenvolvimento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos construir o seguinte layout:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-50282&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/layout.png&#34; alt=&#34;layout&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente vamos iniciar o Sass para que nosso código possa ser compilado. Abra a pasta do projeto na linha de comando e digite:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-shell&#34;&gt;sass --watch scss:css -r susy&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Feito isso um arquivo style.css foi criado dentro da pasta css. Vamos adiciona-lo no head no html:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;css/style.css&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vamos adicionar o normalize ao nosso projeto&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para usar o Susy no projeto temos apenas que adicionar a seguinte linha no style.scss:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;@import &#34;susy&#34;;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;susy-map&#34;&gt;Susy Map&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Susy Map é um conjunto de instruções que são declaradas no início do projeto.  O grid é gerado de acordo com as informações declaradas nele. Abaixo temos o Map do nosso projeto, vamos adiciona-lo no style.scss, mais informações podem ser adicionadas , mas para nosso projeto é o suficiente. As linhas estão comentadas informando o que cada uma faz.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-sass&#34;&gt;$susy:(
    columns: 8, // número de colunas do grid
    container: 1140px, // largura do container
    debug: (image: show), // exibe as colunas do grid
);&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vou adicionar o código completo, mas somente as funções do Susy serão explicadas. Então vamos começar! No HTML, vamos adicionar o header da página:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;header class=&#34;site-header&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&#34;container&#34;&amp;gt;
        &amp;lt;div class=&#34;logo&#34;&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;#&#34;&amp;gt;Logo&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
        &amp;lt;nav class=&#34;menu&#34;&amp;gt;
            &amp;lt;ul&amp;gt;
                &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;#&#34;&amp;gt;Home&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
                &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;#&#34;&amp;gt;About&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
                &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;#&#34;&amp;gt;Photos&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
                &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;#&#34;&amp;gt;Contact&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
            &amp;lt;/ul&amp;gt;
        &amp;lt;/nav&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/header&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vamos adicionar o estilo dele:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-sass&#34;&gt;.container {
    @include container(); // inclui na classe o container definido no Susy Map
}
.logo {
    float: left;
    padding: 0.9375rem;
    line-height: 2rem;
    font-size: 1.5rem;
}
nav {
    float: right;
    li {
        list-style: none;
        float: left;
        margin-left: 2rem;
        line-height: 2rem;
    }
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Depois do header vamos inserir o banner no html:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div class=&#34;container&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;img src=&#34;img/banner.jpg&#34; class=&#34;banner&#34;&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora o estilo do banner:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-sass&#34;&gt;img {
    width:100%;
}
.banner {
    @include span(8 of 8);
    margin: gutter() 0;
    height: 100%;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O &amp;#8220;@include span (8 of 8)&amp;#8221; é uma função do Susy que diz que o banner irar ocupar 8 colunas das 8 declaradas no Susy Map, mas não é só isso, reparem que no margin adicionamos um valor &amp;#8220;gutter()&amp;#8221;, isso é outra função do Susy que adiciona o valor que existe entre os grids, pode ver como o espaço que está entre o header e o banner é o mesmo que está entre as 8 colunas que definimos no grids.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos adicionar o conteúdo do layout:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div class=&#34;container&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&#34;sidebar&#34;&amp;gt;
        &amp;lt;ul&amp;gt;
            &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;#&#34;&amp;gt;Fortaleza&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
            &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;#&#34;&amp;gt;Natal&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
            &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;#&#34;&amp;gt;Recife&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
            &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;#&#34;&amp;gt;Salvador&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
        &amp;lt;/ul&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&#34;content&#34;&amp;gt;
        &amp;lt;div class=&#34;content-item&#34;&amp;gt;&amp;lt;img src=&#34;img/001.jpg&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
        &amp;lt;div class=&#34;content-item&#34;&amp;gt;&amp;lt;img src=&#34;img/002.jpg&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
        &amp;lt;div class=&#34;content-item&#34;&amp;gt;&amp;lt;img src=&#34;img/003.jpg&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
        &amp;lt;div class=&#34;content-item&#34;&amp;gt;&amp;lt;img src=&#34;img/004.jpg&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
        &amp;lt;div class=&#34;content-item&#34;&amp;gt;&amp;lt;img src=&#34;img/005.jpg&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
        &amp;lt;div class=&#34;content-item&#34;&amp;gt;&amp;lt;img src=&#34;img/006.jpg&#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E o estilo delas:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-sass&#34;&gt;.sidebar {
    @include span (2 of 8);
    ul {
        margin: 0;
        padding: 1.2rem;
    }
    li {
        list-style: none;
        font-size: 1.1rem;
        border-bottom: 2px dotted #c6c6c6;
        &amp;:last-child {
            border:none;
        }
    }   
    a {
        display: block;
        padding: 1rem .5rem;
        color: #333;
        line-height: 2;
        text-decoration: none;
    }
}
.content {
    @include span (6 of 8 last);
}
.content-item {
    @include gallery(2 of 6);
    margin-bottom: gutter();
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Repare nos includes que acabamos de usar. Na mesma linha usamos 2 colunas para o sidebar e as 6 para o content, veja que adicionamos um last no final do include na classe content, esse last serve para dizer que são as ultimas colunas da linha. O espaço entre os grids é feito com um margin-right e o last serve parar remover esse margin-right do ultimo item do grid. Olha lá o aquivo style.css para entender melhor o que está sendo feito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O footer não tem muito o que falar, então vamos apenas adicionar o código:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;footer class=&#34;site-footer&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;div class=&#34;container&#34;&amp;gt;
        &amp;lt;p&amp;gt;Copyright © 2015 - Desenvolvido por Felipe César para o Tableless&amp;lt;/p&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/footer&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E o estilo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-sass&#34;&gt;.site-footer {
    margin-top: 2rem;
    padding: 0.6rem 0;
    color: #fff;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Por fim vamos apenas remover do Susy Map a linha que exibe os grids:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-sass&#34;&gt;debug: (image: show),&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Pronto, finalizamos o nosso layout, fácil não é?! Esse projeto foi bem simples apenas para apresentar o framework e mostrar como funciona, mas não pare por aí, faça o &lt;a href=&#34;https://github.com/felipecesr/layout-susy-framework&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;download do código&lt;/a&gt;, brinque com ele, acesse a documentação do &lt;a href=&#34;http://susydocs.oddbird.net/en/latest/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Susy&lt;/a&gt; e conheça outros recursos que podem te ajudar bastante no desenvolvimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que tenham gostado do artigo, bons estudos!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Crie layouts simples. SEMPRE!</title>
      <link>http://tableless.com.br/crie-layouts-simples-sempre/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/crie-layouts-simples-sempre/</guid>
      <description>

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;Sempre que você tiver duas alternativas para explicar alguma coisa, a explicação mais simples é provavelmente a mais correta&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Essa citação é a famosa teoria&lt;em&gt; &amp;#8216;Navalha de Occam&lt;/em&gt;&amp;#8216; de Guilherme Occam, um frade franciscano inglês, também teólogo, filósofo e lógico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos dizer que o conceito desse pensamento é irmão do título desse artigo. Quanto mais simples for a mensagem, maior a chance dela atingir as pessoas. A questão que eu trago aqui é que &lt;strong&gt;o simples não é sinônimo de fácil&lt;/strong&gt; como muitos pensam.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;quanto-custa-um-site-simples&#34;&gt;Quanto custa um site simples?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É muito comum chegar na minha caixa de e-mail pedidos de orçamentos genéricos com a recorrente pergunta: &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Quanto custa um site simples?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8221; Como se o fato de pedir algo &amp;#8216;simples&amp;#8217; estivesse diretamente ligado a &amp;#8216;orçamento barato&amp;#8217;! Já são quase 7 anos trabalhando como freelancer para perceber que isso é uma regra! Todos que usam essa frase querem desconto, não algo realmente simples porque querem passar uma mensagem simples para os usuários do seu site. Preço eu discuto num outro artigo, prometo. O que eu quero discutir aqui hoje &lt;strong&gt;é o conceito do simples e como ele é poderoso na comunicação&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;antes-do-layout-o-conteúdo&#34;&gt;Antes do layout, o conteúdo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como princípio básico, eu construo os meus layouts o mais simples possível para os usuários. Mas para chegar numa interface simples é preciso muito convencimento e poder de argumentação com os clientes. 100% dos que eu atendi nesses anos, jamais criou o seu próprio conteúdo de comunicação sem que eu brigasse pelo usuário!&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_47659&#34; style=&#34;width: 791px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img class=&#34;wp-image-47659&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-001.jpg&#34; alt=&#34;&amp;quot;Don&#39;t be evil&amp;quot; - Frase conceito do Google usada como norte em todos os projetos.&#34; width=&#34;781&#34; height=&#34;368&#34; srcset=&#34;uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-001.jpg 800w, uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-001-265x125.jpg 265w, uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-001-400x189.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 781px) 100vw, 781px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &amp;#8220;Don&amp;#8217;t be evil&amp;#8221; &amp;#8211; Frase conceito do Google usada como norte em todos os projetos.
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Claro, que eu sou um tipo de profissional que se posicionou no mercado para atender pequenas e médias empresas. Estruturas que não possuem departamento de comunicação. Normalmente eu falo diretamente com o dono da empresa e é aí que mora o problema, porque a maioria das vezes ele não tem capacidade para gerar essa comunicação e pior, ainda acha a contratação de um profissional de planejamento e criação de conteúdo, caro e desnecessário, uma vez que ninguém melhor do que ele entende do próprio negócio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por mais que eu concorde com esse último argumento, isso não significa que ele sabe como se comunicar com o seu consumidor para falar sobre a sua empresa, marca, serviço ou produto. E sem a comunicação adequada, não há arquitetura de informação bem feita e consequentemente o &amp;#8216;site simples&amp;#8217; contratado lá atrás no formulário, vira algo &amp;#8216;simplista&amp;#8217;, inadequado, capenga!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;antes-de-rabiscar-o-layout-é-preciso-muita-pesquisa-e-planejamento&#34;&gt;Antes de rabiscar o layout, é preciso muita pesquisa e planejamento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A prova disso é que se você pedir para um empresário responder junto com ele uma simples matriz de &lt;a title=&#34;Análise SWOT | Esse link abre numa nova janela&#34; href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/An%C3%A1lise_SWOT&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Análise SWOT&lt;/a&gt; sobre a sua empresa, ele será incapaz de responder de forma equilibrada a maioria dos tópicos. Ora vai superestimar alguns pontos, como subestimar outros. O resultado dessa estratégia é criar uma interface que efetivamente não comunica, não atrai, e não interage com o consumidor/usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-47658&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-002.jpg&#34; alt=&#34;crie-layouts-simples-sempre-002&#34; width=&#34;350&#34; height=&#34;328&#34; srcset=&#34;uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-002.jpg 800w, uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-002-148x139.jpg 148w, uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-002-400x375.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 350px) 100vw, 350px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aliás, interagir é um verbo que dificilmente os pequenos e médios empresários gostam de conjugar. O foco mesmo é a concorrência em todas as análises e tomadas de decisões. Para quase todas as perguntas a resposta é sempre a mesma. &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Deixa eu ver como o meu concorrente está fazendo no site dele.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8221; E assim, adeus diferencial.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-e-o-conceito-do-simples&#34;&gt;Mas e o conceito do simples?&lt;/h3&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_47660&#34; style=&#34;width: 800px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img class=&#34;wp-image-47660&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-003.jpg&#34; alt=&#34;&amp;quot;Design é função, não forma&amp;quot; (Steve Jobs)&#34; width=&#34;790&#34; height=&#34;411&#34; srcset=&#34;uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-003.jpg 800w, uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-003-265x139.jpg 265w, uploads/2015/03/crie-layouts-simples-sempre-003-400x208.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 790px) 100vw, 790px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &amp;#8220;Design é função, não forma&amp;#8221; (Steve Jobs)
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bom, segundo Steve Jobs, &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Design é função, não forma&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8220;. Ou seja, se um site não possui uma utilidade, deixa de ser necessário, e óbvio que o layout será inútil para o usuário. Cabe ao empresário pensar antes de contratar um profissional, e fazer as seguintes perguntas para sim mesmo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Porque a minha empresa precisa de um site?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como eu posso melhorar a relação dos nossos consumidores com a minha empresa?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quanto eu estou disposto a ouvir e interagir com os nossos consumidores?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como eu posso agregar mais valor dos meus serviços/produtos?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entre outras tantas!&amp;#8230;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Baseado nas respostas desse empresário, certamente ele terá um perfil desse projeto bem mais adequado à realidade. E de posse do conceito desse projeto, de preferência documentado, ele terá condições de selecionar o tipo de profissional que tem condições técnicas de atendê-lo, e tenho certeza, &lt;strong&gt;que só assim, o design simples será criado, pois será focado no usuário e não no preço.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso contrário, será apenas mais um site inútil na web e teremos um empresário que vai continuar achando que a Internet não serve para o seu negócio.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Não sou artista, sou designer</title>
      <link>http://tableless.com.br/nao-sou-artista-sou-designer/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/nao-sou-artista-sou-designer/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Hello World, eu sou cristianoweb, e esse é o meu 1º artigo no Tableless! Olá amigos leitores, esse será um texto de estreia!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para começar, nada melhor do que eu me apresentar, certo? Meu nome é &lt;strong&gt;Cristiano Santos&lt;/strong&gt;, mais conhecido na Internet como &lt;strong&gt;cristianoweb&lt;/strong&gt; e trabalho com criação desde 2001. Na época eu era designer gráfico e diagramador no setor de criação de uma grande escola/curso aqui do Rio de Janeiro. Trabalhei nessa função por 5 anos e depois fui promovido à supervisor de criação, quando resolvi sair para me lançar como designer web freelancer em 2008.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde que eu sou moleque, eu sempre quis ser desenhista. Meu pai é desenhista projetista de elevadores e lá em casa nunca faltou lápis e papel. Sim, meu pai desenhava elevadores &amp;#8220;na mão&amp;#8221;, pois ainda não existia Autocad na época. Apesar dos nossos estilos de desenho serem totalmente diferentes, certamente ver o meu pai na sua mesa no quarto dos fundos da nossa casa, influenciou quem eu viria a ser anos mais tarde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O velho virava noite para entregar projetos da sua empresa e isso claramente me chamou atenção. Mas antes de eu conseguir trabalhar com criação eu já fiz de tudo um pouco sem ser desenhar. Fui vendedor de sapatos e roupas masculinas, promotor de brinquedos e alimentos e até operador de telemarketing. Toda essa experiência me deu bagagem para o meu trabalho hoje!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verdade!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trabalhar diretamente com o público me deu uma enorme flexibilidade para tantos comportamentos e opiniões diferentes. No comércio, quanto mais você entende as pessoas, maior a chance de você vender. Não bastava conhecer bem um produto, era preciso conhecer as pessoas! E conversar com os meus clientes, saber das suas necessidades, ouvir os seus desejos, suas inspirações, sempre me ajudou a vender mais.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-o-que-isso-tem-a-ver-com-criação&#34;&gt;Mas o que isso tem a ver com criação?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tudo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trabalhar com criação é mais do que saber sobre cores, formas, grids, ícones, texturas ou fontes. Ser criativo é saber focar nas pessoas. É entender as necessidades das pessoas, mesmo que elas próprias não saibam ainda.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_47487&#34; style=&#34;width: 790px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img class=&#34;wp-image-47487&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/thumb-hello-world-eu-sou-cristianoweb-e-esse-e-o-meu-1o-artigo-no-tableless-001.png&#34; alt=&#34;Trabalhar com criação é mais do que saber sobre cores, formas, grids, ícones, texturas ou fontes.&#34; width=&#34;780&#34; height=&#34;585&#34; srcset=&#34;uploads/2015/03/thumb-hello-world-eu-sou-cristianoweb-e-esse-e-o-meu-1o-artigo-no-tableless-001.png 800w, uploads/2015/03/thumb-hello-world-eu-sou-cristianoweb-e-esse-e-o-meu-1o-artigo-no-tableless-001-185x139.png 185w, uploads/2015/03/thumb-hello-world-eu-sou-cristianoweb-e-esse-e-o-meu-1o-artigo-no-tableless-001-400x300.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 780px) 100vw, 780px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Trabalhar com criação é mais do que saber sobre cores, formas, grids, ícones, texturas ou fontes.
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quando o &lt;strong&gt;Diego Eis&lt;/strong&gt; me convidou para escrever no &lt;strong&gt;Tableless&lt;/strong&gt;, eu pensei muito na minha editoria. Além da honra de estar num dos sites que influenciaram a minha carreira quando eu decidi trabalhar como designer web, há também a responsabilidade de falar para o público que está acostumado a grandes debates por aqui. Então decidi que meus artigos serão pautados no &lt;strong&gt;foco do usuário&lt;/strong&gt;. Não só na questão das interfaces, mas também em tudo que influencia ANTES de criarmos os layouts. Todo o universo que rege os profissionais de criação e desenvolvimento e que nos faz tomar um caminho ou outro na criação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como meta, deixo aqui uma frase que eu sempre uso antes de começar todos os projetos:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;não-sou-artista-sou-designer&#34;&gt;Não sou artista, sou designer.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Falo isso para estar sempre focado no usuário que entrará no site que eu criei em conjunto com outros profissionais. O site não é meu, é desse usuário. É preciso deixar o ego de lado da prancheta de trabalho e focar nas pessoas como diz &lt;strong&gt;Steve Krug&lt;/strong&gt; no seu livro &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Não me faça pensar&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8220;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devemos criar sites úteis, e ao pensar dessa forma chegamos à conclusão de que isso não é uma decisão individual. Criar sites focado no usuário é preciso um esforço de vários tipos de profissionais e aqui é o ponto que eu gostaria de chegar nesse artigo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-coautoria-é-fundamental&#34;&gt;A coautoria é fundamental.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como eu costumo dizer: &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;o desenvolvedor é um criativo, um redator web é um criativo, um arquiteto de informação é um criativo, não só o designer web&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8220;. Precisamos nos unir para criarmos uma boa experiência de usuário. Somos pessoas criando sites para pessoas. Nada melhor que um time multidisciplinar integrado e com muita sinergia para criar interfaces realmente úteis.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;não-sou-dono-do-site&#34;&gt;Não sou dono do site&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nem sempre as pessoas usam o site do jeito que projetamos. Por mais testes que se façam (e é sempre recomendável essa prática), sempre existirá um ou vários usuários que pensarão num jeito completamente diferente de acessar o seu site. &lt;strong&gt;Steve Krug&lt;/strong&gt; diz que &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;usuários gostam de escolhas impensadas&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8220;, portanto, estejam preparados para abrir mão de ótimas soluções caso os usuários pensem de forma contrária a sua. Basta ver o comportamento estranho das pessoas usando o campo de comentário do Facebook fazendo uma menção apenas marcando o nome de um amigo sem NENHUM texto, em vez de clicar no link &amp;#8220;compartilhar&amp;#8221; para enviar uma mensagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há nesse caso um erro na interface? Não, claro que não! Mas é preciso estar preparado para abrir mão de certas convenções por conta dos usuários. Além disso, sugiro que você guarde também um espaço para a coautoria de criação do seu cliente. Afinal, é ele quem paga o projeto e todos nós estamos sujeitos à essas concessões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para finalizar, deixo a célebre frase de &lt;strong&gt;Fernando Pessoa&lt;/strong&gt; para inserir um pensamento simples e ao mesmo tempo forte, impactante e que ela nos represente em todos os nossos projetos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Sê plural como o Universo.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até o próximo artigo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Digest 04/09: CSS, HTML e Layout</title>
      <link>http://tableless.com.br/digest-0409-css-html-e-layout/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/digest-0409-css-html-e-layout/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.smashingmagazine.com/2008/02/21/powerful-css-techniques-for-effective-coding/&#34;&gt;Powerful CSS-Techniques For Effective Coding&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.smashingmagazine.com/2007/01/19/53-css-techniques-you-couldnt-live-without/&#34;&gt;53 CSS-Techniques You Couldn’t Live Without&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.noupe.com/design/101-css-techniques-of-all-time-part-1.html&#34;&gt;101 CSS Techniques Of All Time- Part 1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tutorialblog.org/25-code-snippets-for-web-designers-part2/&#34;&gt;25 Code Snippets for Web Designers (Part2)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://stylizedweb.com/2008/03/12/most-used-css-tricks/&#34;&gt;Most Used CSS Tricks&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[  * &lt;a href=&#34;http://www.smashingmagazine.com/2008/02/21/powerful-css-techniques-for-effective-coding/&#34;&gt;Powerful CSS-Techniques For Effective Coding&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.smashingmagazine.com/2007/01/19/53-css-techniques-you-couldnt-live-without/&#34;&gt;53 CSS-Techniques You Couldn’t Live Without&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.noupe.com/design/101-css-techniques-of-all-time-part-1.html&#34;&gt;101 CSS Techniques Of All Time- Part 1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tutorialblog.org/25-code-snippets-for-web-designers-part2/&#34;&gt;25 Code Snippets for Web Designers (Part2)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://stylizedweb.com/2008/03/12/most-used-css-tricks/&#34;&gt;Most Used CSS Tricks&lt;/a&gt;
*]&lt;a href=&#34;http://abduzeedo.com/web-design-footers&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.jankoatwarpspeed.com/post/2009/04/19/Create-CSS-pin-balloons-with-ease.aspx&#34;&gt;Create CSS Pin Balloons&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://sixrevisions.com/css/30-exceptional-css-navigation-techniques/&#34;&gt;30 Exceptional CSS Navigation Techniques&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.whatwg.org/the-road-to-html-5-link-relations&#34;&gt;The Road to HTML 5: Link Relations&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>