<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Hackathon on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/hackathon/index.xml</link>
    <description>Recent content in Hackathon on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/hackathon/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Hack in POA 2015</title>
      <link>http://tableless.com.br/hack-poa-2015/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/hack-poa-2015/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;hack-in-poa-2015&#34;&gt;&lt;strong&gt;Hack In POA 2015&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para entendimento hackathon seria uma maratona de programação e resolução de ideias. Onde temos como participantes programadores, designers e arquitetos de software.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Indo mais a fundo, o termo &amp;#8220;hack&amp;#8221; (programar de forma excepcional) e &amp;#8220;marathon&amp;#8221; (maratona).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento ocorreu nos dias &lt;sup&gt;11&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;04&lt;/sub&gt; e &lt;sup&gt;12&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;04&lt;/sub&gt; no estado do Rio Grande do sul, Porto Alegre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foram mais de 24 horas de programação em torno da criação de um produto viável para se colocar no mercado. O encontro foi organizado pela Globo.com como forma de comemoração pela empresa estar se instalando em um dos pólos tecnológicos de Porto Alegre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foram mais de 800 pessoas inscritas e um total de 150 participantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste artigo irei colocar minhas experiências e pontos que influenciaram bastante o fluxo de trabalho durante os dois dias.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;credenciamento&#34;&gt;Credenciamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já no credenciamento tive grandes alegrias começando pela receptividade do pessoal da Globo.com em entregar de forma organizada os kit&amp;#8217;s para o pessoal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos kit&amp;#8217;s poderíamos encontrar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pasta de dentes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Escova de dentes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Caderno anotações&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Caneta&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Camiseta (muito bonita por sinal)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arduino Uno (sim, você leu certo, Arduino)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;img-class-aligncenter-wp-image-48385-src-http-tableless-com-br-wp-content-uploads-2015-04-arduino-jpg-alt-arduino-width-365-height-486-1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/arduino.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-48385&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/arduino.jpg&#34; alt=&#34;arduino&#34; width=&#34;365&#34; height=&#34;486&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&#34;apresentação&#34;&gt;Apresentação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dando inicio a abertura do evento se conheceu um pouco sobre as metologias e ferramentas utilizadas dentro da Globo.com para desenvolvimento de suas ferramentas e novos projetos. Junto a isto, foi apresentando alguns membros do time que auxiliaram os participantes durante os dois dias do hackathon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com as apresentações feitas, todos foram convidados a finalizar até o começo do período da tarde a montagem dos times.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;hora-de-codar&#34;&gt;Hora de Codar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Apartir dai foram horas e mais horas codificando, revisando usabilidade de layouts, ajustando novas features, solucionando erros obscuros e claro, tendo todo um suporte da Globo.com.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante as milhares de horas de revisão das ideia que seriam apresentadas ao final do hackathon, foi oferecido várias refeições, lanches, coffebreaks. E claro, sem deixar passar uma geladeira com refrigerantes, sucos, milkshakes, bebidas energéticas que nós revigoravam a todo o momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/timelove.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-48386&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/04/timelove.jpg&#34; alt=&#34;timelove&#34; width=&#34;365&#34; height=&#34;274&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;time-to-friends&#34;&gt;Time to friends&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A cada parada tínhamos tempo para fazer novas conexões, conhecer outras mentes inovadoras e que estavam buscando novos desafios. Uma nova conversa era sinônimo de conhecimento, aprendizado e muitas vezes amizade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foram vários momentos  felizes, mas também de cansaço principalmente durante a madrugada. Muitas pessoas trabalhando para conclusão de suas ideias, o que tornava aquele ambiente ainda mais encantador e atrativo para novas linhas de código.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chegando-ao-final&#34;&gt;Chegando ao final&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Próximo do final fomos avisados para prepararmos nossas apresentações mostrando o que foi desenvolvido nas várias horas de diversão que tivemos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E foi ae que a perna começou a tremer e ao mesmo tempo aquele sorrisão no rosto de felicidade ao compartilhar a ideia criada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi um festival de ideias criativas, pessoas empenhadas, todos aplaudindo as apresentações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim tivemos as premiações de melhor aplicação desenvolvida e das categorias web, mobile, cidadania.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>