<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Rich Snippets on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/rich-snippets/index.xml</link>
    <description>Recent content in Rich Snippets on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/rich-snippets/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Introduzindo “Rich Cards”, um novo formato de resultados para Buscas</title>
      <link>http://tableless.com.br/introduzindo-rich-cards-um-novo-formato-de-resultados-para-buscas/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/introduzindo-rich-cards-um-novo-formato-de-resultados-para-buscas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como uma boa empresa de tecnologia, o Google parece fazer da necessidade de evoluir suas ferramentas uma &amp;#8220;obsessão&amp;#8221;.  Quando o assunto é mobilidade então, essa questão é um pouco superior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo mundo sabe que a maneira de interagir em um resultado de busca depende muito de como as informações estão organizadas no topo. Temos uma tendência em clicar nos primeiros resultados, algo que o o próprio Google nos educou. Com os &lt;a href=&#34;http://www.rodrigofavaro.com/2015/06/dados-estruturados-melhorando-a-exibicao-do-seu-site-no-google/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Dados Estruturados (Rich Snippets)&lt;/a&gt;, temos uma nova forma de obter resultados relevantes, através de imagens, votação entre outros meios que certamente influenciarão nosso clique. Agora, o Google vai além e lança o que podemos chamar de uma evolução dos &amp;#8220;Rich Snippets&amp;#8221;, os &amp;#8220;Rich Cards&amp;#8221; (Cartões Ricos traduzindo ao pé da letra).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;Rich Cards&amp;#8221; nada mais são do que um novo formato do resultado de uma busca, baseado no sucesso dos Dados Estruturados. Assim como os Dados Estruturados, os &amp;#8220;Rich Cards&amp;#8221; usam a estruturação do &lt;a href=&#34;http://schema.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;schema.org&lt;/a&gt; para exibir conteúdo em um formato ainda mais envolvente e visual, com o foco em oferecer uma melhor experiência ao usuário de dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-54126&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/rich-result-evolution.png&#34; alt=&#34;Evolução do Rech Result&#34; width=&#34;1600&#34; height=&#34;900&#34; /&gt;Evolução da pesquisa de consultas: com “rich cards”, os resultados são apresentados em carrosséis que são fáceis de navegar por rolagem esquerda e direita. Carrosséis podem conter todos os cartões do mesmo site ou de vários sites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem tem seu próprio site ou quem trabalha gerenciando sites de pessoas/empresas, esta com certeza é uma nova oportunidade para de destacar nos resultados da pesquisa e atrair mais e melhores usuários para sua página. Por exemplo, se você tem um site de &lt;strong&gt;receitas&lt;/strong&gt;, você pode agora construir uma visualização mais rica de seu conteúdo  com uma imagem de destaque para cada prato. Este novo formato visual ajuda os usuários a encontrarem o que eles querem de imediato, sem ter que ficar lendo a descrição para ver se aquela é realmente a receita que estava procurando, e assim garantindo que sua página de receita sobre bolo de cenoura realmente atraia pessoas interessadas em bolo de cenoura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google está inicialmente mostrando os &amp;#8220;Rich Cards&amp;#8221; para duas categorias: &lt;strong&gt;receitas&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;filmes&lt;/strong&gt;. Eles irão aparecer neste primeiro momento em resultados de busca móvel em &lt;em&gt;Inglês&lt;/em&gt; para o google.com. É claro que esse não é um limitante para começar a estudar o assunto e implementar no seu site, afinal de contas, esse tipo de evolução é lançada para testes no google.com mas muito em breve deverá chegar ao Google Brasil, levando em consideração que o Brasil é um dos maiores mercados para o Google.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Por onde começar?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que o Google não ia te deixar &amp;#8220;abandonado&amp;#8221;. Foi construído um conjunto abrangente de ferramentas e uma completa atualização da documentação do desenvolvedor para tornar proprietários e desenvolvedores de sites capazes de realizar as alterações inicias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Explore os tipos de &amp;#8220;Rich Cards&amp;#8221; e identifique onde ajustar seu conteúdo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode navegar em uma nova galeria com imagens (screenshots) e amostras de código de cada tipo de marcação. Clique &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/search/docs/guides/search-gallery&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Testar e ajustar sua marcação&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo o Google, é altamente recomendável usar JSON-LD na sua implementação.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Descubra quais &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/search/docs/guides/mark-up-content&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;campos são essenciais&lt;/a&gt;  para marcar para que um &amp;#8220;Rich Card&amp;#8221; apareça. Aproveite também pois o Google listou campos adicionais que podem melhorar seus &amp;#8220;Rich Cards&amp;#8221;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Veja uma pré-visualização na &lt;a href=&#34;https://search.google.com/structured-data/testing-tool/u/0/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;renovada Ferramenta de Teste de Dados Estruturados&lt;/a&gt; de como os &amp;#8220;Rich Cards&amp;#8221; podem aparecer nas buscas (atualmente disponível para receitas e filmes).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use a Ferramenta de Teste para ver erros e ajustar sua marcação em tempo real.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-54127 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/structured-data-testing-tool.png&#34; alt=&#34;ferramenta de teste de dados estruturados&#34; width=&#34;1265&#34; height=&#34;782&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mantenha o controle na cobertura e depuração de erros&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja como muitos dos seus &amp;#8220;Rich Cards&amp;#8221; são indexados no novo &lt;a href=&#34;https://www.google.com/webmasters/tools/rich-cards&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;relatório de Pesquisa sobre &amp;#8220;Rich Cards&amp;#8221;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-54125 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/rich-card-errors.png&#34; alt=&#34;Erros de Rich Cards&#34; width=&#34;926&#34; height=&#34;524&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mantenha-se atento para os erros (também listados no relatório de &amp;#8220;Rich Cards&amp;#8221;). Cada exemplo de erro é &amp;#8220;linkado&amp;#8221; diretamente para a ferramenta de Teste de Dados Estruturados para que você possa testá-lo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lembre-se de &lt;a href=&#34;https://support.google.com/sites/answer/100283&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;enviar um sitemap (mapa do site)&lt;/a&gt; para ajudar o Google a descobrir todo o seu conteúdo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Encontre oportunidades de crescimento&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No relatório de &amp;#8220;Rich Cards&amp;#8221;, você verá que eles podem ser melhorados/reforçados pela marcação de campos adicionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-54124 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/enhanceable-rich-cards.png&#34; alt=&#34;enhanceable rich cards&#34; width=&#34;912&#34; height=&#34;575&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Monitor de desempenho&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um novo filtro &amp;#8220;Rich Results&amp;#8221; no Analytics (atualmente em beta fechado) irá ajudá-lo a controlar como seus &amp;#8220;Rich Cards&amp;#8221; e &amp;#8220;Rich Snippets&amp;#8221; estão trabalhando nas buscas. Você será capaz de ver os cliques e impressões para ambos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Perguntas e Respostas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;: Posso manter meus &amp;#8220;Rich Snippets&amp;#8221; existentes?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;: Sim, você pode! Você será sempre informado pelo Google como o rico ecossistema de resultado evolui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;: E sobre o relatório de Dados Estruturados no &lt;em&gt;Search Console&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;: O relatório de Dados Estruturados continuará a mostrar apenas as &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/2650907&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;entidades de nível superior&lt;/a&gt; para os &amp;#8220;Rich Snippts&amp;#8221; existentes (produto, receita, review, eventos, apps, vídeos, notícias) e para quaisquer novas categorias (por exemplo, filmes). O Google pretende migrar todos os erros do relatório de Dados Estruturados no relatório &amp;#8220;Rich Card&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;: E se eu usar de forma errada a marcação?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;: As orientações técnicas e de qualidade serão aplicadas para &amp;#8220;rich cards&amp;#8221; assim como são para &amp;#8220;rich snippets&amp;#8221;. O Google irá aplicá-las como antes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conclusões&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este é um serviço que demanda tempo e com certeza poucas pessoas estão interessadas e com disposição para realiza-lo. Claro que não preciso nem dizer que quem o fizer, terá seu site em destaque de forma &amp;#8220;gratuita&amp;#8221; e poderá fazer disso novos clientes, novas vendas e muito mais acessos ao seu website.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para saber mais sobre &amp;#8220;rich cards&amp;#8221;, veja como foi a &lt;a href=&#34;https://events.google.com/io2016/schedule?sid=8f9c1403-0cef-e511-a517-00155d5066d7#day2/8f9c1403-0cef-e511-a517-00155d5066d7&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;sessão do Google I/O 2016&lt;/a&gt; que tratou sobre pesquisa neste ecossistema móvel. Não esqueça também de ver a &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/search/docs/guides/search-features&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Documentação do Desenvolvedor.&lt;/a&gt;  Se tiver mais perguntas, poderá encontrar mais respostas na sessão dedicada de dados estruturados no &lt;a href=&#34;https://productforums.google.com/forum/#!categories/webmasters/structured-data&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;fórum do Google&lt;/a&gt;, no &lt;a href=&#34;https://twitter.com/googlewmc&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt; ou no &lt;a href=&#34;https://plus.google.com/+GoogleWebmasters/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google+&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qualquer dúvida ou informações adicionais, podem me enviar um e-mail (rodrigomfavaro@gmail.com). Será um prazer discutir esses assuntos com vocês. Até a próxima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;font-size: 11px&#34;&gt;
  Fonte: &lt;a href=&#34;https://webmasters.googleblog.com/2016/05/introducing-rich-cards.html?utm_source=feedburner&amp;utm_medium=email&amp;utm_campaign=Feed:+blogspot/amDG+(Official+Google+Webmaster+Central+Blog)&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google Webmaster Central Blog&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>