<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tecnicas on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/tecnicas/index.xml</link>
    <description>Recent content in Tecnicas on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/tecnicas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Simples modal com CSS responsivo</title>
      <link>http://tableless.com.br/simples-modal-com-css-responsivo/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/simples-modal-com-css-responsivo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Continuando com os artigos, vamos utilizar novamente os seletores de css para exibir nosso modal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você chegou aqui e não viu os posts anteriores, para conhecer a estrutura inicial acesse os links:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/header-responsivo-somente-com-css/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Header responsivo somente com css&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/destaques-responsivos/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Destaques responsivos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De uma maneira bem simples veja como preparar seu html e css.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-label&#34;&gt;O LABEL&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com os destaques responsivos, vamos adicionar abaixo da descrição um label que terá a função de marcar o checkbox e por css iremos exibir o modal.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div class=&#34;highlights&#34;&amp;gt;
&amp;nbsp; &amp;lt;input type=&#34;radio&#34; id=&#34;radio-img1&#34; name=&#34;highlights&#34; checked=&#34;checked&#34; /&amp;gt;
&amp;nbsp; &amp;lt;div class=&#34;highlights-item&#34;&amp;gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;lt;img src=&#34;assets/images/chaves.jpg&#34; /&amp;gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;lt;p&amp;gt;Olha o Chaves sorrindo&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;lt;label class=&#34;highlights-button&#34; for=&#34;modal-chaves&#34;&amp;gt;Ver fotos do Chaves&amp;lt;/label&amp;gt;
&amp;nbsp; &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;nbsp;&amp;nbsp;
&amp;nbsp; ...
&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-css-do-botão&#34;&gt;O CSS DO BOTÃO&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos formatar o label para ser o nosso botão, lembrando que sempre precisamos usar a propriedade &amp;#8220;for&amp;#8221; para marcar o checkbox.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;.highlights-button {
  display: inline-block;
  padding: 10px 15px 8px;
  cursor: pointer;
  border-radius: 3px;
  border: 1px solid #ccc;
  background-color: #ececec;
  -webkit-transition: background-color 300ms ease-in-out, border-color 300ms ease-in-out;
  transition: background-color 300ms ease-in-out, border-color 300ms ease-in-out;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Adicionando o hover:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;.highlights-button:hover {
  border: 1px solid #ececec;
  background-color: #ccc;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-html-do-modal&#34;&gt;O HTML DO MODAL&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para um melhor resultado vamos adicionar html antes do &amp;#8220;body&amp;#8221;, mas se quiser aplicar dentro da section sem problemas. Ao aplicar &amp;#8220;position: fixed&amp;#8221; o elemento ignora o &amp;#8220;position&amp;#8221; do pai e respeita o tamanho da janela.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;input type=&#34;checkbox&#34; id=&#34;modal_chaves&#34; /&amp;gt;
&amp;lt;div class=&#34;modal&#34;&amp;gt;
  &amp;lt;div class=&#34;modal-content&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;h4&amp;gt;Foto Grande do Chaves&amp;lt;/h4&amp;gt;
    &amp;lt;img src=&#34;assets/images/chaves-fotos-raras-4.jpg&#34; /&amp;gt;
  &amp;lt;/div&amp;gt;
  &amp;lt;label class=&#34;modal-close&#34; for=&#34;modal_chaves&#34;&amp;gt;&amp;lt;/label&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No resultado final poderá ver as modais aplicados dentro e fora da section.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-css-do-modal&#34;&gt;O CSS DO MODAL&lt;/h2&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;.modal {
  position: fixed;
  top: 0;
  right: 0;
  bottom: 0;
  left: 0;
  z-index: 10;
  opacity: 0;
  visibility: hidden;
  -webkit-transition: all 0.5s 0.5s ease-in-out;
  transition: all 0.5s 0.5s ease-in-out;
}

.modal-content {
  padding: 10px;
  max-width: 600px;
  min-width: 360px;
  max-height: 85%;
  overflow: auto;
  position: absolute;
  top: 5%;
  left: 50%;
  z-index: 2;
  opacity: 0;
  border-radius: 3px;
  background: #fff;
  -webkit-transform: translate(-50%, 0);
  -ms-transform: translate(-50%, 0);
  transform: translate(-50%, 0);
  -webkit-transition: all 0.5s ease-in-out;
  transition: all 0.5s ease-in-out;
}

.modal-content img {
  display: block;
  width: 100%;
  margin: 10px 0 0;
}

.modal-content p {
  padding-top: 10px;
  text-align: justify;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora formatando a cortina e o botão de fechar que é o label que colocamos depois do conteúdo do modal.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;.modal-close {
  position: absolute;
  top: 0;
  right: 0;
  bottom: 0;
  left: 0;
  background-color: rgba(0,0,0,0.5);
}

.modal-close:after {
  content: &#34;X&#34;;
  float: right;
  margin: 5px 5px 0 0;
  width: 30px;
  height: 30px;
  position: relative;
  z-index: 3;
  text-align: center;
  line-height: 30px;
  cursor: pointer;
  background-color: rgba(255,255,255,0.8);
  border-radius: 20px;
  box-shadow: 0 0 3px #000;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos esconder o checkbox e fazer nosso modal aparecer com &amp;#8220;:checked&amp;#8221; do css3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um pequeno truque ao usar fixed e 50% para top, faz que o checkbox sempre fique no meio da janela evitando rolar a página ao ser selecionado. Se realizar um teste usando o inspect removendo o top: 50% e clicar no terceiro botão irá simular a rolagem.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;input[id*=&#34;modal_&#34;] {
  position: fixed;
  left: -9999px;
  top: 50%;
  opacity: 0;
}

input[id*=&#34;modal_&#34;]:checked + div.modal {
  opacity: 1;
  visibility: visible;
  -webkit-transition-delay: 0s;
  -ms-transition-delay: 0s;
  transition-delay: 0s;
}

input[id*=&#34;modal_&#34;]:checked + div.modal .modal-content {
  opacity: 1;
  -webkit-transform: translate(-50%, 0);
  -ms-transform: translate(-50%, 0);
  transform: translate(-50%, 0);
  -webkit-transition-delay: 0.5s;
  -ms-transition-delay: 0.5s;
  transition-delay: 0.5s;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Praticamente nosso css já está responsivo, mas vamos adaptar para resoluções menores que 768px.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;@media screen and (max-width: 767px) {
  .modal-content {
    padding: 10px 5%;
    min-width: 88%;
  }
}&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;pronto&#34;&gt;PRONTO&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Temos um modal responsivo e seu conteúdo pode ser adaptado para qualquer tamanho, desde que faça isso acontecer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Veja como ficou o resultado final&#34; href=&#34;http://palloi.github.io/responsive-header-only-css/responsive-modal.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Veja como ficou o resultado final&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;código completo no github&#34; href=&#34;https://github.com/palloi/responsive-header-only-css&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Veja o código completo no github&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;concluindo&#34;&gt;CONCLUINDO&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Podemos aplicar de várias formas e uma delas é usando o &amp;#8220;:target&amp;#8221;, porém quando temos uma tela muito grande e ao fechar precisamos adicionar o &amp;#8220;#&amp;#8221;, isso faz que a página role para o topo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora com sua imaginação pode fazer diversas animações para exibir seu modal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero ter ajudado com a criação de modais só com css.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obrigado&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lidando bem com os bloqueadores de pop-up</title>
      <link>http://tableless.com.br/lidando-bem-com-os-bloqueadores-de-pop-up/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Dec 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/lidando-bem-com-os-bloqueadores-de-pop-up/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Todo mundo que já experimentou ama bloqueadores de pop-ups. Navegando há anos com &lt;a href=&#34;http://www.opera.com/&#34; title=&#34;A melhor experiência de internet&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://www.konqueror.org/&#34; title=&#34;Konqueror - Web Browser, File Manager - and more!&#34;&gt;Konqueror&lt;/a&gt; e usando &lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/products/firefox/&#34; title=&#34;Firefox - The Browser, Reloaded&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt; para acessar o &lt;a href=&#34;http://gmail.google.com&#34; title=&#34;Email com gosto de Google&#34;&gt;Gmail&lt;/a&gt;, ainda me assusto quando preciso navegar no IE, seja num cybercafé ou na máquina de um amigo. Como é que as pessoas podem conviver com aquilo? Pop-ups são muito chatos, e se você não acha é porque ainda não experimentou viver sem eles tempo o suficiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por outro lado, o advento dos bloqueadores de pop-up trouxe alguns desafios bastante específicos para o desenvolvedor. Por exemplo, o desafio de fazer sites compatíveis com qualquer navegador quando é obrigado a usar ferramentas de terceiros. É o caso, por exemplo, de alguns sistemas de pagamento nacionais, ferramentas essenciais para o desenvolvimento de qualquer e-commerce brasileiro. O fato é que muitos desses sistemas exigem dos seus usuários a exibição de um pop-up, seja em uma tela de pagamento ou, o que é mais comum, no recibo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para complicar, esses sistemas geralmente são submetidos a complexos e burocráticos processos de homologação, onde geralmente a pessoa que vai aprovar seu sistema usa Internet Explorer para Windows e não vai estar muito interessado em ouvir seus argumentos a respeito da inacessibilidade dos pop-ups. Vamos então criar uma solução para que o usuário de navegadores sem bloqueador de pop-ups possam ver normalmente seus pop-ups enquanto os que possuem bloqueador sejam servidos com um confortável link para o endereço do pop-up. Além disso, vamos fazer que aqueles que escolheram o gerenciamenteo inteligente de pop-ups possam ver um pop-up ao clicar no link, mantendo o layout do recibo como foi planejado pelo sistema de pagamento, e o que escolheu bloquear todos os pop-ups possa ver o conteúdo na mesma janela.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;primeiro-passo&#34;&gt;Primeiro passo:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Telefonar e escrever para pessoal do sistema de pagamentos, avisando que pop-ups são uma solução ruim. Demonstre sua indignação pelo fato de o sistema deles precisar de uma ferramenta tão estúpida. De quebra, aproveite para perguntar como fazer o site deles, o módulo administrativo, ou o que mais eles tenham feito para que você e seu cliente acessem funcionar em seu navegador. Pergunte porque o manual fala sobre Internet Explorer e Netscape 4, mas não fala do Safari ou do Firefox. Apresente dessa maneira o Opera e o Mozilla. Se muitos de nós fizermos isso, eles vão ter que começar a considerar esses navegadores ao criar seus sistemas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;segundo-passo&#34;&gt;Segundo passo:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Entender os fatos básicos. Agora que você já ajudou a tornar a web um lugar melhor, vamos resolver o problema imediato do nosso cliente. Primeiro vamos ver como criar um link de pop-up que seja acessível a quem não quer ou não pode exibir pop-ups. Links para pop-ups geralmente são criados assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;a href=&#34;javascript:void(open(&#39;http://www.atipico.com.br&#39;,&#39;nova&#39;,&#39;width=800,height=600&#39;))&#34;&amp;gt;Atípico&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O problema é que quem não tem javascript em seu navegador ou bloqueou todos os pop-ups não pode acessar o link. Muita gente por aí tem usado assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;a href=&#34;http://www.atipico.com.br&#34; onclick=&#34;window.open(this.href,&#39;nova&#39;,&#39;width=800,height=600&#39;);return false;&#34;&amp;gt;Atípico&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Assim, o link passa a ser um link HTML comum. Para quem tem javascript disponível, o evento onclick vai abrir o popup e o &lt;strong&gt;return false&lt;/strong&gt; ao final vai cancelar o click, fazendo com que a página seja aberta apenas no pop-up, e não na janela atual. Apesar da beleza e da simplicidade, este código tem dois problemas. O primeiro é que o Internet Explorer 5.0, em algumas situações, não lida muito bem com comandos separados por ponto-e-vírgula em atributos HTML. O segundo, mais sério, é que navegadores como Konqueror e Firefox não interrompem um script ao bloquear um pop-up. Então, se o Konqueror estiver configurado para bloquear todos os pop-ups, o pop-up não vai aparecer, e o &lt;strong&gt;return false&lt;/strong&gt; vai ser executado, fazendo com que o link também não seja carregado na janela atual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De fato, o código acima era muito usado antes do advento dos bloqueadores de pop-up, para manter o site acessível en navegadores sem javascript. Ele funciona muito bem se não houver javascript disponível, mas falha em alguns navegadores se houver javascript e o bloqueador de pop-ups estiver habilitado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para entender mais de perto a problemática vamos verificar como os navegadores se comportam ao bloquear um popup. Para isso vamos usar o seguinte código:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;script&amp;gt;
    alert(&#34;passo 1&#34;)
    window.open(&#34;http://www.atipico.com.br&#34;,&#34;nova&#34;,&#34;width=800,height=600&#34;)
    alert(&#34;passo 2&#34;)
&amp;lt;/script&amp;gt;
&amp;lt;script&amp;gt;
    alert(&#34;passo 3&#34;)
&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Fazendo o teste com este script você pode notar como os navegadores se comportam de maneira diferente ao bloquear um pop-up. Testei no Opera 7.52, no Firefox 0.8 e no Konqueror 3.2.2, todos em Linux. O Mozilla e o Konqueror exibem os três alerts. Ou seja, o pop-up é bloqueado mas o script segue sua execução normal. No Opera são exibidos os alerts 1 e 3. O Opera, portanto, interrompe a execução de um script ao bloquear um pop-up, mas executa normalmente outros scripts na mesma página. O Internet Explorer com a &lt;a href=&#34;http://toolbar.google.com/&#34; title=&#34;Google Toolbar&#34;&gt;Google Toolbar&lt;/a&gt; se comportou de maneira idêntica ao Mozilla e ao Konqueror.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;terceiro-passo&#34;&gt;Terceiro passo:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vamos manter nosso pop-up automático, e inserir um link para abrir pop-up que poderá ser usado por quem usa bloqueadores (ou mesmo por alguém que tenha fechado o pop-up por engano):&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;script&amp;gt;
    pagina=&#34;http://www.atipico.com.br&#34;

    function abrir(){
        newWindow=window.open(pagina,&#34;nova&#34;,&#34;width=800,height=600&#34;)
        if(newWindow)return false
    }

    abrir()
&amp;lt;/script&amp;gt;
&amp;lt;a href=&#39;http://www.atipico.com.br&#39; onclick=&#39;return abrir()&#39;&amp;gt;Abrir&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Aqui criamos uma função, abrir, que abre o popup. Em seguida a executamos. Se não houver bloqueadores o pop-up será exibido automaticamente neste passo. Exibimos então um link &amp;#8220;Abrir&amp;#8221; que executa novamente a função quando clicado. Aqui está toda a mágica, o &lt;strong&gt;onclick&lt;/strong&gt; do link contém &lt;strong&gt;return abrir()&lt;/strong&gt;, ou seja, o evento será tratado de acordo com o retorno da função. O click somente será cancelado se a função retornar false.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora note que a função tem duas linhas. Na primeira abrimos a nova janela (pop-up) e armazenamos o resultado na variável &lt;strong&gt;newWindow&lt;/strong&gt;. Na segunda linha testamos o valor de newWindow, se existir retornamos false. Assim, acompanhe nosso programa em três situações diferentes: primeiro, se não houver bloqueadores de pop-ups ou se o bloqueador estiver configurado em &lt;strong&gt;smart policy&lt;/strong&gt;, ou seja, permitir os pop-ups requisitados por você. Neste caso, a primeira linha da função abre a janela e armazena o objeto na variável newWindow. A segunda linha testa o valor de newWindow, que existe, e retorna false, cancelando o click. Neste caso o usuário verá o pop-up e nada acontece com a janela original, perfeito. O segundo caso é o de bloqueadores de pop-ups que não permitem pop-up algum, mas não interrompem a execução do script. Neste caso, o pop-up não será aberto. Ao chegar à segunda linha da função, new Window é testada, e não existe. A função não retornará valor (na verdade retornará undefined, mas isso é outro assunto). O click não será cancelado e o usuário verá a página solicitada na janela original. A terceira situação é o caso dos bloqueadores de pop-up que interrompem a execução do script. Nestes o script sequer chegará à segunda linha da função, o javascript será interrompido e o evento não será cancelado, uma vez que o script sequer chegou a retornar algum valor. O resultado será idêntico ao segundo caso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há ainda uma quarta situação, a dos navegadores que não possuem javascript habilitado. Neste caso o link vai se comportar como um link normal, sem nenhum problema para o usuário (embora eu duvide que alguém sem javascript consiga usar qualquer sistema de pagamento eletrônico disponível no Brasil.)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;quarto-passo&#34;&gt;Quarto passo:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pra quê um quarto passo? O código anterior já funciona muito bem, resolvendo nosso problema. Bom talvez você seja curioso o suficiente para querer complicar um pouco as coisas. A questão agora é: como exibir conteúdo de acordo com o status do pop-up. Isto é, por exemplo, se não houver bloqueador de pop-up não exibir o link &amp;#8220;Abrir&amp;#8221;, uma vez que o usuário verá o pop-up automaticamente. Pois bem, vamos lá:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;script&amp;gt;
    pagina=&#34;http://www.atipico.com.br&#34;

    abriu=false

    function abrir(){
        newWindow=window.open(pagina,&#34;nova&#34;,&#34;width=800,height=600&#34;)
        if(newWindow){
            abriu=true
            return false
        }
    }

    abrir()

&amp;lt;/script&amp;gt;
&amp;lt;script&amp;gt;
if(!abriu)document.write(&#34;&amp;lt;a href=&#39;http://www.atipico.com.br&#39; onclick=&#39;return abrir()&#39;&amp;gt;Abrir&amp;lt;/a&amp;gt;&#34;)
&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora usamos uma variável, &lt;strong&gt;abriu&lt;/strong&gt;, para guardar o status do pop-up. Começamos o script atribuindo false a esta variável. Depois, dentro do if que testa o pop-up, setamos seu valor para true. Se o pop-up for aberto o valor de abriu será true, caso contrário será mantido o false original.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No segundo bloco script testamos o valor de abriu. Se o pop-up não foi aberto, escrevemos no documento o link para abrí-lo. Colocamos esta linha em um segundo bloco script para que seja executada mesmo que o bloqueador interrompa o primeiro script ao cancelar o pop-up.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O script já faz o que propusemos, exibe o link apenas se o pop-up não for aberto automaticamente. Mas agora ele falha em navegadores sem suporte a javascript. Iso é fácil de resolver, basta colocar, depois dos scripts:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;noscript&amp;gt;
    &amp;lt;a href=&#34;http://www.atipico.com.br&#34;&amp;gt;Abrir&amp;lt;/a&amp;gt;
&amp;lt;/noscript&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;palavras-finais&#34;&gt;Palavras finais:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como você viu, lidar com bloqueadores de pop-up é tarefa trivial, e você pode oferecer conteúdo ao seu usuário no formato que ele escolheu ver, pop-ups para quem não se importa com eles, ou mesmo para quem os deseja, e links comuns para quem escolheu não ver pop-ups. Claro, continuamos achando que pop-ups não são uma boa ferramenta, mas como você não pode trabalhar sempre sozinho, isto pode lhe ser útil ao lidar com código de terceiros, como os citados sistemas de e-commerce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O código nesse artigo foi escrito apenas para estudo. É claro, quando for para valer, você deve escrever código melhor que o meu. Seus links precisam ter um atributo &lt;strong&gt;title&lt;/strong&gt; que descreva bem seu destino, e &amp;#8220;Abrir&amp;#8221; não é um bom texto para se colocar em um link. Você sabe também que, neste último exemplo, depois de &lt;strong&gt;if(!abriu)&lt;/strong&gt; você pode fazer o que quiser, e também deve saber que não é bom escrever scripts assim, no meio do seu HTML, e que document.write não é uma boa maneira de se exibir conteúdo. Esperamos que estas idéias lhe sejam úteis. Se você desenvolver algo útil com isso &lt;a href=&#34;mailto:elciof+artigopopup@gmail.com&#34; title=&#34;Email para o Elcio&#34;&gt;conte pra gente&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>