<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sintaxe on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/sintaxe/index.xml</link>
    <description>Recent content in Sintaxe on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/sintaxe/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>O dilema da sintaxe no HTML5</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/o-dilema-da-sintaxe-no-html5/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/o-dilema-da-sintaxe-no-html5/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Com o HTML5, a sintaxe volta a ser aquela do HTML, sem as restrições preconizadas pelo XHTML (todas as tags com fechamento, tags e propriedades em minúscula, valores de propriedades entre aspas, etc). E os desenvolvedores voltaram a se sentir livres para codificar o HTML da forma que lhes é mais conveniente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, não é bem assim. Embora o XHTML fosse frustrante com relação à semântica e não era tão revolucionário quanto propunha, as regras mais rígidas de sintaxe foram seu maior legado. O código escrito era consistente e, se não seguisse as regras, não iria renderizar corretamente no navegador. Além disso, era compreensível para qualquer desenvolvedor. É uma questão de organização e padronização, como uma diretriz que normatiza o comportamento dos elementos para que haja qualidade e consistência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pense nas linguagens que você conhece, tanto de programação, quanto de marcação, estilo, etc. Por exemplo: PHP, CSS, XML, JS.  Todas possuem regras de sintaxe que, se não forem seguidas, o código não funcionará. Quem programa em PHP sabe que se esquecer um único ponto-e-vírgula, compromete a interpretação de todo o código. O JS, apesar da flexibilidade com relação a o ponto-e-vírgula no final da linha, é &lt;em&gt;case sensitive&lt;/em&gt;, ou seja, há diferença entre o que é escrito em maiúsculas e minúsculas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em grande parte das linguagens existentes, há uma sintaxe a ser respeitada e esta serve para que o código seja bem formado e tenha uma estruturação lógica, definindo um sentido para a interpretação do código. Basta remetermos ao significado original de sintaxe, que herdamos da linguística:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A sintaxe é a parte da gramática que estuda a disposição das palavras na frase e das frases no discurso, incluindo a sua &lt;strong&gt;relação lógica&lt;/strong&gt;, entre as múltiplas combinações possíveis para transmitir um &lt;strong&gt;significado completo e compreensível&lt;/strong&gt;. [&amp;#8230;] É o ramo que estuda os processos generativos ou combinatórios das frases das línguas naturais, tendo em vista &lt;strong&gt;especificar a sua estrutura interna e funcionamento&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fonte: &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Sintaxe&#34;&gt;http://pt.wikipedia.org/wiki/Sintaxe&lt;/a&gt; (grifo nosso)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;E no HTML5 nada impede que você use a sintaxe do XHTML, portanto, continuar mantendo as principais características de sintaxe do XHTML no HTML5 (uma prática que muitos chamam de XHTML5), para manter um formato consistente de codificação. É como realizar um &lt;em&gt;merge&lt;/em&gt; entre as duas linguagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas práticas recomendadas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Utilizar todos os elementos e atributos em minúsculas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Incluir tag de abertura de fechamento para as tags que possuem conteúdo (no caso de tags órfãs, como &lt;img&gt;, &lt;input&gt;, &lt;meta&gt;, isto não fica tão grosseiro se for escrito com a sintaxe do HTML);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inserir todos os valores de propriedades entre aspas duplas;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;artigos-relacionados&#34;&gt;Artigos relacionados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.456bereastreet.com/archive/201011/html5_syntax_guidelines/&#34;&gt;HTML5 syntax guidelines&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.impressivewebs.com/html5-syntax-style/&#34;&gt;My preferred syntax style for HTML5 markup&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>