<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tablelessweekly on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/tablelessweekly/index.xml</link>
    <description>Recent content in Tablelessweekly on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/tablelessweekly/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Tableless Weekly #5</title>
      <link>http://tableless.com.br/tableless-weekly-5/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/tableless-weekly-5/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Mais um artigo da série Tableless Weekly. Quero me desculpar por ter ficado algumas semanas sem escrever, mas creio que isto não se repetirá e estarei aqui com vocês todas as semanas. 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de ir aos links e tudo mais, quero discutir um assunto com vocês. No último artigo, falei sobre a nova especificação ECMAScript 6, que foi adotada parcialmente em alguns navegadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das partes que ainda não foi adotada, é a nova especificação de orientação a objetos que a ES6 traz consigo. Vou dar alguns exemplos aqui e falar um pouco sobre este novo modelo de OO para que possamos discutir sobre o assunto. Não deixem de comentar 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das coisas mais interessantes, foi a questão das classes, que deixarão de ser &amp;#8220;funções&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem se recorda, no modelo antigo, faríamos algo mais ou menos assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;function Car(){
    //e aqui iriam os métodos e atributos desta classe.
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No novo modelo de OO será escrito da seguinte forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;class Car{
    //e aqui iriam os métodos e atributos desta classe.
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Outro aspecto interessante que foi a adoção de métodos construtores para a classe, o que torna nosso código padronizado e mais bem estruturado. Os construtores da ES6, são bem similares aos métodos construtores do PHP. No PHP usamos construtores através da palavra reservada &lt;strong&gt;__constructor()&lt;/strong&gt;, e na ES6 usaremos a palavra reservada apenas como &lt;strong&gt;constructor()&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos recordar mais uma vez o modelo antigo e o novo modelo. Utilizaremos a mesma classe acima.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;function Car(marca, modelo){
    this.marca = marca; //atribuímos o valor da variável passada ao instanciar a classe à uma de suas propriedades
    this.modelo = modelo; //atribuímos o valor da variável passada ao instanciar a classe à uma de suas propriedades
}
//Instanciamos a classe
var car = new Car(&#39;Ford&#39;,&#39;Mustang GT&#39;);
console.log(&#39;Seu carro é um &#39;+car.marca+&#39; modelo: &#39;+car.modelo);
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No novo modelo:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;class Car{
    constructor(marca, modelo){//Criamos o método construtor para atribuir variáveis para as propriedades
        this.marca = marca;
        this.modelo = modelo;
    }
}
let car = new Car(&#39;Chevrolet&#39;,&#39;Camaro SS&#39;);
console.log(&#39;Seu carro é um &#39;+car.marca+&#39; modelo: &#39;+car.modelo);&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Mais um ponto que merece destaque é a construção de métodos de uma classe. Se tornou mais simples e objetiva. Continuando a mesma classe acima:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;function Car(marca, modelo){
    this.marca = marca;
    this.modelo = modelo;

    //Criamos um método para escrever a marca e o modelo do carro
    this.mostraInfo = function(){
        console.log(&#39;Seu carro é um &#39;+this.marca+&#39; modelo: &#39;+this.modelo);
    }
}
var car = new Car(&#39;Ford&#39;,&#39;Mustang GT&#39;);
car.mostraInfo();&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No novo Padrão seria:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;class Car{
    constructor(marca, modelo){
        this.marca = marca;
        this.modelo = modelo;
    }
    // Podemos notar como é mais simples cria o método
    mostraInfo(){
        console.log(&#39;Seu carro é um &#39;+this.marca+&#39; modelo: &#39;+this.modelo);
    }
}
let car = new Car(&#39;Chevrolet&#39;,&#39;Camaro SS&#39;);
car.mostraInfo();&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Com apenas essas pequenas mudanças já podemos ter uma OO bem mais simples de entender que o modelo OO tradicional do JavaScript. Mas, e se eu disser que ainda tem mais?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No novo modelo de OO da ES6, podemos estender classes, assim como fazemos nas demais linguagens orientadas à objetos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagine que tivéssemos propriedades no Camaro SS, que não são comuns ao Mustang GT. Poderíamos criar uma classe para cada um que tivesse suas propriedades e métodos próprios:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;class Car{
    constructor(marca, modelo){
        this.marca = marca;
        this.modelo = modelo;
    }
}
class MustangGT extends Car{
    constructor(marca, modelo, historia){
        super.constructor(marca,modelo); //Utilizamos a palavra reservada super para chamar um método da classe pai
        this.historia = historia;
    }
}
class Camaro extends Car{
    constructor(marca, modelo, musica){
        super.constructor(marca,modelo);
        this.musica = musica;
    }
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Veja que estendemos as classes para herdarmos as propriedades &lt;strong&gt;marca&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;modelo&lt;/strong&gt; da classe pai para as classes filhas, e então criamos as propriedades distintas em cada uma das classes, como a propriedade música, que pertence somente ao Camaro, e a propriedade história, que pertence somente ao Mustang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, espero que tenham gostado da nova especificação de OO da ES6. Como todas as mudanças, tem seus prós e contras e quero que deixem suas opiniões à respeito nos comentários.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;sites-legais&#34;&gt;Sites Legais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos aos sites legais desta edição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.thebuildingofmemories.com/&#34;&gt;The Building of  Memories&lt;/a&gt; &amp;#8211; Site feito pela Coca-Cola, para mostrar sua presença em alguns momentos marcantes na história. Achei bem legal o design flat e as animações do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://demicreative.com/&#34;&gt;DemiCreative&lt;/a&gt; &amp;#8211; Site de uma agência de design e criação, muito interessante também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.burnkit.com/&#34;&gt;Burnkit&lt;/a&gt; &amp;#8211; Outra agência de design bem bacana.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;links-úteis&#34;&gt;Links Úteis&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.raphaelfabeni.com.br/flags-css3/&#34;&gt;CSS3 Flags&lt;/a&gt; &amp;#8211; Uma página feita pelo nosso amigo Raphael Fabeni, onde ele criou bandeiras de diversos países utilizando apenas CSS3. O mais bacana é que se você analisar o código, poderá aprender bastante as aplicações do CSS Animation.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não quis ser muito extenso com os links neste artigo devido ao texto inicial ser bem grande, para não ficar cansativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que tenham gostado e estarei de volta na próxima semana com mais um Tableless Weekly. Até a próxima.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tableless Weekly #4</title>
      <link>http://tableless.com.br/tableless-weekly-4/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/tableless-weekly-4/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;No artigo de hoje da série Tableless Weekly teremos algumas novidades bem legais. Então vamos à elas:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;novidades&#34;&gt;Novidades&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bom, já foi falado aqui no tableless sobre o elemento picture do HTML, você pode encontrar &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/o-futuro-chegou-o-elemento-picture/&#34;&gt;aqui neste artigo.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A novidade é que este elemento já está disponível a partir da versão 38 do Chrome. Com este elemento poderemos fazer sites responsivos mais leves, determinando em qual tamanho de tela, qual imagem será exibida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra novidade interessante é que nesta mesma versão do Chrome e na versão recém lançada do firefox, foi incluida a nova especificação do JavaScript. A ECMAScript 6. Toda a documentação pode ser encontrada &lt;a href=&#34;http://people.mozilla.org/~jorendorff/es6-draft.html&#34;&gt;aqui neste &amp;#8220;rascunho&amp;#8221;.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;links-úteis&#34;&gt;Links úteis&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/skatejs/skatejs&#34;&gt;Skate JS&lt;/a&gt; &amp;#8211; Um framework javascript que promete a criação simples e rápida de Web Components. O framework leva o lema de ser focado na velocidade e no tamanho reduzido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já foi falado sobre os Web Components aqui no Tableless, dê uma olhadinha &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/web-components-introducao/&#34;&gt;aqui.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;sites-legais&#34;&gt;Sites legais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta semana encontramos alguns sites bem legais para mostrar pra vocês, então sem mais demora:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/photos/about/&#34;&gt;Google Photos&lt;/a&gt; &amp;#8211; A danada da Google sempre inventando novos apps. Este é bem interessante, vale à pena dar uma olhada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.realheroines.com/&#34;&gt;Real Heroines&lt;/a&gt; &amp;#8211; Um site bacana que fizeram para homenagear as mulheres que mais marcaram a história. As &amp;#8220;Heroínas Reais&amp;#8221;. Sinceramente achei muito legal a iniciativa de homnageá-las e curti bastante o design do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.wikiwand.com/&#34;&gt;Wikiwand&lt;/a&gt; &amp;#8211; Lembra do Wikipedia? Espera, acho que você deve acessar até hoje né? Estes caras aí fizeram um app que &amp;#8220;reinventou o Wikipédia&amp;#8221;. Fizeram um design bem interessante, sem perder o foco principal do Wikipédia, que é o conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;apps-e-ferramentas&#34;&gt;Apps e Ferramentas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://mixture.io/&#34;&gt;Mixture&lt;/a&gt; &amp;#8211; Conjunto de ferramentas para desenvolvimento front-end mais ágil. Ele trata de vários processos, como automatização e pré-processamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.cssanalyser.com/&#34;&gt;CSS Analyzer&lt;/a&gt; &amp;#8211; Não é necessário falar o que ele faz né? Mas pra quem não entendeu, esta ferramente analisa seu CSS e te da alguns dados, facilitando a otimização de performance no seu CSS&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://mynameismatthieu.com/WOW/index.html&#34;&gt;WOW Animations Reveal&lt;/a&gt; &amp;#8211; &lt;em&gt;Sugerido por Thiago&lt;/em&gt; &amp;#8211; Plugin para exibir CSS Animations no Scroll da Página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://fontastic.me/&#34;&gt;Fontastic&lt;/a&gt; &amp;#8211; App realmente fantástico para criação de ícones em fonte. Ele te dá vários recursos para personalizar os ícones como você bem entender. Por exemplo, escolher qual caractere que representará aquele ícone. Você ainda pode fazer o upload de seus próprios ícones.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Finalizamos assim mais um Tableless Weekly.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quero agradecer mais uma vez ao feedback positivo que temos recebido, e agradecer ao Thiago pelo link sugerido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E você? Tem algum link para nos indicar? Não se acanhe, envie-nos &lt;a href=&#34;https://lenilson.typeform.com/to/ILh66e&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perdeu algum artigo da série? Olha eles aqui:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/tableless-weekly-3/&#34;&gt;Tableless Weekly #3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/tableless-weekly-2/&#34;&gt;Tableless Weekly #2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/tableless-weekly-1/&#34;&gt;Tableless Weekly #1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um forte abraço e até a próxima semana.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tableless Weekly #3</title>
      <link>http://tableless.com.br/tableless-weekly-3/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/tableless-weekly-3/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Mais um artigo da série Tableless Weekly. Seleção semanal de links, ferramentas e novidades front end.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tableless-conf-2014&#34;&gt;Tableless Conf 2014&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Tableless faz um evento anual trazendo os melhores palestrantes brasileiros sobre desenvolvimento para falarem sobre assuntos atuais que estão sendo pauta lá fora. Esse ano o evento vai rolar no dia 23 de Outubro e é só para 150 pessoas. Na verdade, nesse exato momento, só tem 99 vagas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verifique &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/tablelessconf/&#34;&gt;mais detalhes no site do evento&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;braziljs-conf&#34;&gt;BrazilJS Conf&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No último artigo, falei um pouco sobre a BrazilJS que estava rolando. Infelizmente não pude estar lá, mas o &lt;a href=&#34;https://twitter.com/diegoeis&#34;&gt;@diegoeis&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&#34;https://twitter.com/jcemer&#34;&gt;@jcemer&lt;/a&gt; estavam e é claro, não nos deixaram desinformados do que ocorreu neste evento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui no Tableless já rolou um artigo falando um pouco de como foi o evento e com links para algumas anotações. Você encontra &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/braziljs-2014/&#34; title=&#34;BrazilJS 2014&#34;&gt;neste artigo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você der uma passadinha no &lt;a href=&#34;http://jcemer.com/&#34; title=&#34;Jean Carlo Emer&#34;&gt;site&lt;/a&gt; do &lt;a href=&#34;https://twitter.com/jcemer&#34;&gt;@jcemer&lt;/a&gt;, vai ver que ele fez um live posting de tudo que estava rolando por lá. &lt;a href=&#34;http://jcemer.com/brazil-js-2014-primeiro-dia.html&#34; title=&#34;Primeiro dia&#34;&gt;Neste artigo aqui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://jcemer.com/brazil-js-2014-segundo-dia.html&#34; title=&#34;Segundo dia&#34;&gt;neste aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;table-sort&#34;&gt;Table Sort&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O HTML5 tem sempre nos proporcionado novas features para nos ajudar na escrita de código, sendo semanticamente ou visualmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Table Sort, como o nome ja diz, organizará dados em tabela de forma mais dinâmica e usando somente o HTML para tal. No Script Baby&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar de ainda não estar disponível nos navegadores, vale a pena dar uma olhada na documentação no site da WHATWG, onde eles explicam com todos os detalhes o conceito por trás deste tipo de tabela. Você pode encontrar neste &lt;a href=&#34;http://www.whatwg.org/specs/web-apps/current-work/multipage/tables.html#table-sorting-model&#34; title=&#34;Table Sort&#34;&gt;link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo básico de código seria:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;table sortable&amp;gt;
 &amp;lt;thead&amp;gt; &amp;lt;tr&amp;gt; &amp;lt;th&amp;gt; Game &amp;lt;th&amp;gt; Corporations &amp;lt;th&amp;gt; Map Size
 &amp;lt;tbody&amp;gt;
  &amp;lt;tr&amp;gt; &amp;lt;td&amp;gt; 1830 &amp;lt;td&amp;gt; &amp;lt;data value=&#34;8&#34;&amp;gt;Eight&amp;lt;/data&amp;gt; &amp;lt;td&amp;gt; &amp;lt;data value=&#34;93&#34;&amp;gt;19+74 hexes (93 total)&amp;lt;/data&amp;gt;
  &amp;lt;tr&amp;gt; &amp;lt;td&amp;gt; 1856 &amp;lt;td&amp;gt; &amp;lt;data value=&#34;11&#34;&amp;gt;Eleven&amp;lt;/data&amp;gt; &amp;lt;td&amp;gt; &amp;lt;data value=&#34;99&#34;&amp;gt;12+87 hexes (99 total)&amp;lt;/data&amp;gt;
  &amp;lt;tr&amp;gt; &amp;lt;td&amp;gt; 1870 &amp;lt;td&amp;gt; &amp;lt;data value=&#34;10&#34;&amp;gt;Ten&amp;lt;/data&amp;gt; &amp;lt;td&amp;gt; &amp;lt;data value=&#34;149&#34;&amp;gt;4+145 hexes (149 total)&amp;lt;/data&amp;gt;
&amp;lt;/table&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O elemento data inserido na tabela, será o elemento chave para organização da mesma.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;sites-legais&#34;&gt;Sites Legais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sempre queremos mostrar alguns links de sites bacanas que vemos por aí. Vamos a eles:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.gonzaloperez.ws/&#34; title=&#34;Gonzalo Perez&#34;&gt;Gonzalo Perez&lt;/a&gt; &amp;#8211; Novo portfólio do UI Designer Gonzalo Perez. É interessante como ele dispõe os projetos direto no slider da primeira página do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.amplifon.co.uk/sounds-of-street-view/index.html&#34; title=&#34;Sounds of Street View&#34;&gt;Sounds of Street View &lt;/a&gt; &amp;#8211; Quem nunca usou o Street View do Google? (Se você ainda não usou desista da profissão, vai por mim.) Já imaginou um Street View no seu smartphone que pudesse te mostrar não somente imagens, mas também sons? Esta é a ideia destes caras aí. Um Street View onde podemos compartilhar sons e músicas para que outras pessoas possam ouvir em seus smartphones. Já da pra imaginar o tanto de história que se pode contar com isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blogs.adobe.com/webplatform/2014/08/21/coming-soon-css-feature-queries&#34; title=&#34;CSS Feature Queries&#34;&gt;CSS Feature Queries&lt;/a&gt; &amp;#8211; Feature queries no CSS. Como as media queries do CSS servem para identificar o tipo de mídia que a aplicação está rodando, as Feature Queries servem para identificar se o browser utilizado suporta ou não determinada feature.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;apps-e-ferramentas&#34;&gt;Apps e Ferramentas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://alloyui.com/&#34; title=&#34;Alloyui&#34;&gt;Alloyui&lt;/a&gt; &amp;#8211; Um framework de User Interface com muitos recursos desenvolvido pela equipe da Liferay, com participação do Zeno Rocha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://bitbucket.org/&#34; title=&#34;Bitbucket&#34;&gt;Bitbucket&lt;/a&gt; &amp;#8211; Para quem ainda não conhece, o Bitbucket é um repositório como o GitHub, porém você não paga por repositórios privados, mas limitam a quantidade de usuários nos projetos. Mesmo assim, é uma ótima alternativa ao GitHub.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bom galera, este foi o nosso terceiro artigo da série. Quero agradecer a todos pelo feedback positivo que temos recebido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quero pedir a ajuda de vocês nos enviando &lt;a href=&#34;https://lenilson.typeform.com/to/ILh66e&#34; title=&#34;Links&#34;&gt;links aqui&lt;/a&gt;. Pretendemos dar continuidade a série e contamos com a ajuda de cada um de vocês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Semana que vem estaremos de volta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja os outros Weekly aqui:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/tableless-weekly-1/&#34; title=&#34;Tableless Weekly 1&#34;&gt;Tableless Weekly 1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/tableless-weekly-2/&#34; title=&#34;Tableless Weekly 2&#34;&gt;Tableless Weekly 2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tableless Weekly #2</title>
      <link>http://tableless.com.br/tableless-weekly-2/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/tableless-weekly-2/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O segundo artigo da série Tableless Weekly vem esta semana com um pouco mais de links e como prometido, disponibilizaremos um link para que vocês possam nos enviar links de ferramentas, sites legais e artigos relacionados ao mercado front end.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem mais demora vamos lá.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;braziljs-conf&#34;&gt;BrazilJS Conf&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta semana está rolando o &lt;a href=&#34;http://braziljs.com.br&#34;&gt;BrazilJS Conf&lt;/a&gt; (dia 21 e 22) em Porto Alegre &amp;#8211; RS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A conferência conta com vários palestrantes nacionais e internacionais de várias empresas e projetos como: Google, Mozilla, jQueryUI, GoDaddy, Liferay e Microsoft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dentre os nomes estão: Jean Carlo Emer, Rob Dodson, Renato Mangini, Jörn Zaefferer, e vários outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para saber mais &lt;a href=&#34;http://braziljs.com.br/2014/&#34; title=&#34;BrazilJS Conf&#34;&gt;acesse o site oficial.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;links-úteis&#34;&gt;Links úteis&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.keithclark.co.uk/pure-css-parallax-websites/&#34; title=&#34;Pure Css parallax scrolling&#34;&gt;Pure CSS Parallax Scrolling&lt;/a&gt; &amp;#8211; Artigo em inglês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este artigo ensina como fazer um parallax scrolling utilizando apenas CSS, nada de JavaScript.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.raphaelfabeni.com.br/nascimento-meetup-css/&#34; title=&#34;Meetup CSS SP&#34;&gt;Meetup CSS SP&lt;/a&gt; &amp;#8211; Artigo em português&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste artigo o Raphael Fabeni conta como foi o início do Meetup CSS de SP e a organização do primeiro evento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://loopinfinito.com.br/2013/05/28/css-position-sticky/&#34; title=&#34;CSS Position Sticky&#34;&gt;CSS Position Sticky&lt;/a&gt; &amp;#8211; Artigo em português&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Position Sticky do CSS3 já está funcionando em alguns browsers. Pra quem ainda não sabia desse efeito, ele faz com que o elemento utiliza ora position fixed, ora position relative, podendo assim fixar elementos no topo da página em alguns pontos específicos do scroll.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ferramentas&#34;&gt;Ferramentas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://fontello.com/&#34; title=&#34;Fontello&#34;&gt;Fontello&lt;/a&gt; &amp;#8211; Sugerido por Alan Cezar Araújo&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Fontello é um gerador de ícones utilizando fontes, inclusive algumas do Font Awesome.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://phonegap.com/&#34; title=&#34;PhoneGap&#34;&gt;PhoneGap&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O PhoneGap é um aplicativo que auxilia na criação de apps mobile utilizando HTML, CSS3, e JavaScript. Ele é capaz de compilar os apps para diversas plataformas como: Android, iOS, Windows Phone, entre outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://mattkersley.com/responsive/&#34; title=&#34;Responsive Design Testing&#34;&gt;Responsive Design Testing&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;App para testar Design Responsivo em diversas resoluções.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;sites-legais&#34;&gt;Sites Legais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.v76.com/&#34; title=&#34;V76&#34;&gt;V76&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Site de venda de produtos de beleza masculinos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://gardenestudio.com.br/&#34; title=&#34;Garden Estudio&#34;&gt;Garden Estudio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Site da Garden Estudio um estúdio reconhecido internacionalmente focado na criação de experiências digitais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://lookbook.reebok.com/fw/womens-training/look1&#34; title=&#34;Rebook Lookbook&#34;&gt;Rebook LookBook&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LookBook bem bacana da Reebok&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bem, este foi o nosso segundo artigo do Tableless Weekly, e quero finalizar agradecendo à todos pelo feedback positivo à iniciativa que tomamos de estar criando estes posts semanais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que estejam gostando e peço a ajuda de todos enviando links &lt;a href=&#34;https://lenilson.typeform.com/to/ILh66e&#34; title=&#34;Envie seu link&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os links podem ser artigos, tutoriais, alguns sites legais que vocês acharem interessantes e ferramentas que auxiliam no desenvolvimento front end. Até a próxima semana.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tableless Weekly #1</title>
      <link>http://tableless.com.br/tableless-weekly-1/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/tableless-weekly-1/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Estamos começando com o primeiro artigo da série Tableless Weekly. Série semanal que trará um pouco das novidades do mercado front-end, links úteis e alguns sites legais que encontrarmos por ai.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;html5&#34;&gt;HTML5&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Elemento Dialog já está disponivel para o chrome a partir da versão 37.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o HTML5 sempre tem trazido consigo uma grande mudança nas tags, principalmente por questões semânticas, a tag Dialog já foi implementada a partir da versão 37 do Chrome e na versão 6 do Safari. Em breve estará disponível nos outros browsers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A funcionalidade da tag é bem básica: Representar semânticamente as caixas de diálogo que geralmente implementamos em sistemas e sites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas por que criar uma nova tag se podíamos fazer isso com uma div? A questão é semântica e não visual. Assim fica explícito para os robôs de busca e outros scripts, interpretarem o conteúdo de seu site e saber exatamente para que serve cada elemento, principalmente se tratando das caixas de diálogo que fazemos normalmente com divs, para destacá-las, para que eles entendam que aquilo não é somente uma div cheia de textos, mas sim uma caixa de alerta, de diálogo, que interfere na navegação do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que tal mostrar na prática? Então vamos lá&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-43803&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/08/dialog.png&#34; alt=&#34;dialog&#34; width=&#34;1844&#34; height=&#34;900&#34; srcset=&#34;uploads/2014/08/dialog.png 1844w, uploads/2014/08/dialog-265x129.png 265w, uploads/2014/08/dialog-400x195.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1844px) 100vw, 1844px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Provavelmente você já deve ter visto muitas dessas por aí ou até feito alguma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como eu disse acima, nada que não se possa fazer com uma div, mas observe agora o código e veja a estrutura semântica.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;dialog&amp;gt;
   &amp;lt;p&amp;gt;Esta é uma caixa de diálogo&amp;lt;/p&amp;gt;
   &amp;lt;button id=&#34;#close&#34;&amp;gt;Fechar&amp;lt;/button&amp;gt;
&amp;lt;/dialog&amp;gt;
&amp;lt;button id=&#34;#show&#34;&amp;gt;Mostrar Caixa de diálogo&amp;lt;/button&amp;gt;
&amp;lt;script&amp;gt;
 var dialog = document.querySelector(&#39;dialog&#39;);
 document.querySelector(&#39;#show&#39;).onclick = function() {
 dialog.show();
 };
 document.querySelector(&#39;#close&#39;).onclick = function() {
 dialog.close();
 };
&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Perceba que o código se tornou bem mais semântico e mais amigável concorda? Deixe sua opinião nos comentários&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;links-úteis&#34;&gt;Links úteis&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Estes são links interessantes pra você visitar nessa semana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você tem alguma sugestão, estaremos disponibilizando no próximo artigo um link para envio.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ferramentas&#34;&gt;Ferramentas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Algumas das ferramentas úteis para front-end.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://jsfiddle.net/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;JSFiddle&lt;/a&gt; &amp;#8211; Talvez não seja uma novidade para ninguem, mas com o JSFiddle fica simples testar seu código HTML, CSS e JS, ou códigos prontos que você ahca por aí e não sabe se funciona 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://fortawesome.github.io/Font-Awesome/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;FontAwesome&lt;/a&gt; &amp;#8211; Também não deve ser novidade, mas com o FontAwesome, temos vários ícones disponíveis em formato de fonte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;BrowserDiet&#34; href=&#34;http://browserdiet.com/pt/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;BrowserDiet&lt;/a&gt; &amp;#8211; Um site com definitivamente tudo(ou quase tudo) que você precisa saber sobre como perder peso no carregamento de sites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;BrowserFit&#34; href=&#34;http://browserfit.github.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;BrowserFit&lt;/a&gt; &amp;#8211; Site que reúne vários conceitos para criar sites responsivos. Aborda conceitos como: mobile first, content first, media queries, entre outros.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;alguns-sites-legais&#34;&gt;Alguns sites legais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://omnisense.net/&#34;&gt;Ominisense&lt;/a&gt;&lt;span style=&#34;text-decoration: underline&#34;&gt;&lt;br /&gt; &lt;/span&gt;Site da Ominisense. Simplesmente estou namorando esse site. Os efeitos são muito legais e se você assistir o vídeo no final, verá o quanto é incrível o trabalho que fizeram. O video completamente feito em HTML5, fala sobre os sentidos humanos e sobre escolhas, achei bem interessante e resolvi colocar aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Cantina Volpolicella Negrar&#34; href=&#34;http://www.cantinanegrar.it/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Cantina Valpolicella Negrar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Site de uma cantina de vinhos italiana. O Design é bem moderno, e o vídeo que fizeram ficou muito legal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Volkswagen SportCars&#34; href=&#34;http://volkswagen-sportscars.fr/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Volkswagen SportCars&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Site da Volkswagen para divulgar seus carros esportivos. A interface e navegação pelo site são muito intuitivos e agradáveis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bom galera, este foi nosso primeiro Tableless Weekly, esperamos que tenham gostado. Deixem seus comentários abaixo e compartilhem com seus amigos front-enders.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então até a próxima terça com mais conteúdo fresco pra vocês se deliciarem.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>