<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Abril on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/abril/index.xml</link>
    <description>Recent content in Abril on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/abril/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Devs decidem deixar o SVG e adotar o Flash</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/devs-decidem-deixar-svg-e-adotar-o-flash/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/devs-decidem-deixar-svg-e-adotar-o-flash/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Depois de muita discussão e debate entre a comunidade e alguns grupos, os desenvolvedores de todo o mundo decidem adotar o Flash como padrão em detrimento ao SVG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como praticamente 100% dos browsers existentes tem suporte ao Flash &amp;#8211; inclusive &lt;del&gt;browsers&lt;/del&gt; antigos como o IE6 &amp;#8211; nada mais inteligente do que adotar essa tecnologia como um novo padrão. O Flash também já conta com seu IDE feito pela Adobe, possibilitando a criação de animações e games facilmente por uma interface intuitiva e livre de código, enquanto para fazer animações no SVG ou outras tarefas, o desenvolvedor precisa saber Javascript e pasme, HTML também!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia é que os desenvolvedores aproveitem a penetração (ui!) do Flash para criarem mais conteúdo multimidia, rico em experiência para o usuário e sites mais interativos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto a pergunta sobre a falta de suporte do Flash em aparelhos da Apple, especialistas responderam que se até o IE6 suporta Flash, a Apple deveria abrir mão da bundamolisse e adotar também essa maravilhosa tecnologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E você, &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/April_Fools&#39;_Day&#34;&gt;o que acha disso&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>