<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Noticas on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/noticas/index.xml</link>
    <description>Recent content in Noticas on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/noticas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>O IE6 vai morrer no Brasil</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/o-ie6-vai-morrer-no-brasil/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/o-ie6-vai-morrer-no-brasil/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ontem a Microsoft anunciou que em Janeiro vai ativar a atualização automática para os Internet Explorers dos sistemas Windows XP, Vista e Windows 7! E sabe por onde eles começarão a fazer esse milagre? No Brasil e na Austrália. Este é um passo importante para que a web, do mundo, avance mais rápido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mais interessante é a Microsoft está diferente. Ela realmente está colocando o usuário em primeiro lugar. Por exemplo: toda vez que o sistema atualizar a versão do IE, essa atualização não mudará a sua configuração de browser padrão, nem as configurações de buscador, bookmarks, nada. Isso faz parte da nova filosofia que a Microsoft tem adotado nos últimos tempos e que está dando muito certo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se consumidores e empresas não quiserem atualizar seus browsers, eles tem a opção de não fazer o update e continuar recebendo suporte para a versão do IE que eles ainda terão. Há também a possibilidade de desinstalar os updates caso seja necessário. Em versões mais avançadas do IE, a Microsoft colocará uma opção de desativar as atualizações automáticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa decisão é ótima para os consumidores, desenvolvedores e pricipalmente para as empresas. A Web ficará melhor e mais segura. Com esta decisão, nós, desenvolvedores, teremos um campo farto para novas oportunidades de entregar experiências melhores para nossos usuários. Com o IE9 já temos algumas features do HTML5 que funcinam. Nós iremos gastar menos tempo codificando para um browser específico, corrigindo erros e bugs. Isso quer dizer que sua &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/convencimento-e-educacao-liberdade/&#34; title=&#34;Convencimento e educação = liberdade&#34;&gt;obrigação de convencer e educar seu chefe e cliente fica bem mais fácil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você entende o que está acontecendo? Não é um grupo de desenvolvedores que resolveu tentar matar o IE e deixa a web livre&amp;#8230; é a própria Microsoft. Você sabe o quanto isso é importante? Sério, pense nisso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sei que não faz mais que a obrigação dela já que foi ela que começou essa confusão toda, mas vamos lá&amp;#8230; há quanto tempo estivemos esperando por uma decisão dessa?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Microsoft, obrigado!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://windowsteamblog.com/ie/b/ie/archive/2011/12/15/ie-to-start-automatic-upgrades-across-windows-xp-windows-vista-and-windows-7.aspx&#34;&gt;Veja o post na íntegra no blog do IE&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E use este &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/12/goawayie6.jpg&#34;&gt;link para pegar a imagem do post em tamanho maior&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>