<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Internet on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/internet/index.xml</link>
    <description>Recent content in Internet on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/internet/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Como funciona a Internet e a World Wide Web</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/como-funciona-internet-e-world-wide-web/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/como-funciona-internet-e-world-wide-web/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Muitas pessoas se encantaram com a &lt;strong&gt;Web&lt;/strong&gt; e gostariam que ela fizesse parte da sua vida pessoal e/ou profissional. Comigo foi assim, com alguns amigos também e, acredito, que com você também foi assim. Afinal, quem não queria fazer parte desta história?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acontece que muitas pessoas que entram neste mundo do &lt;strong&gt;desenvolvimento web&lt;/strong&gt; sequer sabem, de fato, como a Web funciona. Iniciam querendo aprender a criar sites com HTML, CSS, JavaScript, PHP ou &lt;em&gt;&lt;insira sua linguagem predileta aqui&gt;&lt;/em&gt; sem saber seu funcionamento. Por isso, é importante conhecermos alguns conceitos por trás do funcionamento da &lt;strong&gt;Internet&lt;/strong&gt; e da &lt;strong&gt;World Wide Web&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;Internet&lt;/strong&gt; é uma rede que interconecta computadores e outros dispositivos como o seu celular em escala global para a transferência de dados entre eles. Já a &lt;strong&gt;World Wide Web&lt;/strong&gt; é uma aplicação onde páginas são interligadas através de &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; e que se utiliza da Internet para funcionar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muito sucinto, não? Então vamos ver com um pouco mais de detalhes&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;redes-de-computadores&#34;&gt;Redes de computadores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de falarmos sobre a Web, precisamos conhecer um pouco sobre &lt;strong&gt;rede de computadores&lt;/strong&gt;. Uma &lt;strong&gt;rede de computadores&lt;/strong&gt; é a interconexão entre computadores que permite a &lt;strong&gt;comunicação de dados&lt;/strong&gt; entre si. Esta comunicação pode ser feita através de &lt;strong&gt;cabos&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;sem fios&lt;/strong&gt;. Para entender melhor como os computadores se comunicam entre si, utilizarei como exemplo o &lt;em&gt;acesso a uma página da web&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-51929 size-full&#34; title=&#34;Redes de computadores&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/10/computer-network.png&#34; alt=&#34;Redes de computadores&#34; width=&#34;760&#34; height=&#34;400&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suponha que queira acessar o site do &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.pensandonaweb.com.br&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Pensando na Web&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; para ler alguns posts interessantes sobre desenvolvimento web. Daí você abre o seu navegador predileto e digita &lt;code&gt;www.pensandonaweb.com.br&lt;/code&gt; na barra de endereços e, passados poucos segundos, a página inicial do blog é exibida. Como esse processo todo, aparentemente simples, ocorre?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;endereço-ip-e-portas&#34;&gt;Endereço IP e portas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Acontece que os computadores possuem um endereço numérico único chamado &lt;strong&gt;endereço IP&lt;/strong&gt; e, além deste endereço, possui também inúmeras &lt;strong&gt;portas&lt;/strong&gt; por onde as &lt;em&gt;aplicações&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;processos&lt;/em&gt; se comunicam. Para que você acesse a página desejada, de fato, o seu computador precisa antes &lt;strong&gt;estabelecer uma conexão&lt;/strong&gt; com o computador onde a página solicitada está hospedada.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Chamaremos, a partir de agora, o seu computador de &lt;strong&gt;cliente&lt;/strong&gt; e o computador onde a página está hospedada de &lt;strong&gt;servidor&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Continuando com o exemplo anterior, vamos imaginar que o &lt;strong&gt;cliente&lt;/strong&gt; de endereço IP &lt;code&gt;177.178.79.80&lt;/code&gt; queira, através da porta &lt;code&gt;65000&lt;/code&gt;, iniciar uma conexão com o &lt;strong&gt;servidor&lt;/strong&gt; de endereço IP &lt;code&gt;185.186.87.88&lt;/code&gt; na porta &lt;code&gt;80&lt;/code&gt; para obter a página inicial do Pensando na Web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-51930 size-full&#34; title=&#34;Modelo cliente-servidor&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/10/client-server-model.png&#34; alt=&#34;Modelo cliente-servidor&#34; width=&#34;760&#34; height=&#34;320&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas espere, como o cliente sabe o endereço IP e a porta no servidor que deve conectar para obter a página inicial do Pensando na Web se nada disso foi informado? Ou melhor, se só o que foi informado foi &lt;code&gt;www.pensandonaweb.com.br&lt;/code&gt; na barra de endereços de seu navegador?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;dns-e-portas-conhecidas&#34;&gt;DNS e portas conhecidas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando um computador está ligado em rede, ele está configurado para acessar um servidor especial chamado &lt;strong&gt;servidor de nomes&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;servidor DNS&lt;/strong&gt;, como é mais conhecido. Este servidor funciona como uma lista telefônica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando digitamos &lt;code&gt;www.pensandonaweb.com.br&lt;/code&gt; na barra de endereços, estamos informando o &lt;strong&gt;endereço&lt;/strong&gt; ou a &lt;strong&gt;URL&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Uniform Resource Locator&lt;/em&gt;) do site que desejamos acessar. Se o navegador não conhecer o endereço IP para esta URL &amp;#8211; afinal, ele deve visitá-la várias vezes ao dia 🙂 &amp;#8211; ele se conecta ao &lt;strong&gt;servidor DNS&lt;/strong&gt; e pergunta: Olá, tudo bem? Tenho a URL &lt;code&gt;www.pensandonaweb.com.br&lt;/code&gt;, você pode me informar o endereço IP dela? Eis que o &lt;strong&gt;servidor DNS&lt;/strong&gt; responde: Pois não, o endereço IP desta URL é &lt;code&gt;185.186.87.88&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hmmm, interessante! Mas como se sabe em qual porta deve se conectar?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagine o seguinte, algum desconhecido passa pelo bairro onde você mora e te pergunta onde fica a padaria ou o mercadinho. E você prontamente responde, a padaria é no final desta rua e o mercadinho fica ao lado da padaria. Isso é automático para você, estes estabelecimentos sempre estiveram no mesmo lugar desde quando você era criança e dificilmente mudam de lugar. E quando mudam, os interessados são sempre informados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mesmo acontece com as &lt;strong&gt;portas&lt;/strong&gt; disponíveis num computador, elas são &lt;strong&gt;conhecidas&lt;/strong&gt; de acordo com o &lt;strong&gt;serviço&lt;/strong&gt; que oferecem. Se precisar de um serviço de transferência de arquivos ou &lt;strong&gt;FTP&lt;/strong&gt;, ele pode ser encontrado na &lt;em&gt;porta 21&lt;/em&gt;. Se precisar de um &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; remoto e seguro ou &lt;strong&gt;SSH&lt;/strong&gt;, ele estará na &lt;em&gt;porta 22&lt;/em&gt;. Se precisar de um serviço de entrega de e-mail ou &lt;strong&gt;SMTP&lt;/strong&gt;, ele estará na &lt;em&gt;porta 25&lt;/em&gt;. Ou, ainda, se precisar de um serviço de entrega de páginas web, ele estará na &lt;em&gt;porta 80&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos como se fossem os estabelecimentos do bairro onde você mora, muito bem conhecidos e raramente mudam de lugar.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;servidor DNS&lt;/strong&gt; funciona como uma lista telefônica para encontrar o endereço IP da URL solicitada. Já as &lt;strong&gt;portas&lt;/strong&gt; são conhecidas de acordo com os serviços oferecidos. O serviço de entrega de páginas web encontra-se na &lt;em&gt;porta 80&lt;/em&gt; e o serviço de entrega de e-mail encontra-se na &lt;em&gt;porta 25&lt;/em&gt;, por exemplo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;tcp-ip-como-os-computadores-se-comunicam&#34;&gt;TCP/IP, como os computadores se comunicam&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma vez conhecido o &lt;strong&gt;endereço IP&lt;/strong&gt; do destino e a &lt;strong&gt;porta&lt;/strong&gt; na qual deseja se conectar, o cliente precisa &lt;strong&gt;estabelecer uma conexão&lt;/strong&gt; com o servidor. A conexão é estabelecida da seguinte maneira:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cliente:&lt;/strong&gt; Boa tarde &lt;code&gt;185.186.87.88&lt;/code&gt;, desejo estabelecer uma conexão na porta &lt;code&gt;80&lt;/code&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Servidor:&lt;/strong&gt; Boa tarde &lt;code&gt;177.178.79.80&lt;/code&gt;. Pode realizar a conexão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cliente:&lt;/strong&gt; Ok, iniciarei a conexão. &lt;em&gt;Os pacotes começam a ser enviados a partir deste momento&amp;#8230;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este tipo de conexão utiliza o protocolo &lt;strong&gt;TCP&lt;/strong&gt; ou &lt;em&gt;Transmission Control Protocol&lt;/em&gt; e é através deste protocolo que o &lt;strong&gt;cliente&lt;/strong&gt; e o &lt;strong&gt;servidor&lt;/strong&gt; conversam entre si. Através desta conexão ocorre o envio de &lt;strong&gt;pacotes&lt;/strong&gt;, fragmentos menores dos dados que serão trafegados que contém informações como a &lt;em&gt;porta de origem&lt;/em&gt;, a &lt;em&gt;porta de destino&lt;/em&gt; e a &lt;em&gt;sequência&lt;/em&gt; que devem ser reconstruídos ao chegar no destino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este é um tipo especial de conexão pois ela é &lt;strong&gt;ponto-a-ponto&lt;/strong&gt;, ou seja, a comunicação pode ser feita em duas vias (o cliente fala com o servidor e o servidor fala com o cliente). Outra característica importante é a &lt;strong&gt;garantia de entrega&lt;/strong&gt; onde todos os pacotes que saem da &lt;em&gt;origem&lt;/em&gt; possuem a garantia de que chegarão ao &lt;em&gt;destino&lt;/em&gt; e que serão entregues de forma &lt;strong&gt;ordenada&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;sem modificações&lt;/strong&gt;. Outra característica importante ainda é o &lt;strong&gt;controle de fluxo&lt;/strong&gt; que controla a quantidade de pacotes enviados ou recebidos aumentando ou diminuindo de acordo com a necessidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou, numa breve alusão ao serviço de correios de carta registrada, as suas correspondências chegarão ao destino, na ordem correta e não serão violadas ou abertas. E, se sua caixa de correio da sua casa estiver cheia, as correspondências serão entregues numa frequência menor até que sua caixa de correio tenha mais espaço!&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;TCP&lt;/strong&gt; é um protocolo de rede que permite a comunicação entre computadores e uma conexão deve ser estabelecida antes do início do envio de pacotes. Ele é um protocolo &lt;strong&gt;ponto-a-ponto&lt;/strong&gt;, possui &lt;strong&gt;garantia de entrega&lt;/strong&gt; de pacotes de forma &lt;strong&gt;ordenada&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;sem modificações&lt;/strong&gt; e possui &lt;strong&gt;controle de fluxo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Certo, mas o que acontece quando a conexão é estabelecida? Existe uma aplicação conhecida como &lt;strong&gt;servidor web&lt;/strong&gt; que &lt;strong&gt;recebe e manipula&lt;/strong&gt; todos os pacotes que vem pela &lt;strong&gt;porta 80&lt;/strong&gt;. Vamos ver o seu funcionamento mais adiante&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;http-o-idioma-dos-navegadores-e-servidores-web&#34;&gt;HTTP, o idioma dos navegadores e servidores web!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Imagine o seguinte, você mora no prédio localizado no endereço IP &lt;code&gt;185.186.87.88&lt;/code&gt; e o seu apartamento é o de número &lt;code&gt;80&lt;/code&gt;. O seu trabalho é enviar páginas com as informações variadas para quem as solicita através do correio. Uma pessoa qualquer te envia uma carta solicitando uma página com informações sobre &lt;em&gt;futebol&lt;/em&gt;, por exemplo. Você recebe esta carta, abre ela, analisa a solicitação, monta a página com a informação solicitada, coloca a página num envelope e a envia de volta para o remetente. Só que esta comunicação se dá num idioma próprio, que somente vocês entendem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se alguém, por engano, enviar uma carta solicitando uma página com informações sobre &lt;em&gt;viagens&lt;/em&gt; para o seu vizinho do &lt;code&gt;21&lt;/code&gt;, o Sr. Fábio Teixeira Pimentel (ou FTP para os íntimos), não receberá nada de volta. Isso acontece porque ele não entenderá o idioma escrito na carta e, de qualquer forma, ele só trabalha com transferência de arquivos e não com o envio de páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse idioma é o &lt;strong&gt;HTTP&lt;/strong&gt; ou &lt;em&gt;Hypertext Transfer Protocol&lt;/em&gt; e é o idioma que os &lt;strong&gt;navegadores&lt;/strong&gt; e os &lt;strong&gt;servidores web&lt;/strong&gt; conversam. É através deste idioma que o seu navegador informa ao servidor web qual a sua &lt;strong&gt;versão&lt;/strong&gt;, qual o seu &lt;strong&gt;idioma&lt;/strong&gt;, se aceita &lt;strong&gt;conteúdo compactado&lt;/strong&gt; ou não e qual &lt;strong&gt;página&lt;/strong&gt; foi solicitada. E, da mesma forma, é através deste idioma que o servidor web informa ao seu navegador se a &lt;strong&gt;página solicitada existe&lt;/strong&gt;, qual o seu &lt;strong&gt;formato&lt;/strong&gt;, se a página enviada foi &lt;strong&gt;compactada&lt;/strong&gt;, se existe algum &lt;em&gt;&lt;strong&gt;cookie&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; para ser gravado no seu computador e, principalmente, o &lt;strong&gt;conteúdo da página&lt;/strong&gt; solicitada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando o navegador solicita uma página web é chamado de &lt;strong&gt;requisição&lt;/strong&gt; e quando o servidor web envia a página web solicitada de volta para o navegador é chamado de &lt;strong&gt;resposta&lt;/strong&gt;. Cada requisição realizada pelo navegador é independente umas das outras e, por este motivo, o HTTP é considerado um protocolo &lt;strong&gt;sem estado&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;&lt;em&gt;stateless&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. E o que isso quer dizer? Quando você realiza uma nova requisição (ao mudar de página no site, por exemplo) o servidor web não lembra que você realizou uma requisição anterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;requisição&lt;/strong&gt; realizada pelo seu &lt;strong&gt;navegador&lt;/strong&gt; se parece com isso:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;GET / HTTP/1.1
Host: www.pensandonaweb.com.br
Connection: keep-alive
Cache-Control: no-cache
Accept: text/html,application/xhtml+xml,application/xml;q=0.9,image/webp,*/*;q=0.8
Pragma: no-cache
User-Agent: Mozilla/5.0 (Macintosh; Intel Mac OS X 10_9_2) AppleWebKit/537.36 (KHTML, like Gecko) Chrome/34.0.1847.116 Safari/537.36
Accept-Encoding: gzip,deflate,sdch
Accept-Language: en-US,en;q=0.8,es;q=0.6,pt;q=0.4
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E a &lt;strong&gt;resposta&lt;/strong&gt; gerada pelo &lt;strong&gt;servidor web&lt;/strong&gt; se parece com isso:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;HTTP/1.1 200 OK
Date: Mon, 31 Mar 2014 22:01:16 GMT
Server: Apache
Content-Type: text/html
Cache-Control: no-store
Pragma: no-cache
Vary: Accept-Encoding,User-Agent
Content-Encoding: gzip
Connection: close
Transfer-Encoding: chunked

&amp;lt;!doctype html&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&#34;en&#34;&amp;gt;
&amp;lt;head&amp;gt;
&amp;lt;meta charset=&#34;UTF-8&#34;&amp;gt;
&amp;lt;title&amp;gt;Pensando na Web&amp;lt;/title&amp;gt;
...
&amp;lt;/head&amp;gt;
&amp;lt;body&amp;gt;
...
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Este processo de &lt;em&gt;requisição&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;resposta&lt;/em&gt; por meio do protocolo HTTP acontece através da conexão estabelecida entre o &lt;em&gt;cliente&lt;/em&gt; e o &lt;em&gt;servidor&lt;/em&gt; por meio do protocolo TCP. As &lt;strong&gt;mensagens&lt;/strong&gt; de requisição e resposta geradas pelo navegador e servidor web são quebradas em &lt;em&gt;pacotes&lt;/em&gt; e enviadas através da rede com toda a &amp;#8220;infraestrutura&amp;#8221; que o TCP oferece. Esta abordagem que os sites e aplicações web utilizam é conhecida como arquitetura &lt;strong&gt;cliente-servidor&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/10/client-server-approach.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-51931 size-full&#34; title=&#34;Arquitetura cliente-servidor&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/10/client-server-approach.png&#34; alt=&#34;Arquitetura cliente-servidor&#34; width=&#34;760&#34; height=&#34;560&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O HTTP tem se tornado um &amp;#8220;idioma&amp;#8221; amplamente falado. Outras aplicações, além de seu navegador e de servidores web, estão aprendendo a falar este idioma. Programas de linha de comando como o &lt;strong&gt;curl&lt;/strong&gt; e o &lt;strong&gt;wget&lt;/strong&gt; e a maior parte das linguagens de programação sabem falar o HTTP. Aqueles aplicativos marotos de listas de tarefas e redes sociais que você tem no seu &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; também utilizam o HTTP para se comunicar. Guarde este nome, que você irá ouvi-lo bastante caso decida seguir a vida de desenvolvedor web.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;HTTP&lt;/strong&gt; é o protocolo utilizado pelos &lt;strong&gt;navegadores&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;servidores web&lt;/strong&gt; se comunicarem. Quando o navegador solicita uma página web é chamado de &lt;strong&gt;requisição&lt;/strong&gt; e quando o servidor web envia a página solicitada de volta é chamado de &lt;strong&gt;resposta&lt;/strong&gt;. Esta abordagem é conhecida como arquitetura &lt;strong&gt;cliente-servidor&lt;/strong&gt;. Na requisição é informado qual o &lt;strong&gt;idioma&lt;/strong&gt; utilizado e a &lt;strong&gt;página&lt;/strong&gt; solicitada e na resposta é informado o &lt;strong&gt;formato&lt;/strong&gt; e o &lt;strong&gt;conteúdo&lt;/strong&gt; da página.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Certo, falamos de rede de computadores, endereços IP e portas, servidores DNS, protocolos TCP e HTTP mas ainda não foi falado como as páginas web de fato são exibidas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;html&#34;&gt;HTML&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Voltando algumas linhas acima, vemos a resposta que o servidor web enviou ao navegador como resultado de uma requisição. Perceba que esta resposta é dividida por uma linha vazia. Acima da linha encontra-se o &lt;strong&gt;cabeçalho da resposta&lt;/strong&gt; e abaixo o &lt;strong&gt;conteúdo da resposta&lt;/strong&gt;. E, neste exemplo, o formato do conteúdo é um &lt;strong&gt;documento HTML&lt;/strong&gt;, visto que solicitamos uma página web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma vez que o documento HTML é obtido, o navegador &lt;strong&gt;analisa&lt;/strong&gt; seu conteúdo e realiza outras requisições para obter os outros &lt;strong&gt;recursos&lt;/strong&gt; que também compõe a página web como &lt;em&gt;folhas de estilo&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;scripts&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;imagens&lt;/em&gt;, por exemplo. Com o documento HTML e o restante dos outros recursos, o navegador começa a &lt;strong&gt;renderizar&lt;/strong&gt; a página web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando uma página web é acessada, o navegador, não faz apenas uma, mas diversas requisições para obter todo o conteúdo da página. Isso quer dizer que através da &lt;strong&gt;requisição&lt;/strong&gt; pode-se obter não só &lt;em&gt;documentos HTML&lt;/em&gt;, mas também recursos de diversos tipos como &lt;em&gt;imagens&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;documentos PDF&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;vídeos&lt;/em&gt; entre outros inúmeros formatos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;HTML&lt;/strong&gt; ou &lt;em&gt;Hypertext Markup Language&lt;/em&gt; é uma &lt;strong&gt;linguagem de marcação&lt;/strong&gt; utilizada para criar páginas web. Ela foi criada por &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Tim_Berners-Lee&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Tim Berners-Lee&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, o também criador do protocolo HTTP e da World Wide Web, e no início suportava apenas elementos de textos e links. Hoje o HTML encontra-se numa fase mais madura, com suporte a dezenas de funcionalidades e fazendo parte de um conjunto de tecnologias como o &lt;strong&gt;CSS&lt;/strong&gt; e o &lt;strong&gt;JavaScript&lt;/strong&gt;, que são a base para a web atual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o HTML é um assunto para um outro post, onde poderá ser explicado com mais detalhes a sua estrutura e o seu funcionamento.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;finalmente-o-que-é-a-internet-e-a-world-wide-web&#34;&gt;Finalmente, o que é a Internet e a World Wide Web?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os conceitos abordados nas seções anteriores estão por trás do funcionamento da Internet e da World Wide Web. Como dito anteriormente, a &lt;strong&gt;Internet&lt;/strong&gt; é uma rede que interconecta &lt;strong&gt;computadores&lt;/strong&gt;, ou mais especificamente, uma rede que interconecta outras &lt;strong&gt;redes de computadores&lt;/strong&gt;. A sua infraestrutura é composta por bilhões de dispositivos como servidores, roteadores, computadores, &lt;em&gt;tablets&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt; interligados por complexas estruturas de comunicação, por meio de satélites, cabos ópticos espalhados pelo mundo ou sem fio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vários &lt;strong&gt;serviços&lt;/strong&gt; funcionam sobre a infraestrutura da Internet, como os serviços de &lt;em&gt;telefonia&lt;/em&gt; (voz sobre IP), &lt;em&gt;correio eletrônico&lt;/em&gt; (e-mail), &lt;em&gt;aplicações peer-to-peer&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;transferência de arquivos&lt;/em&gt; e a &lt;em&gt;World Wide Web&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe uma confusão quando as pessoas dizem que &amp;#8220;vão acessar a Internet&amp;#8221; quando se referem ao ato de abrir o navegador e navegar entre as páginas. Na verdade, elas estão acessando a World Wide Web. Porém, isso não torna a afirmação anterior inválida, pois se a World Wide Web funciona sobre a infraestrutura da Internet, as pessoas de fato estão acessando a Internet. Mas as pessoas poderiam seguramente dizer que &amp;#8220;vão acessar a Internet&amp;#8221; também quando forem fazer uma chamada no Skype, enviar uma mensagem pelo WhatsApp, enviar um e-mail ou mesmo baixar alguns arquivos através do FTP, pois todos estes serviços, assim como a World Wide Web, também rodam sobre a infraestrutura da Internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já a &lt;strong&gt;World Wide Web&lt;/strong&gt; é uma aplicação onde documentos e/ou páginas web são interligados através de &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; e que se utiliza da Internet para funcionar. Utilizamos o &lt;strong&gt;navegador&lt;/strong&gt; e através das &lt;strong&gt;URLs&lt;/strong&gt; acessamos estas páginas web e, ao clicar em um link, este processo todo é repetido para a nova página que será aberta. É através dela que conseguimos acessar os &lt;strong&gt;sites&lt;/strong&gt; e as &lt;strong&gt;aplicações web&lt;/strong&gt;. Google, Google Maps, Twitter, Facebook, Gmail, YouTube, Netflix, Spotify, Wikipedia, WordPress, UOL, Globo.com, Dropbox e seu &lt;em&gt;bankline&lt;/em&gt; são todos exemplos de aplicações web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A diferença entre &lt;strong&gt;sites&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;aplicações web&lt;/strong&gt; é bastante subjetiva. Um &lt;strong&gt;site web&lt;/strong&gt; pode ser caracterizado pelo seu &lt;em&gt;conteúdo&lt;/em&gt; enquanto uma &lt;strong&gt;aplicação web&lt;/strong&gt; pode ser caracterizada pela &lt;em&gt;interação&lt;/em&gt; do usuário. Um site institucional de uma empresa que conta sua história, exibe seus produtos e informações de contato é um exemplo de um &lt;strong&gt;site web&lt;/strong&gt;. Ele é composto por várias &lt;strong&gt;páginas web&lt;/strong&gt; com foco no &lt;em&gt;conteúdo&lt;/em&gt;. Já um tocador de música &lt;em&gt;online&lt;/em&gt; que permite buscar artistas e músicas, criar listas de reprodução e tocar as músicas exibindo a capa do álbum e o progresso da música é um exemplo de uma &lt;strong&gt;aplicação web&lt;/strong&gt;. As &lt;em&gt;interações&lt;/em&gt; constantes do usuário como buscar artistas, reproduzir ou avançar entre as músicas é o seu diferencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As &lt;strong&gt;aplicações web&lt;/strong&gt; possuem diversas vantagens em relação às &lt;em&gt;aplicações nativas&lt;/em&gt; como acessar os seus dados de qualquer lugar, utilizar sempre sua versão mais nova e acessar de qualquer dispositivo que possua um &lt;em&gt;navegador web&lt;/em&gt; sem se preocupar com a plataforma ou dispositivo utilizado. Utilizando uma aplicação web de e-mail, por exemplo, você acessará seus e-mails de qualquer lugar, utilizando sempre a versão mais nova e de qualquer dispositivo como um computador ou um &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;Internet&lt;/strong&gt; é uma rede que interconecta computadores e outras redes de computadores e é composta por bilhões de dispositivos como servidores, roteadores, computadores e dispositivos móveis. Vários &lt;strong&gt;serviços&lt;/strong&gt; funcionam sobre a infraestrutura da Internet como a &lt;em&gt;telefonia&lt;/em&gt; (voz sobre IP) e a &lt;em&gt;World Wide Web&lt;/em&gt;. A &lt;strong&gt;World Wide Web&lt;/strong&gt; é uma aplicação onde documentos e/ou páginas são interligadas através de &lt;em&gt;links&lt;/em&gt;. É através dela que, por meio de um &lt;em&gt;navegador&lt;/em&gt; e através de &lt;em&gt;URLs&lt;/em&gt;, acessamos os &lt;strong&gt;sites&lt;/strong&gt; e as &lt;strong&gt;aplicações web&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O entendimento do funcionamento da Internet e da World Wide Web é importante para quem deseja seguir a carreira de desenvolvedor web. Apesar de parecer complexo, compreender o funcionamento de ambas é razoavelmente fácil e não há a necessidade de entrar em detalhes ou em tópicos mais avançados num primeiro momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sua compreensão sobre o assunto te ajudará no entendimento de outros conceitos relacionados ao desenvolvimento web e facilitará o seu caminho nesta jornada. Bons estudos! 😉&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>HTTP/2 – Atualização do protocolo base da internet</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/http2-atualizacao-do-protocolo-base-da-internet/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/http2-atualizacao-do-protocolo-base-da-internet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;HTTP é o protocolo de comunicação base usado para a internet funcionar. O nome é Hypertext Transfer Protocol. Olha só a palavra Hypertext aparecendo de novo. Onde mais você encontra ela? Isso! Exato! Na sigla HTML: HyperText Markup Language. O HTTP é o protocolo que troca ou faz a transferência de hipertextos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu não vou explicar aqui o que é um &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Hipertexto&#34;&gt;Hipertexto&lt;/a&gt; porque eu sei que você já sabe. Mas a grande novidade é que durante os últimos 16 anos nós usamos uma mesma versão desse protocolo e agora a galera do &lt;a href=&#34;https://httpwg.github.io/&#34;&gt;IETF HTTP Working Group&lt;/a&gt; soltou a atualização, chamada de HTTP/2!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O HTTP/2 não é uma reescrita completa do protocolo, tanto que os métodos e códigos de status continuam os mesmos. O foco foi em performance. Especificamente para diminuir a latência percebida pelo usuário final, redes e a melhora do uso de recursos do servidor. Eles dizem que o objetivo principal é usar uma única conexão entre o browser e o website!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ponto principal do HTTP/1.1 era que ele permitia que o seu site fosse comprimido pelos servidores e depois descomprimidos pelos computadores. Isso resolve uma série de problemas de tamanho em uma época onde conexão era muito restrita. A versão 1.1 do protocolo permitiu que a internet continuasse crescendo, resolvendo o uso de dados em grandes quantidades pelos websites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A versão 2 tem quase o mesmo propósito. O principal problema resolvido agora é que o browser faz várias requisições de arquivos para o servidor montar seu websitio. Todo mundo aqui usa CSS, JS, imagens, vídeos, fonts e diversas outras coisinhas para fazer websites bonitos e agradáveis. Isso carrega demais as páginas e significa mais requisições entre browser e servidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ponto é que o browser só consegue fazer uma requisição por vez, por servidor. Essas requisições demoram para serem feitas, principalmente quando há CSS ou JS bloqueantes. Por isso que muita gente, principalmente grandes websites, baixam imagens, JS, CSS etc de diferentes servidores. E aqui se forma o problema. Conforme isso vai acontecendo, a carga na rede, como um todo, aumenta bastante e vários outros serviços começam a engasgar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que muda então é o seguinte: enquanto hoje o browser faz uma requisição para ter uma resposta, ele vai fazer uma requisição e conseguirá ter várias respostas de uma vez. Isso quer dizer que ele pode falar com o servidor uma vez e pedir tudo o que tem direito. Isso é muito importante e um grande avanço.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso não quer dizer que você vai desistir da performance do seu site, pelo contrário, você vai ter tempo para melhorar a performance de outros pontos, por exemplo, o processamento do computador ao montar sua página, uso de memória etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;https://www.mnot.net/blog&#34;&gt;Mark Nottingham&lt;/a&gt;, chairman do IETF, &lt;a href=&#34;https://www.mnot.net/blog/2015/02/18/http2&#34;&gt;fez um post em seu blog no dia 18 de Fevereiro&lt;/a&gt; explicando o lançamento e dando mais detalhes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma curiosidade interessante é que eles usaram o &lt;a href=&#34;https://github.com/http2&#34;&gt;GitHub para definir as especificações, testes etc&lt;/a&gt;. &lt;a href=&#34;http://http2.github.io/&#34;&gt;Veja a especificação aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se tiver perguntas, o pessoal do IETF &lt;a href=&#34;http://http2.github.io/faq/&#34;&gt;criou um FAQ bastante extenso&lt;/a&gt; explicando uma série de perguntar pertinentes.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O que você faz quando falta a internet?</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/o-que-voce-faz-quando-falta-internet/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/o-que-voce-faz-quando-falta-internet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nos últimos anos, você já deve ter encontrado alguém preocupado em saber de onde vem a comida que come. É o movimento &lt;a href=&#34;http://www.usda.gov/wps/portal/usda/knowyourfarmer?navid=KNOWYOURFARMER&#34;&gt;Know Your Food&lt;/a&gt;, ou algo assim. Parece coisa de hippies e fãs de new-age, mas não é&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;1&#34; rel=&#34;footnote&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. E eu adoraria ver surgir algo assim para a internet: &lt;a href=&#34;https://www.google.com/goodtoknow/web/101/&#34;&gt;Know Your Web&lt;/a&gt;. Saiba de onde vem a informação que você consome.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um bom ponto de partida seria o livro &lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/Tubes-A-Journey-Center-Internet/dp/0061994952&#34;&gt;Tubes&lt;/a&gt;, de Andrew Blum. Trata-se de uma investigação a respeito de como funcionam as entranhas da web: pátios cheios de servidores, cabos submarinos, sistemas de refrigeração, backbones etc. Uma estrutura tão industrial, tão &lt;em&gt;old school&lt;/em&gt;, que faria os velhos socialistas Marx e Engels sentirem-se em casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também ajudaria ouvir a série &lt;a href=&#34;http://toe.prx.org/2013/04/toe-01-the-clouds-part-one/&#34;&gt;The Clouds&lt;/a&gt;, do podcast &lt;a href=&#34;http://toe.prx.org/&#34;&gt;Theory of Everything&lt;/a&gt;. Nela, o apresentador Benjamen Walker tenta desmistificar o conceito — esse sim, bastante new-age, quase religioso — de computação em nuvem. A vaga ideia de &amp;#8220;nuvem&amp;#8221; desvia nossa atenção da &lt;em&gt;materialidade&lt;/em&gt; dos interesses em jogo na internet: dinheiro, poder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Walker questiona quem são as empresas que, de repente, &amp;#8220;se ofereceram&amp;#8221; para guardar nossos documentos e gerenciar &lt;em&gt;gratuitamente&lt;/em&gt; parte das nossas vidas on-line. Como funcionam? De onde saem os materiais usados na construção dos mega-servidores de internet? Quanto custa a conveniência? Para responder a essas perguntas, acaba arrumando confusão com a Amazon e até com a máfia chinesa. E não via internet. Walker foi visitar minas de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Neodymium&#34;&gt;neodímio&lt;/a&gt; na China, de onde sai cerca de 90% dos minérios usados em componentes de computadores e ímãs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esses são excelentes documentários, que abrem nossas cabeças para a responsabilidade no uso da informação (já que ela tem custos, prazos de validade e cria resíduos). Mas ainda sinto falta de um filme radicalmente voltado para developers, que mostre o(s) ambiente(s) físico(s) e o universo psicológicos nos quais os softwares são construídos. As noites mal-dormidas, a comida processada etc. Que mostre o estado mental e físico produzido por certos &lt;a href=&#34;http://git-scm.com/docs/gittutorial&#34;&gt;commits&lt;/a&gt;, se é que você me entende.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez a série &lt;a href=&#34;http://goo.gl/eY0oCw&#34;&gt;Silicon Valley&lt;/a&gt; dê para o gasto. Mas penso mais numa espécie de atualização do &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=u404SLJj7ig&#34;&gt;Code Rush&lt;/a&gt;, que contou os primórdios da Mozilla, na época em que a fundação tinha &lt;a href=&#34;http://craphound.com/?p=5198&#34;&gt;mais credibilidade&lt;/a&gt;. Ou algo como &lt;a href=&#34;http://buy.indiegamethemovie.com/&#34;&gt;Indie Game&lt;/a&gt;. Teria que mostrar — com algum realismo — a &lt;em&gt;materialidade&lt;/em&gt; do código: o que significa, fisicamente, criar um aplicativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, afinal, por que tudo isso? Para entender a dimensão humana, social e ambiental da tecnologia. Ao longo dos anos, parece que estamos nos acostumando a descontextualizar e praticamente deificar certos aparelhos e certas situações cognitivas (por exemplo, as redes sociais). Quase paramos de nos perguntar: &amp;#8220;para quê?&amp;#8221;, &amp;#8220;por quê?&amp;#8221;, &amp;#8220;isso é realmente necessário?&amp;#8221; Essas perguntas soam até reacionárias, ranzinzas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse, digamos, &amp;#8220;entusiasmo&amp;#8221; acaba servindo apenas para sustentar o consumismo acéfalo, a busca interminável por features, upgrades ou conteúdos que se tornam aceitáveis apenas porque alteramos a percepção do valor do nosso tempo, disponibilidade e atenção. O entretenimento virou um culto tão inquestionável que não entendemos os custos (sociais, ambientais e psicológicos) implicados no uso da tecnologia. O quão doente é uma sociedade que precisa ter entretenimento onipresente?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém, quando nos relacionamos via internet, ainda temos de lidar com coisas antiquadas como Estados, política e questões ambientais. Não conseguiremos ignorar esses fatores por muito tempo. Não será possível se isolar num mundo geek consumista por muito tempo. No mínimo porque, com as mudanças climáticas em voga no planeta, está ficando cada vez mais difícil garantir serviços de comunicação plenamente estáveis e confiáveis. Provavelmente, seremos forçados, em algum momento, a pisar no freio: toda época de excessos tende a trazer uma de austeridade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora mesmo, escrevo em meio a uma queda de energia. A Copa já começou. O sol está perfeito lá fora. Mas os ventos são &lt;em&gt;assustadores&lt;/em&gt;. Computadores e TVs digitais servem para nada. O entretenimento vira abstinência. O que me lembra da previsão do escritor Bruce Sterling, na SXSW 2014: em breve, seremos um bando de &lt;a href=&#34;http://caosordenado.com/bruce-sterling-como-aterrorizar-geeks-na-sxsw/&#34;&gt;velhotes, entulhados em grandes cidades, com medo do céu&lt;/a&gt;. Não importa o quão avançados são os aparelhos nos meus bolsos. Em algum momento, serão praticamente inúteis. O que faremos nessa hora?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobrevivendo na selva da Internet</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/sobrevivendo-na-internet/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/sobrevivendo-na-internet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Muitas pessoas sonham em criar sites que terão milhares de acessos diarios. Sites que serão compartilhados por outras pessoas e que em pouco tempo se tornarão referencia. Apelam para designers inovadores, endereços um pouco estranhos e até mesmo para divulgação em serviços sociais, tudo isso para sair do anonimato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meses depois vem a pergunta cruel – O que está dando errado?  E completa dizendo “Meu site é bonito, leve e fácil de usar, mas tenho poucos senão nenhum acesso diário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como é comum essa indagação!! Por dia sites nascem e morrem devido erros simples que condenam a visibilidade dele na web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando alguém pensa em abrir um comércio seja ele fisico ou eletrônico, logo querem websites glamurosos com cores, milhares de animações em flash, efeitos de cliques, formulários flutuantes, cantos arredondados e tudo mais. Chegam a ficar horas escolhendo também o dominio na web e se deparam com outro problema – Porque todo o nome que busco já está registrado? – acabam então por criar sites com nomes compostos, com apelidos de usuarios, nomes gigantescos, girias em ingles, palavras pouco sugestivas. Para ser sincero, eu já fiz isso também. Criei websites cujo meu desejo era o sucesso, porém com nomes que me levavam ao fracasso. Como pode ser bom um site de vendas de esculturas com o nome de arteempregosdsl.com.br? Sim, usei este endereço, o que aconteceu? Fracasso de acessos. Como poderei classificar um site com este nome no Google e esperar meu link aparecer no topo de buscas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nomes longos de sites servem apenas para promoções relâmpagos, e não para ser o site principal. Galera, seu site é acessado inicialmente pelo nome que possuí, pois quem está acessando não tem ideia do que tem dentro da pagina. Por isso cuidem do nome em primeiro lugar, nomes curtos e objetivos, sem composição ou seja não unir seu nome com sobrenome do sócio para criar um endereço.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma outra coisa interessante e que estressa muito os usuarios: pensar que todos possuem banda larga de 10Mb em casa e com decide colocar  logo de inicio uma animação em flash com um vídeo incorporado que obriga o usuario a ver para posteriormente fazer um redirect pro site principal. Isto é frustante. Quer colocar um video? Sem problemas, desde que não seja pré-requisito assisti-lo para entrar em sua pagina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E as cores? Possuem importância? Sim e ainda fundamental, nada de pensar que tal cor fica bonito com outra, tenha certeza nas cores que irá utilizar, e como fazer isso? Simples, use ferramentas já existentes no mercado que são gratuitas como por exemplo kuler.adobe.com, com ele você poderá escolher a cor base de seu site e receber em troca todas as cores compativeis com a base escolhida. Com isso morreu o problema de existir Rosa com vermelho num site, verde com amarelo ou preto com azul.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra coisa, como anda seu formulário de registro? Imenso? Desejando saber a árvore genealógica de seu usuário? Espero que não, pois abordagens assim apenas para instituições financeiras, se no seu caso for apenas assinatura de newsletter use apenas e-mail. Se for para login de acesso qual o motivo de saber endereço residencial do usuário, endereços secundários, telefones de todos os tipos ? Apenas desperdicio de tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OK. Meu site está leve e bonito e agora? Agora vem o marketing nível 1. Como você faria hoje para divulgar seu website? Avisaria os amigos para colocarem likes no facebook? Colocaria o endereço no seu cartão de visitas? É exatamente assim que seu site morrerá em alguns meses. Este tipo de publico não são fixos mas apenas sazonais, ou seja, vem e vão. Por favor, adote medidas mais dinamicas, utilize de SEO(Search Engine Optimization) nas suas páginas, coloque palavras chaves de identificação simples e não compostas. Nenhum usuário chega no google e digita “Quero um Iphone de 16Gb novo e barato”, eles são diretos ou seja “Iphone 16Gb”, “Iphone novo”, “promoção Iphone” coisas simples que você como cliente pesquisaria devem ser usados como palavras-chave.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois dessas ações você olha seu Google Analytics &amp;#8211;  se você ainda não incorporou em site faça-o imediatamente &amp;#8211; e percebe que possuí 200 acessos por dia, o que fazer? Chegou a hora do marketing nível 2 por grupos de interesse, ou seja, formar “panelinhas” de usuários em seu site. Descontos promocionais de curta duração, códigos promocionais, email marketing com os usuarios cadastrados( para isso existe o site mailchimp.com, que é ótimo para este serviço e gratuito), brindes de compras, sugestões de serviços tudo voltado para o publico de acesso. Mas, não fique preso a isso, em paralelo, divulgue seu site em outros sites, chame pessoas que desconhecem seus serviços, fidelize-os pela simplicidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você possa e queira pagar, utilize o serviço ad-words do Google para patrocinar seu link e colocá-lo em destaque nas pesquisas, isso não será o principal motivo de sucesso de seu site mas sim uma ferramenta de apoio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se o usuário não deseja um site lindo e maravilhoso, isso é consequência de seu acesso, o que ele deseja mesmo é um serviço direto e simples, sem pop-ups chatos de anuncios, sem obrigatoriedade de acessos em outros serviços, sem termos de compromissos gigantescos. Apenas simplicidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso te manterá vivo na web, te dando espaço para pensar em outras estratégias de divulgação do serviço. Lembre-se que divulgar seu trabalho nas redes sociais é legal também, use suas redes de amigos para divulgar seus serviços. Mas não espere uma chuva de acessos com isso, pois como disse são clientes sazonais e também devido as Redes Sociais serem muito dinamicas em poucos minutos eles não verão mais seu post de divulgação, então fique de olho, poste sempre novidades que façam link com seu serviço, mas cuidado, utilizando as redes sociais seus serviços ficarão vulneráveis a difamação ou reclamação coletiva que deverá ser tratado com máximo cuidado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com isso, sucesso em suas publicações e em caso de duvidas me procurem que auxiliarei com muito prazer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abraços galera.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schema – Marcação de dados estruturados</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/schema-marcacao-de-dados-estruturados/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/schema-marcacao-de-dados-estruturados/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Há cerca de cinco anos atrás os principais buscadores se uniram para definir uma nova estrutura que pode ser chamado de “mapa de um site”, um documento onde tem uma única função que é informar aos buscadores a estrutura de um site, vídeos ou imagens. Essa estrutura é utilizada até hoje pelos desenvolvedores permitindo assim que todas as áreas ou páginas sejam facilmente “descobertas” pelos crawlers dos buscadores, foi assim que surgiu o &lt;a href=&#34;http://sitemap.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;sitemap.org&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.seomonkey.com.br/img/logos-buscadores.jpg&#34; alt=&#34;Logo Buscadores&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recentemente os principais buscadores se reuniram novamente, só que agora com a participação do Yandex um novo buscador russo que &lt;a href=&#34;http://exame.abril.com.br/tecnologia/noticias/buscador-russo-yandex-afirma-ser-melhor-que-o-google&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;afirma ser melhor que o Google&lt;/a&gt;. Os buscadores se uniram para definir uma nova marcação de dados estruturados, trata-se do &lt;a href=&#34;http://schema.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Schema&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Historicamente, o Google tem apoiado três padrões diferentes para dados estruturados, (microdados, microformat e RDFa) com a vinda do Schema as coisas irão mudar já que é proposto por três dos mais influentes players da web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto Schema vem basicamente para ser uma central de recursos para desenvolvedores, para auxiliar e apoiar o vocabulário de marcação de dados estruturados nas páginas web. Para conferir o novo projeto ele está disponível no endereço &lt;a href=&#34;http://schema.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;schema.org&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Navegando na web você já deve ter visto em um resultado de busca algumas snippets mais interessantes, que mostram reviews de usuários, preços de produtos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.seomonkey.com.br/img/snippets.jpg&#34; alt=&#34;Snippet&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com uma snippet assim você acaba chamando mais atenção na SERP do Google conseguindo assim mais cliques e consequentemente mais visitantes, essa é uma das vantagens de utilizar a marcação de dados estruturados mais conhecida como &lt;a href=&#34;http://www.seomonkey.com.br/rich-snippets/conheca-rich-snippets?utm_source=Tableless&amp;utm_medium=GuestPost&amp;utm_campaign=divulgacao-schema-rich-snippets&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Rich Snippets&lt;/a&gt; (Trechos ricos de informação).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;introdução-de-como-implementar&#34;&gt;Introdução de como implementar&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para implementar o Schema em seu site é muito simples, em uma marcação HTML adicione a tag &lt;strong&gt;itemscope&lt;/strong&gt; essa tag é responsável por identificar a seção da página que é sobre um determinado “assunto”, após especificar o itemscope é necessário atribuir o tipo desse “assunto”, para tal utilize a tag &lt;strong&gt;itemtype&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Schema para determinados assuntos temos várias propriedades, por exemplo em um filme temos atores, diretor, preço, trailer, avaliações. Para atribuir essas informações para os motores de buscas utilize a tag &lt;strong&gt;itemprop&lt;/strong&gt;, veja um exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div itemscope itemtype = &#34;http://schema.org/Movie&#34;&amp;gt;
&amp;lt;h1 itemprop=&amp;rdquo;name&amp;rdquo;&amp;gt; Como &amp;Aacute;gua - Anderson Silva &amp;lt;/ h1&amp;gt;
&amp;lt;span itemprop=&amp;rdquo;director&amp;rdquo;&amp;gt; Diretor: Pablo Croce&amp;lt;/ span&amp;gt;
&amp;lt;a itemprop=&amp;rdquo;url&amp;rdquo; href=&#34;../movies/anderson-silva-como-agua.html&#34;&amp;gt;Trailer&amp;lt;/ a&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No código acima o “assunto” é o novo filme do Anderson Silva (Como Água) dirigido pelo diretor Pablo Croce com um link para um trailer do filme, por isso foi utilizado o itemtype “Movie”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde 2004 o Google vem dando fortes sinais em relação a semântica e trechos ricos de informação, em meados de 2009 lançou uma ferramenta chamada &lt;a href=&#34;http://www.google.com/webmasters/tools/richsnippets&#34;&gt;Rich Snippets Testing Tool&lt;/a&gt; que tem como finalidade trazer uma amostra de como os Rich Snippets aparecereia nos resultados das buscas do Google.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recentemente um executivo do Google anunciou uma das maiores renovações em seu algoritmo de busca, a ideia dessa atualização é que o buscador entenda da mesma forma que nós humanos entendemos o mundo, mais uma vez ressalto a importância de se ter um site semântico e bem estruturado.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Responsive Web Design – focando a coisa certa</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/responsive-web-design-voce-esta-fazendo-isso-errado/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/responsive-web-design-voce-esta-fazendo-isso-errado/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Eu andei pensando em um assunto e procurando sobre &lt;a href=&#34;http://bit.ly/GAQ3RX&#34;&gt;encontrei um artigo&lt;/a&gt;, fresquinho, no &lt;a href=&#34;http://twitter.com/#!/brad_frost&#34;&gt;Brad Frost&lt;/a&gt; que veio de encontro ao que eu estava matutando. Eu escrevi em tempos passados um artigo sobre &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/porque-so-para-o-iphone/&#34;&gt;por que estávamos desenvolvendo apenas para iPhone&lt;/a&gt;. Foi aí que começamos a pensar em versões mobiles. Mas fazíamos versões mobiles dos nossos sistemas e websites simplesmente sem entender quando a necessidade de ter um site mobile era real. Muitas empresas gastaram uma boa grana para ter sua versão mobile, mas apenas para se manter na moda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, a bola da vez é &lt;a href=&#34;http://wp.me/p1vY5N-12Z&#34;&gt;criar designs responsivos&lt;/a&gt; como se não houvesse o amanhã. É aí que entra a pergunta: você precisa de um design responsivo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A maioria dos browsers para dispositivos móveis fazem um bom trabalho em websites que não tem versão específica para mobiles. Desde a vinda do iPhone, todos os browsers para mobiles se adequaram de uma forma que antes apenas o Opera abordava. Hoje, quando navegamos em qualquer website, tendo ou não versão para mobile, temos uma boa experiência. Aí vem o ponto: será que criar um site responsivo é o mais importante para o negócio do seu cliente? Produzir um website mobile friendly não é apenas modificar sua carinha, colocar ícones bonitinhos e pronto. Há outros pontos a serem abordados que são tão ou mais importantes que este.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja um comentário do Brad Frost em seu artigo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote lang=&#34;en&#34;&gt;
  &lt;p&gt;
    &lt;strong&gt;Your visitors don’t give a shit if your site is responsive.&lt;/strong&gt; They don’t care if it’s a separate mobile site. They don’t care if it’s just a plain ol’ desktop site. They &lt;strong&gt;do&lt;/strong&gt; give a shit if they can’t get done what they need to get done. They &lt;strong&gt;do&lt;/strong&gt; give a shit when your site takes 20 seconds to load. They do care when interactions are awkward and broken.
  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Entende o que eu quero dizer? Um dispositivo móvel já é mais dinâmico por natureza que os desktops. Os aparelhos móveis de hoje em dia nos fazem querer os resultados mais rapidamente. Se você tiver um website desenhado apenas para desktops, mas mesmo assim ele é rápido, os usuários de mobile vão agradecer. Já vi muitos websites mobiles que foram apenas adequados&amp;#8230; Isso não é produzir um site mobile. Se seu site é bem desenhado e sua usabilidade impecável, ter um design responsivo passa a ser secundário e você passa a dar atenção coisas mais importantes, por que mesmo sendo uma versão desktop, o usuário conseguirá navegar sem muitos problemas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-você-quer-dizer-que-sites-mobile-não-importam&#34;&gt;Mas você quer dizer que sites mobile não importam?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Não, não quero dizer isso. Pelo contrário, eles importam e muito. &lt;strong&gt;A experiência do usuário é muito melhor se houver uma versão mobile&lt;/strong&gt;, sem sombra de dúvida. Mas do que adianta ter uma versão mobile se o site demora 20 segundos para carregar? O dev cria a versão mobile, mas ele não faz adaptação nenhuma nas imagens (e não estou falando apenas de mudar a dimensão dela), não usa com inteligência o font-face, que embora seja maravilhoso, come muita banda&amp;#8230; Acontece que ter carinha bonita não quer dizer que é fácil de usar.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;experiência-de-usuário-é-o-foco&#34;&gt;Experiência de usuário é o foco&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O foco é buscar a melhor experiência possível que o usuário pode ter em seu dispositivo. Nós usamos responsive web design para levar a experiência do usuário para outro nível. Não apenas por que está todo mundo fazendo. Você não precisa fazer seu site se adequar ao redimensionar a janela. É bonito? Sim, claro, mas só pra impressionar, porque não é muito útil se você parar para pensar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No front-end, a experiência do usuário vai muito além do design. Responsive web design não é uma modinha é mais uma ferramenta para usarmos em pról da boa experiência do usuário. É por isso que na construção dos nossos projetos, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/mobile-first-a-arte-de-pensar-com-foco/&#34;&gt;podemos iniciar o trabalho pensando primeiramente nos mobiles&lt;/a&gt; e depois nos desktops. Isso nos faz mirar em objetivos mais importantes, não apenas para mobiles, mas para os desktops também, bem como tablets, tvs e todo o resto que vem por aí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns artigos para você dar uma olhada:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://kolakube.com/responsive-design-big-deal/&#34;&gt;Why is Responsive Web Design Such A Big Deal? Seriously…You Tell Me&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://bradfrostweb.com/blog/web/responsive-web-design-missing-the-point/?utm_source=feedburner&amp;amp;utm_medium=feed&amp;amp;utm_campaign=Feed%3A+brad-frosts-blog+%28Brad+Frost+Web%29&#34;&gt;responsive web design: missing the point&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.lukew.com/ff/entry.asp?1509&#34;&gt;Which One: Responsive Design, Device Experiences, or RESS?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/mobile-first-a-arte-de-pensar-com-foco/&#34;&gt;Mobile First – A arte de pensar com foco&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/a-usabilidade-deve-ser-pensada-por-todos/&#34;&gt;A usabilidade deve ser pensada por todos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Convencimento e educação = liberdade</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/convencimento-e-educacao-liberdade/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/convencimento-e-educacao-liberdade/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Os websites precisam parecer iguais em todos os browsers? &lt;a href=&#34;http://dowebsitesneedtolookexactlythesameineverybrowser.com/&#34;&gt;Claro que não&lt;/a&gt;. Aí você fala assim: &amp;#8220;Diz isso para meu chefe ou meu cliente.&amp;#8221; Eu até posso dizer, mas aí eu estaria fazendo o seu trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das obrigações atuais do desenvolvedor client-side é educar e convencer. Não venha me dizer que isso é quase impossível porque eu já sei disso. Mas ninguém disse que é totalmente impossível, correto? Você vai encontrar muitos obstáculos, tenha certeza disso, mas você vai conseguir mudar a web brasileira e a do mundo se fizer isso e fizer bem feito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não estou dizendo para você chegar de supetão, colocar a mão na testa do seu chefe/cliente e dizer: &amp;#8220;Sai desse corpo, Internet Explorer, porque ele não te pertence!!&amp;#8221; Isso seria legal de assistir, mas você certamente seria demitido. Estou dizendo para você se armar. Se municie de números, estatísticas&amp;#8230; saiba quanto o pessoal da sua área está trabalhando mais para fazer o projeto funcionar em browsers antigos e quanto de dinheiro está provavelmente sendo perdido no processo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A conta é simples: calcule o seu valor hora e o valor hora dos seus colegas de projeto. Coloque impostos, coloque tempo extra etc&amp;#8230; Depois multiplique esse valor pela quantidade de horas que vocês gastaram para arrumar layouts em browsers antigos e por quanto tempo vocês gastaram para deixar tudo exatamente igual em todos os browsers. Inclue o tempo gasto para recortar imagens, procurar plugins em javascript milagrosos, o tempo que você passou solucionando os problemas de estruturação e etc, tudo isso deve contar no número final das horas. Faça um dossiê. Não precisa ser muito longo, mas precisa ser exato! Precisa conter todas as dificuldades que vocês tiveram que resolver para tentar deixar os browsers com os mesmos efeitos que os browsers novos. Depois disso tudo, em uma hora apropriada apresente para o seu chefe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ajudar fizemos &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/browsers-antigos-guerra-contra-o-terror/&#34; title=&#34;PDF – Browsers antigos: guerra contra o terror&#34;&gt;um PDF que explica&lt;/a&gt; exatamente quais as soluções vocês precisam adotar e alguns outros assuntos que seu chefe precisa saber para entender melhor esse conceito todo. Você precisa entender esse é um caminho longo. Você não (ou vai) convencer seu chefe/cliente de primeira. Isso depende muito do seu perfil e do perfil deles. Mas com certeza, se você levar informações relevantes e maduras as chances serão grandes, já que ninguém gosta de perder dinheiro.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mobile First – A arte de pensar com foco</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/mobile-first-a-arte-de-pensar-com-foco/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/mobile-first-a-arte-de-pensar-com-foco/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Durante muito tempo especialistas de diversas áreas previram o crescimento do uso dos dispositivos móveis. Demorou um pouco mas a previsão se tornou verdadeira. Hoje todo mundo carrega um pedaço de plástico com uma tela de vidro na mão o dia inteiro&amp;#8230; quase uma extensão de nossos corpos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os dispositivos móveis se tornaram uma febre e vieram para ficar. É a melhor forma de fazer a inclusão digital para aqueles que não tem uma forma de ter um notebook ou um desktop em casa. Não estou falando daqueles smartphones de R$1500, mas dos muitos smartphones, com teclados qwerty, prontos para internet e que custam R$200. Isso sim é inclusão digital para as massas de verdade.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;alguns-números&#34;&gt;Alguns números&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As &lt;a href=&#34;http://tech.fortune.cnn.com/2011/02/07/idc-smartphone-shipment-numbers-passed-pc-in-q4-2010/&#34;&gt;vendas de smartphones já passaram as de PCs&lt;/a&gt;. A utilização de emails pelos dispositivos móveis aumentou em 36%. Sem contar que &lt;a href=&#34;http://news.bango.com/2010/02/16/600-percent-growth-in-mobile-web-usage/&#34;&gt;o tráfego de visitação de websites utilizando smartphones cresceu 600% em 2010&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Paypal tempos atrás recebia algo em torno de $10 Milhões de dólares em pagamentos via mobiles. Por dia! &lt;a href=&#34;http://prowireless.com.au/paypal-mobile-payments&#34;&gt;Eles tem uma predição de movimentar algo em torno de 6 Bilhões só este ano&lt;/a&gt;! E em 2016 serão $31 Bilhões!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As perspectivas globais são enormes. Abaixo, veja um inforgráfico que o blog &lt;a href=&#34;http://www.plexical.com/blog/2011/09/29/mobile-first-mobile-only/&#34;&gt;The Meta Cloud&lt;/a&gt; preparou. Cuidado para não se assustar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.plexical.com/blog/wp-content/uploads/2011/09/mobile-first-mobile-only.pdf&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/12/mobile-first-mobile-only.png&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;mobile-first-mobile-only&#34; width=&#34;570&#34; height=&#34;902&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-4704&#34; srcset=&#34;uploads/2011/12/mobile-first-mobile-only.png 570w, uploads/2011/12/mobile-first-mobile-only-189x300.png 189w&#34; sizes=&#34;(max-width: 570px) 100vw, 570px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-conceito&#34;&gt;O conceito&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você consegue entender estes números? Se sim, você vai entender que o conceito do Mobile First faz muito sentido, mas vai contra toda uma tradição de desenvolvimento de sites que você está acostumado. A ideia do Mobiles First é que comecemos a desenvolver e planejar projetos web, desde um pequeno site até um grande sistema, primeiramente para dispositivos móveis e somente depois para desktops/notebooks.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;algumas-vantagens&#34;&gt;Algumas vantagens&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se o mundo inteiro está passando mais tempo acessando a internet com dispositivos móveis, não é muito sensato pensarmos primeiramente em fazermos sites para desktops/notebooks, não é? O fato é que ao colocar os mobiles primeiro lugar, desfrutamos de uma série de vantagens:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;As capacidades técnicas são mais interessantes.&lt;/strong&gt; Com o mobiles você pode brincar com o acelerometro, GPS, multitouch, giroscópio e etc. Isso amplia a experiência do usuário para um patamar que o desktop nunca terá.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Foco.&lt;/strong&gt; Quem já teve que adaptar um site para mobiles entende que informação demais prejudica. Se focar nas ações essenciais que o usuário executará ao acessar seu site com um dispositivo móvel é o básico.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;A atenção em áreas como Arquitetura de Informação, Usabilidade e Acessibilidade é aumentada.&lt;/strong&gt; Em mobiles, decidir onde cada botão vai ser posicionado é tão essencial quanto a programação server-side ou um HTML bem feito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Te prepara para outros cenários.&lt;/strong&gt; Fazer sites mobile é só o primeiro passo. Mas e os grandes formatos como SmartTVs ou outros dispositivos? Não vai demorar muito para acessarmos a internet de qualquer dispositivo sem bloqueios ou restrições.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-design&#34;&gt;O design&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O design também precisa ser revisto. Na verdade, o design mais do que nunca conta com as respostas e os conceitos de AI, Acessibilidade e Usabilidade. Se antes fazíamos festa porque a resolução dos desktops aumentaram e agora temos mais espaço para trabalharmos, nos mobiles o cenário é completamente o contrário.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;arquitetura-de-informação&#34;&gt;Arquitetura de Informação&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;As informações que você previa no desktop precisam ser remanejadas, diminuidas e retrabalhadas para que se adaptem nas telas menores. A maioria dos celulares tem algo em torno de 320&amp;#215;480 pixels. Se não tomarmos cuidado, toda a informação pode se perder em uma tela tão pequena. No mundo mobile o simples é a palavra que manda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode perceber que alguns websites conseguiram resolver bem seus problemas de excesso de informação promovendo em seus websites mobiles apenas as ações realmente importantes e dando foco ao conteúdo que provavelmente o usuário irá consumir quando estiver utilizando um pequeno dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você é usuário do Flickr, conhece aquele bando de opções que ele guarda em seu menu principal. São centenas de opções e ações que certamente não cabem em uma tela tão pequena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/12/flickr1.png&#34; alt=&#34;screenshot da tela do site do Flickr versão desktop&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um estudo profundo certamente deve ser feito para que você saiba exatamente quais informações e ações serão mais úteis na versão mobile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://m.flickr.com/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/12/flickr2.png&#34; alt=&#34;screenshot da tela do site do Flickr versão mobile&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;mantendo-informações-importantes&#34;&gt;Mantendo informações importantes&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Existem também outras formas de acomodar um grande número de informações sem que isso atrapalhe o usuário. Uma delas é criando menus dropdown ou separando uma tela que guarda as informações que serão menos utilizadas mas que são igualmente importantes para a utilização do site/sistema. Veja abaixo dois bons exemplos vindo dos sites Gmail e ESPN.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/12/gmail.gif&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/12/gmail.gif&#34; alt=&#34;gmail versão mobile&#34; title=&#34;gmail&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;417&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-4678&#34; srcset=&#34;uploads/2011/12/gmail.gif 640w, uploads/2011/12/gmail-300x195.gif 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 640px) 100vw, 640px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/12/espn.gif&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/12/espn.gif&#34; alt=&#34;epsn.com versão mobile&#34; title=&#34;espn&#34; width=&#34;638&#34; height=&#34;355&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-4677&#34; srcset=&#34;uploads/2011/12/espn.gif 638w, uploads/2011/12/espn-300x166.gif 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 638px) 100vw, 638px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Onde os usuários utilizam seus mobiles e visitam seu site? Bem, de todo lugar. Algumas pessoas acham que usuários utilizam apenas quando estão em filas, ônibus, parados no trânsito etc. Mas algumas pesquisas mostram que 84% dos usuários usam seus dispositivos em casa. Isso mesmo&amp;#8230; em casa. Veja bem: quando as pessoas estão em casa, elas preferem utilizar seus smartphones em vez do notebook/desktop!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;62% utilizam enquanto assistem a TV. Até a TV perde atenção quando briga com os mobiles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não existem mais desculpas. Os browsers para mobiles estão tão modernos quanto os dos desktops. O hardware está muito mais poderoso, mais do que poderíamos imaginar a dois anos atrás. Existe um número gigante de usuários utilizando estes dispositivos, isso os torna potenciais visitantes e claro, compradores. Porque desperdiçar esta oportunidade?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode &lt;a href=&#34;http://www.abookapart.com/products/mobile-first&#34;&gt;ler mais sobre este assunto neste livro&lt;/a&gt; esperto escrito por &lt;a href=&#34;http://www.lukew.com/&#34;&gt;LUKE WROBLEWSKI&lt;/a&gt;. Aproveite!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Especificação para touch screens</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/especificacao-para-touch-screens/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/especificacao-para-touch-screens/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Até alguns anos atrás nós acessávamos a internet apenas utilizando computadores e celulares. Hoje existem aparelhos de diversos tipos. Temos até dispositivos como o &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/surface/&#34;&gt;Surface&lt;/a&gt;, ainda que seu uso seja mais restrito e específico. Mas não demora muito que outros dispositivos surjam e preencham alguma lacuna escondida. O importante é entender que cada aparelho tem sua forma de interação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, as interfaces touch estão maduras e estáveis, que chegam a inspirar as interfaces dos sistemas desktops. Vide o que aconteceu com o OS X Lion e com o Windows 8. As principais ideias foram retiradas de suas respectivas interfaces mobiles: o Windows do Windows Phone e o Lion do OS X para iPad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As interfaces mobiles e as interfaces desktop ficarão mais homogêneas com o passar do tempo, se assemelhando cada vez mais, contudo, as interações são totalmente diferentes. As interfaces criadas para cada dispositivo nos ajudam a distinguir os ambientes e também a forma com que o usuário interage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estamos acostumados com a experiência de interação com a ajuda do mouse. Isso foi desde os primórdios e provavelmente ainda será por bastante tempo. Nós desenhamos interfaces para ações baseadas no mouse ou qualquer aparelho que controle a setinha da sua tela. Criar interfaces touch é algo relativamente novo. Nós trouxemos ideias da interação com mouse para os dispositivos touch, mas grande parte das interações precisaram ser reinventadas porque o modo, o ato, a forma de interagir com a informação é diferente. Na interface touch você não &amp;#8220;coloca o mouse&amp;#8221; em cima do elemento. Você não utiliza teclas de atalho para executar ações. Normalmente as ações importantes estão expostas na interface, facilitando o acesso rápido. Isso é muito importante porque nos ensina criar interfaces mais intuitivas, com a curva de aprendizado menor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há também o outro lado da moeda, onde detalhes das interfaces touch não podem ser portadas para interfaces baseadas em mouse. Lembre agora na forma de como você gira uma imagem em um dispositivo touch e como você gira essa mesma imagem utilizando um mouse. A interface muda, o seu comportamento muda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabendo dessas limitações você deve entender que não podemos simplesmente portar o visual de um determinado site para um dispositivo touch. Você pode dizer que &amp;#8220;hoje fazemos isso e até agora está funcionando muito bem&amp;#8221;. Mas pense melhor&amp;#8230; a grande maioria dos sites que você visita hoje no iPad ou qualquer outro tablet, por exemplo, são sites onde a sua interação é limitada. O que você faz em um site hoje em dia? Clica nos links e lê. Salvo às vezes quando você visita um site mais &amp;#8220;animadinho&amp;#8221; com mais ações para entreter o usuário. Mas e se você faz um site onde é preciso rotacionar uma imagem ou fazer um ZOOM? Você precisará manter as mesmas ações nos dois cenários. E como antigamente, para manter o cenário das interfaces touch você precisa da ajuda de muito script.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ambas as versões tem suas limitações e um legado de compatibilidade com seu sistema base que precisam manter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia de criar uma especificação destinada para as interfaces touch é que tenhamos controle sobre as ações do usuário, da mesma forma que temos nos desktops. Para isso eles estão &lt;a href=&#34;http://bit.ly/mMP5jy&#34;&gt;mapeando uma série de eventos que específicos das interfaces touch&lt;/a&gt;. Assim podemos definir ações baseadas nessas interfaces. Estão participando da escrita desta especificação Doug Schepers do W3C, Sangwhan Moon da Opera Software ASA e Matt Brubeck da Mozilla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você parar para ler a específicação, vai entender que poderemos controlar quando o usuário interage encostando o dedo na tela, movendo o dedo e também ao retirá-lo. Você poderá controlar a área de toque. Se o elemento for pequeno, por exemplo, você poderá aumentar essa área de toque para que o usuário não tenha dificuldades. Poderá acionar eventos no momento que o usuário rotacionar os elementos. Se você está fazendo um WebApp poderá acionar um menu contextual personalizado quando o usuário fizer um &amp;#8220;tap&amp;#8221; com dois dedos. O usuário vira basicamente um proctologista. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A especificação ainda é um rascunho mas já está mostrando que as possibilidades são imensas. Eu vivo me perguntando até onde irá o HTML, CSS e Javascript com essas novas mudanças. Será que vão continuar fáceis como são hoje ou tudo vai ficar complicado? Será que serão eles que farão todo o trabalho ou novas linguagens serão criadas para lidar com essas novidades? Who knows? Eu tenho um palpite, mas é assunto para outra hora.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Porque é a web que comanda</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/porque-e-a-web-que-comanda/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/porque-e-a-web-que-comanda/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A AppStore fez sucesso. Bastante. Por vários motivos: um deles foi por conta da remuneração do desenvolvedor. Teve gente que ganhou milhares de dólares sozinho vendendo aplicações por 99 centavos. Obviamente isso chamou a atenção de muita gente, que começou a fazer aplicações enlouquecidamente para ganhar alguns trocados. Consequentemente um grande números de aplicações que não precisam ser instaláveis no aparelho, apareceram. Vários desenvolvedores não perceberam que dependendo do seu sistema, ele não precisa ser desenvolvido exclusivamente para ser instalado na plataforma do iPhone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, aparelhos como o iPhone, que tem um browser com um bom suporte a HTML 5 e CSS 3, possibilitam criar sistemas e aplicativos baseados em web, com características, designs e comportamentos idênticos aos de aplicações instaláveis nos aparelhos. E o melhor, podem ser utilizados de qualquer lugar, pela web. Outro ponto negativo é que desenvolver para iPhone/iPod Touch é um bocado burocrático. Você precisa ter o SDK que só funciona no OS X, e você precisa aprender Objective C para programar os Apps para Apple. Em contrapartida, para fazer um App baseado em Web, onde seus clientes acessarão o sistema diretamente pelo browser do aparelho, é preciso saber Javascript, HTML 5 e CSS 3. Se você já é desenvolvedor Web, você já sabe desenvolver para iPhone, iPod Touch, Android e qualquer outro dispositivo similar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você gosta dos efeitos de transição dos aparelhos, você pode fazê-los sem problemas utilizando JQuery ou CSS 3. Há até um &lt;a href=&#34;http://www.jqtouch.com/&#34;&gt;plugin de JQuery chamado JQTouch&lt;/a&gt;, que permite fazer efeitos idênticos ao do iPhone. Esse plugin foi pensado exatamente para funcionar em Mobile Safari e outros aparelhos com browsers avançados, como no Android.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um caso sobre o que estamos falando é a aplicação do Itaú. Se você tem um iPhone, baixe o aplicativo pela AppStore. Ao abrir o aplicativo, perceba que o sistema não faz nada além de mostrar o site do Itaú. É muito mais interessante e barato ensinar o usuário a visitar o site em vez de procurar um aplicativo e instalar. Não é necessário nem divulgar um endereço mobile do site &amp;#8211; esse aliás é outra discussão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obviamente, há exceções. A maioria dos jogos, se não todos, e alguns sistemas disponíveis funcionam melhor (ainda) se forem instalados no aparelho. Mas a grande maioria dos sistemas, principalmente aqueles que o usuário simplesmente insere ou verifca informações e dados, podem ser servidos diretamente pela web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso do iPhone, os sistemas que utilizam recursos do aparelho, como por exemplo fazer o aparelho vibrar, bluetooth, bateria, GPS e etc, precisam ser instalados. Isso não se aplica a alguns mobiles da Nokia que são baseados na plataforma WRT.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A plataforma WRT permite que você desenvolva aplicativos utilizando Javascript, HTML e CSS. E por meio de Javascript, você pode ativar os recursos que ter utilizar no aparelho. Nesse caso, há uma vantagem em cima do iPhone: você não precisa aprender Objective C. Basta saber Javascript, CSS e HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O cenário de hoje é interessante. Tudo o que o desenvolvedor sempre sonhou em utilizar de HTML 5 e CSS 3 pode ser aplicado no desenvolvimento para web mobile. Os browsers estão mais espertos e a cada dia trazem novidades interessantes para melhorar o desenvolvimento dos padrões e da web. Realmente, daqui pra frente, é um novo mundo que se forma. Um mundo tão ou mais complexo que o desenvolvimento web para desktops como conhecemos hoje. Pra mim, é mais apaixonante.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://developer.apple.com/iphone/library/documentation/UserExperience/Conceptual/MobileHIG/Introduction/Introduction.html&#34;&gt;Guidelines de User Experience&lt;/a&gt; da Apple.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.forum.nokia.com/Technology_Topics/Web_Technologies/Web_Runtime/&#34;&gt;Forum Nokia &amp;#8211; Web Runtime&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anotações soltas sobre como vender e comprar na internet (por um leigo)</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/anotacoes-soltas-sobre-como-vender-e-comprar-na-internet/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/anotacoes-soltas-sobre-como-vender-e-comprar-na-internet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Você se conhece de verdade? Quando você compra alguma coisa, compra porque? Todo mundo diz que a ação de comprar é algo emocional. E por ser uma coisa emocional, fica mais difícil encontrarmos o real motivo pelo qual a pessoa compra ou deixa de comprar algo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Visie está vendendo um &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/pdf&#34;&gt;PDF sobre Produtividade&lt;/a&gt;. E com essa experiência pude tirar algumas lições. A principal delas é que algo digital ainda não substitui algo físico. O preço do PDF é bem parecido com o preço de alguns livros impressos. O conteúdo com certeza é o melhor que você encontrar sobre o assunto (jabá), então porque ainda encontro pessoas que não tem coragem de comprá-lo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A internet é nova e ainda existem algumas transformações que precisam acontecer para que possamos ultrapassar barreiras interessantes. Há algumas perguntas que ilustram essa nossa jornada: Quando compro um livro, eu posso emprestá-lo. Sei que aquele livro vai voltar para mim, porque vou emprestar para um amigo de boa fé que vai me devolver depois de lê-lo. Mas e se eu compro um PDF? Quando empresto um livro, eu empresto e fico sem. Mas e o PDF?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda não sabemos vender conteúdo. Na verdade ainda não sabemos vender conteúdo pela internet de forma que o usuário trate esse conteúdo como algo físico, algo palpável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mercado de música teve uma experiência interessante. Levando para o lado emocional: quando compramos um CD de música, não compramos por simplesmente comprar. Compramos porque gostamos da banda, a música deles traz boas recordações, te faz pensar em coisas que você gosta, de alguém que você gosta. Logo, quem vende CD não vende música, vende sentimento. Vende sensações, lembranças. Levando para o lado racional: essas lembranças custam caro. Um CD bacana custa por volta de R$20, R$30, R$50!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje há outras alternativas, posso abrir o iTunes e comprar apenas 1 música. Aquela música que me traz as boas recordações, aquela música que me faz sentir bem. A diminuição do preço, neste caso, foi um dos pontos principais que ajudaram essa indústria específica a ganhar uma outra roupagem. A lembrança agora custa US$1,99. Não preciso comprar um CD, com capa, encarte e tudo mais. Algo físico. Algo palpável. Posso comprar aquela lembrança específica, colocar no meu MP3 Player e pronto. Se o preço é baixo, a pirataria perde força.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa fórmula já não pode ser aplicada ao pé da letra quando vendemos conteúdo textual ou vídeos, por exemplo. Cada um dos meios tem sua fórmula específica. Qual a razão emocional que levará o camarada a comprar um PDF? Qual a razão emocional que fará o camarada comprar um vídeo? Qual a razão emocional que fará o camarada a usar um serviço grátis? Ser grátis pode não ser o bastante para seduzir o usuário, mas possibilidade de &lt;a href=&#34;http://twitter.com/&#34;&gt;saber o que o amigo dele está fazendo naquele exato momento&lt;/a&gt; é.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que compramos também por necessidades. Se você precisa de algum tênis, comida, roupa, você compra. Quando isso se torna emocional? Quando você compra algo que não está precisando? Se você já tem um smartphone bacana, porque vai querer o iPhone? O seu smartphone não faz ligações, não guarda contatos, não executa programas? Talvez, como eu, você não saiba responder porque quer. Mas com certeza você sabe que quer. Com o usuário é a mesma coisa. Basta descobrir, como a Apple, o caminho emocional que fará o usuário desejar (não querer) seu produto ou seu serviço.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IE8 – O sonho não acabou</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/ie8-o-sonho-nao-acabou/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/ie8-o-sonho-nao-acabou/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Para você se inteirar do assunto, leia &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/ie8-targeting-version&#34;&gt;Browser Targeting Version&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No artigo que recomendei acima, lá nos últimos parágrafos dei minha opinião sobre a antiga decisão da Microsoft:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mesmo assim, acho que tudo deveria ser nivelado por cima. Porque os desenvolvedores que se preocupam e utilizam os Padrões da maneira correta, são os que devem marcar o browser? Não seria mais fácil criar uma metatag para marcar os sites que não devem ser renderizados com o suporte avançado de Padrões? Quem deve se preocupar, são os desenvolvedores que não dão a mínima para os Padrões. Eles sim devem trabalhar para deixar seus sites atualizados.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A Microsoft voltou atrás com a decisão do Browser Targeting Version. Eles decidiram que, por padrão, o IE8 irá renderizar os sites no modo mais complacente com os Padrões Web possível, esse modo está sendo chamado de &amp;#8220;Super Standards Mode&amp;#8221;. Se você não desenvolve com Padrões, comece a se preocupar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A idéia de nivelar tudo por cima, para mim, sempre foi o melhor caminho. Se você não desenvolve com Padrões, ou se desenvolve despreocupadamente, é melhor mudar. Caso você se encaixe neste perfil, há duas opções:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ou você aplica o Browser Targeting Version. Isso fará com que o IE8 utilize o motor de renderização do IE7.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ou pára de preguiça e aprende de uma vez por todas a fazer sites padronizados. Para mim, este é o melhor caminho.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Fazer um browser rigoroso, faz com que o mercado saia da zona de conforto e comece a pensar. Tudo sobe um nível e a coisa fica mais interessante. Mesmo a decisão sendo boa, a &lt;a href=&#34;http://logbr.reflectivesurface.com/2008/03/04/ie8-compativel-por-padrao/&#34;&gt;galera ainda tem um pé atrás&lt;/a&gt; (leia os comentários).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As &lt;a href=&#34;http://msdn2.microsoft.com/en-us/library/cc304082(VS.85).aspx&#34;&gt;atualizações do IE8 são ótimas&lt;/a&gt;. Há uma série de características que fazem muita falta no IE6 e no IE7 e que agora farão parte do IE8. Por exemplo, as pseudo-classes &lt;strong&gt;:before&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;:after&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;:focus&lt;/strong&gt;. A propriedade &lt;strong&gt;content&lt;/strong&gt;, que serve para gerar conteúdo, também estará nessa nova atualização. Entre outras facilidades que antes usávamos apenas em browsers como Firefox, Opera e Safari.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me preocupo com o momento em que o IE6, IE7 e IE8 estarão sendo utilizados pelos visitantes, aí sim teremos um grande problema. Ou três.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O Caminho Suave para o Tableless</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/o-caminho-suave-para-o-tableless/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Dec 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/o-caminho-suave-para-o-tableless/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A maior parte dos desenvolvedores web, designers ou programadores, começaram antes do surgimento dos movimentos em prol dos &lt;a href=&#34;http://www.webstandards.org/&#34; title=&#34;Web Standards Project&#34;&gt;padrões web&lt;/a&gt;, usando tabelas para montar layouts em editores &lt;acronym title=&#34;What You See Is What You Get, Editores Visuais&#34;&gt;WYSIWYG&lt;/acronym&gt;, e ainda hoje este método é usado na maioria dos projetos de internet. Logo, é natural que muita gente, ao começar a entender o valor dos &lt;a href=&#34;http://www.webstandards.org/&#34; title=&#34;Web Standards Project&#34;&gt;padrões&lt;/a&gt;, se pergunte como migrar do desenvolvimento &amp;#8220;tradicional&amp;#8221; para o desenvolvimento de código semanticamente coerente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É um caminho muito duro o que separa o desenvolvedor acostumado a editores visuais do desenvolvimento de código coerente. E é muito comum que o designer desista após uma primeira tentativa frustrada de desenvolver um website tableless, com layout &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://validator.w3.org/&#34; title=&#34;W3C MarkUp Validation Service&#34;&gt;validado&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso gostaria de propor um caminho gradual, mais suave, para aqueles que querem se aventurar pela primeira vez pelos &lt;a href=&#34;http://www.webstandards.org/&#34; title=&#34;Web Standards Project&#34;&gt;padrões web&lt;/a&gt;. O princípio desse método é da recompensa. Você pode obter um grande benefício aproximando seu código dos &lt;a href=&#34;http://www.webstandards.org/&#34; title=&#34;Web Standards Project&#34;&gt;padrões web&lt;/a&gt;, mesmo que não faça tudo de uma vez. Quero mostrar como você pode começar, e obter benefícios imediatos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;limpe-seu-html&#34;&gt;Limpe seu HTML&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A minha primeira recomendação é que você estude &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt;. Comece pela formatação básica de fonte, cor e tamanho. Isso vai te garantir código menor e produtividade maior com pouquíssimo esforço.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, ao criar um item de menu, você vai evitar códigos como este:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;a href=&#34;parceiros.asp&#34;&amp;gt;&amp;lt;font
face=&#34;Arial, Helvetica, Sans-serif&#34; size=&#34;2&#34;
color=&#34;#FF3300&#34;&amp;gt;&amp;lt;b&amp;gt;Parceiros&amp;lt;/b&amp;gt;&amp;lt;/font&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Colocando no lugar:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;a href=&#34;parceiros.asp&#34; class=&#34;menu&#34;&amp;gt;Parceiros&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Tendo no &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;.menu{
&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#font-family&#34;&gt;font-family&lt;/a&gt;: Arial, Helvetica, Sans-serif;
&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#font-size&#34;&gt;font-size&lt;/a&gt;: 80%;
&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#font-weight&#34;&gt;font-weight&lt;/a&gt;: bold;
&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#color&#34;&gt;color&lt;/a&gt;:#FF3300;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Como você pode ver, o &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt; é extremamente simples. Aprender esses quatro atributos, mais o &amp;#8220;&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#font-style&#34;&gt;font-style&lt;/a&gt;&amp;#8221; (para fazer itálico), é a primeira coisa que eu recomendo. É claro, isso apenas faz cócegas nas possibilidades do &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt;, ainda há muito o que aprender, mas recomendo começar por aí porque é algo que você pode aprender em alguns minutos e vai te salvar muito, muito tempo. E você vai começar a ter o controle da formatação, tendo todas as definições de fonte em um único arquivo, podendo alterar, por exemplo, a qualquer momento, a fonte de todo o conteúdo ou de todos os menus do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O passo seguinte para limpar seu HTML é se livrar do spacer.gif, aquele gif transparente de 1 pixel que se usa para dar espaços em tabelas, e das dezenas de tabelas aninhadas. Para isso vamos começar a estudar o &amp;#8220;box-model&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pulo-do-gato aqui é um atributo &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt; chamado &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#padding&#34;&gt;padding&lt;/a&gt;. O &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#padding&#34;&gt;padding&lt;/a&gt; é a distância entre as bordas de um elemento e o texto dentro dele. Assim, se é preciso que o conteúdo de uma célula esteja a 10 pixels da borda esquerda, ao invés de inserir uma célula extra como espaçador, ou inserir mais uma tabela, basta definir uma classe para essa célula. Uma vez que você já está colocando a formatação no &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt;, provavelmente esta célula já tem uma classe. Então basta:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;.conteudo{
&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#padding&#34;&gt;padding&lt;/a&gt;-left:10px;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Isso vai fazer com que o texto esteja a 10 pixels da borda esquerda do documento. Ah, claro, o &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt; também pode livrar você de definir no HTML as bordas e o background das células de sua tabela. Lembre-se, quanto mais layout e formatação você colocar no &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt;, mais controle terá sobre seu site, principalmente em mudanças de layout durante o processo de produção e em futuras manutenções. O site também será mais leve para carregar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Concluímos então que, após aprender os atributos de formatação de fonte, o passo seguinte é aprender os atributos &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#background&#34;&gt;background&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#border&#34;&gt;border&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/REC-CSS1#padding&#34;&gt;padding&lt;/a&gt;. Indo até aqui você com certeza será um desenvolvedor muito mais feliz! Depois de limpar seu HTML, ganhar controle sobre a formatação de seu site e se tornar muito mais produtivo, você está pronto para passar à segunda etapa, correndo atrás da semântica.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;começando-o-trabalho-de-gente-grande&#34;&gt;Começando o Trabalho de Gente Grande&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Muito bem, agora você já pode limpar seu código. Vamos estudar um exemplo prático. No começo de cada uma de suas páginas você tem um título, cujo código hoje é assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;font face=&#34;Arial, Helvetica, Sans-serif&#34; size=&#34;4&#34;
color=&#34;#FFFF00&#34;&amp;gt;&amp;lt;b&amp;gt;Novidades&amp;lt;/b&amp;gt;&amp;lt;/font&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ao limpar esse código, você vai substituir esse monte de tags por uma só. Que tag você vai usar? Como o &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt; te permite formatar qualquer elemento, muita gente que começa a estudar o assunto acha que é indiferente que tag usar, e coloca algo como:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;p class=&#34;titulo&#34;&amp;gt;Novidades&amp;lt;/p&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora, veja bem, outro desenvolvedor poderia resolver o mesmo problema com:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;div class=&#34;titulo&#34;&amp;gt;Novidades&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E o resultado visual poderia ser o mesmo. Acontece que há algo na natureza do HTML que nos diz que tag usar. Chamamos esse algo de &amp;#8220;semântica&amp;#8221;: as tags do HTML tem significado. A tag P é para parágrafos, a tag DIV para divisões no conteúdo, e há uma série de tags para título, h1, h2, h3, h4, h5 e h6. Assim, se você pode usar qualquer tag, pode fazer assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;Novidades&amp;lt;/h1&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O que você ganha com essa preocupação? Os buscadores inteligentes podem ler semanticamente o conteúdo de um documento, entendendo que trecho de código é um título, por exemplo. Assim, escrever HTML semanticamente correto pode melhorar muito sua visibilidade em buscadores. O segundo bom motivo é que você vai saber para que serve cada tag se tiver que mexer nesse mesmo documento daqui a alguns meses. E vai ser mais fácil também se outra pessoa tiver que dar manutenção no seu código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Logo, use as tags do HTML para aquilo para o que foram criadas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;dd, dl e dt para listas de definições (um glossário, por exemplo)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;h1 a h6 para títulos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;p para parágrafos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;abbr para abreviaturas e acronym para acrônimos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;blockquote e q para citações longas e curtas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;address para endereços (sabe aquele rodapé onde vai o endereço e o telefone da empresa?)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ul e ol para listas e li para os itens da lista&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Você pode obter uma lista mais abrangente em:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/xhtml_reference.asp&#34; title=&#34;XHTML Reference&#34;&gt;http://www.w3schools.com/xhtml/xhtml_reference.asp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E formate tudo ao seu gosto com &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;finalmente-livrando-se-das-tabelas&#34;&gt;Finalmente, Livrando-se das Tabelas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Não há bons motivos para você eliminar a qualquer custo todas as tabelas de seu primeiro trabalho. Conheço alguns excelentes profissionais, muito talentosos, que fizeram um ótimo trabalho em sua primeira tentativa de tableless. Mas a maioria dos que eu vi tentarem demoraram muito para conseguir da primeira vez, e alguns não obtiveram os resultados que esperavam. Isso tudo serve para que você possa produzir mais rápido e melhor, não o contrário. Então vá com calma. Faça alguns estudos em tableless, comece eliminando parte das tabelas em seus primeiros trabalhos. Por exemplo, remover as células de tabela que formam o menu, trocando por uma lista (com as tags ul e li), é um ótimo desafio para o primeiro projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ah, e não se esqueça que para dados como uma tabela periódica ou um calendário a solução semanticamente correta é a tabela mesmo. Ou seja, tableless não é ausência de tabelas, é o seu uso apenas onde é semanticamente justificável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não vou entrar em detalhes aqui, porque já escrevi bastante sobre como construir um layout no &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/tutorial/&#34;&gt;Tutorial Tableless Básico&lt;/a&gt;, mas o conselho é ir com calma, sem estresse. Você logo vai estar produzindo tableless mais fácil do que produz sites com tabelas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;xhtml&#34;&gt;XHTML&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Há uma coisa que muita gente que está começando me pergunta: o que é e para que serve esse tal de &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt;? É muito mais simples do que parece. Um arquivo &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt; é um arquivo HTML, que pode ser lido por qualquer browser. Não estamos falando de um novo HTML, com novas tags ou coisa assim. Pelo contrário, o &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt; 1 foi feito para funcionar mesmo em navegadores antigos. Mas, ao mesmo tempo, Um arquivo &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt; é também um arquivo &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/XML/&#34; title=&#34;Extensible Markup Language&#34;&gt;XML&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://validator.w3.org/&#34; title=&#34;W3C MarkUp Validation Service&#34;&gt;válido&lt;/a&gt;, que pode ser lido por qualquer interpretador de &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/XML/&#34; title=&#34;Extensible Markup Language&#34;&gt;XML&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meu primeiro conselho, nesse caso, é que você, se não trabalha com &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/XML/&#34; title=&#34;Extensible Markup Language&#34;&gt;XML&lt;/a&gt;, deixe preocupação com o &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt; para depois de dominar bem o código semântico e o layout tableless. Não porque seja complicado, pelo contrário, transformar bom HTML em &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt; é bem simples, mas simplesmente porque você pode obter benefícios muito significativos, e muito mais rapidamente, aprendendo &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt; do que &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O segundo conselho é que você comece a estudar o assunto. Depois de dominar bem layouts &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/CSS/&#34; title=&#34;Cascading Style Sheets&#34;&gt;CSS&lt;/a&gt;, mergulhe no &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/XML/&#34; title=&#34;Extensible Markup Language&#34;&gt;XML&lt;/a&gt;. A maioria dos bancos de dados hoje permite extrair dados diretamente em &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/XML/&#34; title=&#34;Extensible Markup Language&#34;&gt;XML&lt;/a&gt; e todas as plataformas de aplicações web trabalham bem com &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/XML/&#34; title=&#34;Extensible Markup Language&#34;&gt;XML&lt;/a&gt;. E com a poderosa linguagem &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/Style/XSL/&#34; title=&#34;Extensible Stylesheet Language&#34;&gt;XSLT&lt;/a&gt; você pode muito facilmente oferecer seus os dados em &lt;a href=&#34;http://www.w3schools.com/xhtml/&#34; title=&#34;Extensible HyperText Markup Language&#34;&gt;XHTML&lt;/a&gt; para o navegador.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;voando-alto&#34;&gt;Voando Alto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Estamos falando de muito mais do que criar sites estilosos. Há duas semanas esteve aqui um amigo com um Palm novo, um &lt;a href=&#34;http://www.palmone.com/us/products/handhelds/zire71/&#34;&gt;Zire 71&lt;/a&gt;, e um celular com acesso à internet. Isso está se tornando cada vez mais barato e comum. Conheço também uma porção de empresas e instituições, entre elas uma série significativa de TeleCentros e órgãos públicos, que estão adotando &lt;a href=&#34;http://www.google.com.br/search?q=Linux&amp;amp;btnI=1&amp;amp;lr=lang_pt&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; como sistema operacional para desktops. O &lt;a href=&#34;http://www.google.com.br&#34; title=&#34;O Oráculo&#34;&gt;Google&lt;/a&gt; hoje é responsável por 90% do tráfego que meu site consegue de buscadores. É o primeiro colocado absoluto entre os buscadores. E conseguiu isso indexando semanticamente o conteúdo real dos sites. Praticamente todas as plataformas web estão oferendo suporte a &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/XML/&#34; title=&#34;Extensible Markup Language&#34;&gt;XML&lt;/a&gt; e apostando na idéia de &lt;a href=&#34;http://www.google.com.br/search?q=webservices+xml&amp;amp;btnI=1&amp;amp;lr=lang_pt&#34;&gt;webservices&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem segue os &lt;a href=&#34;http://www.webstandards.org/&#34; title=&#34;Web Standards Project&#34;&gt;padrões web&lt;/a&gt; não precisa ter medo do futuro. Não importa que browser vai ser o mais usado daqui a dois anos, que tecnologia vai estar na moda ou de onde as pessoas vão estar usando a internet. Seu site estará lá, leve, acessível, atual e útil.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mobilidade na cabeça</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/mobilidade-na-cabeca/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jan 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/mobilidade-na-cabeca/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ontem, depois do lançamento do &lt;a href=&#34;http://apple.com/iphone&#34;&gt;iPhone&lt;/a&gt; e de ter visto suas funcionalidades (nem tão novas assim, mas reinvatadas de verdade), fiquei pensando em uma funcionalidade em particular: navegação na internet. Quem assistiu o &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/iphone/keynote/&#34;&gt;Keynote&lt;/a&gt; viu o camarada navegando de verdade com um browser de verdade (&lt;a href=&#34;http://www.apple.com/macosx/features/safari/&#34;&gt;Safari&lt;/a&gt;) e tendo uma experiência realmente boa. O browser carrega o site inteiro, lendo XHTML e CSS, nada de &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/aprenda/sites-para-dispositivos-moveis-ssr/&#34;&gt;SSR&lt;/a&gt; ou qualquer coisa parecida e é renderizado como se fosse uma miniatura na tela, mas a formatação é integral, como se estivesse sendo visualizado de um desktop. Sim, ficou impossível de ler, mas isso foi resolvido quando o nosso camarada tocou duas vezes no lugar que ele gostaria de ler e o browser deu um ZOOM, possibilitando a leitura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa experiência é muito comum hoje em dia, só que em vez de dedos, você estaria usando uma Stylus (aquela canetinha nojenta), muito pior de manejar do que seus dedos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A impressão que eu tive sobre a experiência de navegação no iPhone é ótima. Será um dispositivo que os desenvolvedores não terão que se preocupar com compatibilidade, você nem vai precisar fazer uma versão especifica para mobiles (no caso do iPhone). Sim! Você ainda precisa se preocupar com desenvolvimento de sites para dispositivos móveis. O iPhone não é o único dispositivo do mercado, infelizmente. 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também hoje, o &lt;a href=&#34;http://yahoo.com/&#34;&gt;Yahoo!&lt;/a&gt; liberou para download &lt;a href=&#34;http://mobile.yahoo.com/go&#34;&gt;um pacote de programas direcionados para celulares&lt;/a&gt;. O Yahoo! sempre foi antenada quando se trata de mobiles. E você sabe que eles fazem um trabalho bem feito. Sem comentar do &lt;a href=&#34;http://opera.com/&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt;, que é um dos melhores (ou melhor) browsers para dispositivos móveis que existe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mobilidade é uma coisa que todo mundo precisa e quer. Quem tem um celular hoje, não consegue mais viver sem. Quem tem um celular com conexão à internet também não consegue viver sem. E assim o público vai mudando e se inovando. Aí é onde a coisa fica mais interessante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já falei e repito: pra mim, este ano será da mobilidade. Haverá mais interesse nesse mercado, mais procura, mais agitação. Se as empresas acima estão dando uma certa atenção pra isso, já é motivo para mexermos nossos ossos e corrermos atrás do prejuízo desde agora.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Breve introdução: XHTML Mobile Profile</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/breve-introducao-xhtml-mobile-profile/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Mar 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/breve-introducao-xhtml-mobile-profile/</guid>
      <description>&lt;p&gt;XHTML MP é um subset do já conhecido XHTML. Ele é baseado em um outro subset de XHTML chamada XHTML Basic. O XHTML Basic é uma versão simplificada do XHTML definido pelo W3C. Ele foi feito especificamente para dispositivos com baixo poder de processamento como celulares, PDAs, pagers etc&amp;#8230; O XHTML Basic não contém algumas características que esses dispositivos dificilmente suportam, como por exemplo: Frames, Folhas de Estilo em Cascata e scripts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ponto forte do XHTML MP é trazer para os dispositivos móveis tecnologias atuais para criar uma experiência melhor ao navegar. Antes do nascimento do XHTML MP, os desenvolvedores para internet móvel usavam WML e WMLScript para criar sites em WAP. Enquanto isso, os desenvolvedores para a internet convencional trabalhavam com HTML/XHTML e CSS para construir web sites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a vinda do XHTML MP, a linguagem da internet sem fio e a linguagem da internet convencional finalmente convergiram. XHTML Mobile Profiles juntamente com o WCSS deram mais flexibilidade para os desenvolvedores de sites para dispositivos wireless. Agora, desenvolver para dispositivos móveis ficou tão fácil quanto desenvolver web sites normais. Não é mais necessário ter dispositivos ou softwares especificos para testar seu projeto. Não é mais necessário aprender outra linguagem, é tudo XHTML e CSS, claro, com mudanças específicas para mobiles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assunto interessante. Dá muito pano para manga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto não está tão elaborado porque é um rascunho sobre algumas coisas que ando lendo. Como não tive tempo de fazer um texto mais completo, acabei postando esse mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;obs.: quase uma tradução do texto que está em &lt;a href=&#34;http://www.developershome.com/wap/xhtmlmp/&#34;&gt;XHTML MP&lt;/a&gt;. E uma prévia para breves lançamentos na &lt;a href=&#34;http://www.visie.com.br/&#34;&gt;Visie&lt;/a&gt;.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>