<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Eventos on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/eventos/index.xml</link>
    <description>Recent content in Eventos on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/eventos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>FITIC – Feira Internacional de Tecnologia de Informação e Comunicação</title>
      <link>http://tableless.com.br/fitic-feira-internacional-de-tecnologia-de-informacao-e-comunicacao/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/fitic-feira-internacional-de-tecnologia-de-informacao-e-comunicacao/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A FITIC, realizará a sua primeira edição no São Paulo Expo em Dezembro. Com uma área de 20.000 m², a FITIC será a maior Feira de Tecnologia e Inovação da América Latina, focando o consumidor final, com expositores já confirmados nos segmentos de Realidade Virtual, Drones, Impressão 3D, software, hardware, eletrônica de consumo, inovação, entre outros e conta com o apoio do Sebrae-SP, Softex – Associação para promoção da excelência do software brasileiro, Canaltech, Tableless, Rede HCNOAR, VR Tech News, entre outros patrocinadores e parceiros a serem anunciados brevemente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre outras atividades vamos promover em parceria com a Futuriste workshop de montagem e pilotagem de drones com certificação e palestra com os temas &amp;#8221;Empreendedorismo no mercado de Drones&amp;#8221; e &amp;#8221;Piloto de drones: investimento e retorno&amp;#8221;. A empresa Boa Impressão 3D também terá presença com o tema &amp;#8221;5 motivos para ter e 1 para não ter uma impressora 3D&amp;#8221;. Apresentação de novos produtos, área de Inovação com startups brasileiras e estrangeiras convidadas, demonstrando protótipos de novas tecnologias, Job Market para carreiras em tecnologia, competição de startups tecnológicas, FPV Drone Racing com pilotos profissionais, e muito mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O público poderá conhecer, experimentar e até adquirir produtos ou serviços em exposição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os ingressos já estão a venda pelo site da FITIC e através do Ingresso Rápido, com preço promocional de lançamento com 50% de desconto (por tempo limitado).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando: 15 a 18 de Dezembro de 2016&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Onde: São Paulo Expo &amp;#8211; Rodovia dos Imigrantes, KM 1,5 – São Paulo – SP&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Horário: 11h às 23h&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Site: &lt;a href=&#34;http://fitic.com.br&#34;&gt;http://fitic.com.br&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode ter 50% de desconto pela Ingress Rápido. &lt;a href=&#34;http://fitic.com.br/emkt/22_06/softex/emkt_fitic_convite.html&#34;&gt;Veja mais informações aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Provent – Promises e Eventos… combinados.</title>
      <link>http://tableless.com.br/provent-promises-e-eventos-combinados/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/provent-promises-e-eventos-combinados/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hoje, quando não estamos usando jQuery para lidar com eventos no DOM, nós presenciamos muito este trecho de código:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;document.querySelector(&#39;a&#39;).addEventListener(&#39;click&#39;, function() {
// amazing stuff
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Embora funcione muito bem, nos trás alguns limites&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dentro do parâmetro de callback, é onde você define toda a sua lógica&amp;#8230; Não tem uma maneira simples de adicionar mais callbacks dentro daquele evento de maneira dinâmica, sem que você salve algum tipo de estado dentro daquele callback&amp;#8230; por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;document.querySelector(&#39;a&#39;).addEventListener(&#39;click&#39;, function() {
  if(condition) {
    doSomething();
  } else {
    doSomethingElse();
  }

  // code
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E se você usar o mesmo evento deste botão em algum módulo que está em outro arquivo? Provavelmente outro evento será adicionado a aquele mesmo botão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso não parece ser muito prático nem escalável, e foi com esse problema que eu decidi criar um wrapper para lidar com eventos no DOM chamado &lt;em&gt;Provent&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Provent&lt;/em&gt; lida com eventos no DOM, mas com uma sintaxe parecida com a de promises, e com a mesma flexibilidade de encadear callbacks e mover a promise para qualquer lugar do seu código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então vamos ver como ficaria o primeiro exemplo de código, usando &lt;em&gt;Provent&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;var linkClick = Provent(document.querySelector(&#39;a&#39;), &#39;click&#39;);
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Até ai tudo bem, um evento foi adicionado ao elemento correspondente a querySelector, mas nenhum callback é chamado, podemos fazer isso usando o famoso &lt;em&gt;then&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;linkClick.then(function(event) {
  console.log(this);
  console.log(event);
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Os valores dentro desse callback são os mesmos que o callback default de um &lt;em&gt;addEventListener&lt;/em&gt;, o primeiro argumento aponta para o evento, e o &lt;em&gt;this&lt;/em&gt; aponta para o elemento que foi clicado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até ai é a mesma coisa que usar addEventListener, mas temos algumas flexibilidades a mais:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;linkClick.then(function(event) {
  // some code
});

linkClick.then(function(event) {
  // more code here
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Adicionamos mais um callback no mesmo evento de &lt;em&gt;click&lt;/em&gt;, sem precisar adicionar mais um evento no elemento, legal né?!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos encadear varios &lt;em&gt;then&lt;/em&gt;, e passar o retorno de cada callback para o próximo da fila, assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;linkClick.then(function(param) {
  console.log(param); // event
  return true
}).then(function(param) {
  console.log(param); // true
  return {};
}).then(function(param) {
  console.log(param); // {}
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E você também consegue cancelar esses callbacks a qualquer momento usando o método &lt;em&gt;reject&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;linkClick.then(function(param) {
  console.log(param); // event
  return true
});

linkClick.reject();
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Executando o &lt;em&gt;reject&lt;/em&gt; sem passar nenhum parâmetro, você cancela todos os callbacks que foram adicionados aos &lt;em&gt;then&lt;/em&gt;, e também remove o eventListener do botão, prevenindo assim qualquer forma de memory leak indesejado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;em&gt;reject&lt;/em&gt; também pode ser usado passando um ID, no caso de você definir um callback do &lt;em&gt;then&lt;/em&gt; usando o mesmo ID, da seguinte maneira:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;linkClick.then(function(param) {
  // code
}).then(&#39;123&#39;, function(param) { // essa linha mudou
  // code
}).then(function(param) {
  // code
});

linkClick.reject(&#39;123&#39;);
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nesse ultimo exemplo, todos os callbacks menos o que contem o id &lt;em&gt;123&lt;/em&gt; vai ser executado, e o evento no elemento também não será removido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resumindo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Provent é uma lib que foi criada para facilitar a manipulação de eventos no DOM, diminuindo a complexidade de adicionar e remover callbacks a qualquer momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode instalar o &lt;em&gt;Provent&lt;/em&gt; usando _npm _ou &lt;em&gt;bower&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;npm install provent
bower install provent
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A documentação está no repositório do Github: &lt;a href=&#34;http://github.com/mauriciosoares/provent&#34;&gt;http://github.com/mauriciosoares/provent&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixem seu feedback e sugestões.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GDG DevFest Extended 2015</title>
      <link>http://tableless.com.br/gdg-devfest-extended-2015/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/gdg-devfest-extended-2015/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Grupo de Desenvolvedores Google (GDG) das cidades de Salvador, Recife, Fortaleza, Belo Horizonte e Curitiba realizam no dia 28 de março o GDG DevFest Extended 2015. O objetivo é ser um evento focado nas tecnologias do Google, tendo como público alvo gestores, empreendedores, desenvolvedores e estudantes acontecendo nos estados com participações locais e remotas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento terá duração de 1 (um) dia, dedicado a palestras ministradas por especialistas reconhecidos nacionalmente. Contaremos com especialistas em várias tecnologias que apresentarão palestras, permitindo a troca de experiências com profissionais e estudantes de toda a região.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estão programadas apresentações de grandes nomes do cenário nacional como Wilson Mendes (Google Developer Expert AngularJS). Juan José Rodriguez (Google Developer Group Lima e Google Business Group Peru), Rafael Verger (JusBrasil), Willian Justen (Queremos!), Beto Muniz (HE:Labs) e muitos outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Informações mais detalhadas, como chegar e também a página de inscrição estão nos sites do evento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Salvador&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Senai Cimatec, Av. Orlando Gomes, 1845, Piatã &lt;a href=&#34;http://gdg­salvador.github.io/extended.html&#34;&gt;http://gdg­salvador.github.io/extended.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Belo Horizonte&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;UNA, João Pinheiro, Av. João Pinheiro, 580, centro &lt;a href=&#34;http://www.gdgbh.org/extended/&#34;&gt;http://www.gdgbh.org/extended/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Curitiba&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Universidade Positivo ­ Campus Osório, Praça Gen. Osório, 125, centro &lt;a href=&#34;http://extends.gdgcuritiba.com.br/&#34;&gt;http://extends.gdgcuritiba.com.br/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Recife&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rua Benfica, 455, Madalena &lt;a href=&#34;http://www.gdgrecife.com/extended/&#34;&gt;http://www.gdgrecife.com/extended/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evento:​GDG DevFest Extended 2015 Data:​28 de março&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Horário:​ &lt;strong&gt;08:30&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Monitoramento de eventos com Google Analytics</title>
      <link>http://tableless.com.br/monitoramento-de-eventos-com-google-analytics/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/monitoramento-de-eventos-com-google-analytics/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Você gastou um &amp;#8220;tempão&amp;#8221; construindo algumas coisas novas legais em seu site, mas como é que você pode ter certeza que seus visitantes estão interagindo com elas? Este artigo abordará justamente isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente para quem ainda não conhece ou possa interessar, segue uma breve descrição sobre o Google Analytics: O &lt;a href=&#34;http://google.com/analytics&#34;&gt;Google Analytics&lt;/a&gt; é uma Application Programming Interface (API) ou, em português, Interface de Programação de Aplicativos. Essa ferramenta é gratuita e disponibilizada pelo Google para ser usada pelos desenvolvedores de sites e profissionais de Search Engine Optimization (SEO), que em português significa Otimização para Motores de Busca. Com o Analytics você consegue acompanhar detalhes sobre a visitação e estatísticas do seu site, além de tornar possível a verificação de variáveis interessantes, como a quantidade de visitas por dia ou então as Keywords que estão sendo relacionadas ao seu site. Todos os dados são extraídos diariamente das estatísticas do próprio Google. Atualmente, o Google Analytics é a ferramenta de Otimização de Sites mais utilizada no mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partindo do ponto de que você já tenha ativado o Google Analytics no seu site (&lt;a href=&#34;https://developers.google.com/analytics/devguides/collection/analyticsjs/advanced?hl=pt-br&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Se não souber ativar acesse a página oficial do google analytics para desenvolvedores&lt;/a&gt;) , vamos ao que interessa:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;configuração&#34;&gt;Configuração&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não há nenhuma configuração adicional requerida no Google Analytics para receber eventos, apenas tenha seu código &lt;strong&gt;GA&lt;/strong&gt; na página e adicione o código ga abaixo para os eventos HTML desejados e PRONTO! você já está &amp;#8220;rastreando&amp;#8221;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota&lt;/strong&gt;: &lt;em&gt;na versão gratuita do Google Analytics você está limitado a 10 milhões de eventos no mês. Esta é a maneira mais que suficiente para a maioria dos sites, mas pode esgota-los rápido se você adicionar um monte de onmouseover e eventos OnScroll.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;estrutura-de-código-do-acompanhamento-de-eventos&#34;&gt;Estrutura de código do acompanhamento de eventos&lt;/h2&gt;

&lt;pre&gt;ga(&#39;track&#39;,&#39;event&#39;, &#39;categoria&#39;, &#39;acao&#39;, &#39;rotulo opcional&#39;);&lt;/pre&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;#8216;&lt;strong&gt;track&lt;/strong&gt;&amp;#8216; &amp;#8211; Este é o método javascript que realizada a chamada desta função.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;#8216;&lt;strong&gt;event&lt;/strong&gt;&amp;#8216; &amp;#8211; Parâmetro para a função em &amp;#8216;&lt;em&gt;track&lt;/em&gt;&amp;#8216;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;#8216;&lt;strong&gt;categoria&lt;/strong&gt;&amp;#8216; &amp;#8211; A categoria que você deseja mostrar. Use algo amplo como links externos, laços sociais, imagens, vídeos ou formulário.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;#8216;&lt;strong&gt;acao&lt;/strong&gt;&amp;#8216; &amp;#8211; Esta é a ação que ocorreu; algo que o usuário fez que você está rastreando. Para a propriedade &amp;#8220;acao&amp;#8221; use: clicado, copia&amp;#8230; qualquer coisa que você esteja rastreando do usuário.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;‘&lt;strong&gt;rotulo opcional&lt;/strong&gt;’ – Este é um campo opcional, mas quando você começa a rastrear uma grande quantidade de coisas, você quer ser capaz de segmenta-las. Para esta finalidade, pense neste campo como uma categoria especifica, por exemplo, facebook, imagem superior&amp;#8230;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;trabalhando-com-eventos&#34;&gt;Trabalhando com eventos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora, digamos que você tem uma landing page e a meta dela é que as pessoas ao acessa-la, baixem um papel de parede, vamos mapear quantas vezes as pessoas clicam no link de download:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos tanto fazer da forma mais simples através da chamada do javascript &lt;em&gt;inline&lt;/em&gt; em nosso html:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/walpaper.jpg&#34; onclick=&#34;ga(&#39;send&#39;, &#39;event&#39;, &#39;link&#39;,&#39;click&#39;, &#39;Download clicado&#39;);&#34; id=&#34;download&#34;&amp;gt;Download&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ou podemos realizar a chamada através de eventos via jquery:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;jQuery(document).ready(function ($) {
   $(&#39;#download&#39;).on(&#39;click&#39;, function() {
     ga(&#39;send&#39;, &#39;event&#39;, &#39;link&#39;,&#39;click&#39;, &#39;Download clicado&#39;);
   });
});&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Uma vez implementado, você pode checar as &amp;#8220;tracks&amp;#8221; dos seus eventos corretamente após 24hr, em: &lt;strong&gt;Comportamento&lt;/strong&gt; &amp;gt; &lt;strong&gt;Eventos&lt;/strong&gt; dentro do google analytics, assim como a imagem abaixo ilustra:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/custom-event1-658x415.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignleft wp-image-47502 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/custom-event1-658x415.jpg&#34; alt=&#34;relatório de eventos&#34; width=&#34;658&#34; height=&#34;415&#34; srcset=&#34;uploads/2015/03/custom-event1-658x415.jpg 658w, uploads/2015/03/custom-event1-658x415-220x139.jpg 220w, uploads/2015/03/custom-event1-658x415-400x252.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 658px) 100vw, 658px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;concluindo&#34;&gt;Concluindo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;São incontáveis os ganhos, principalmente no âmbito da análise ao monitorarmos os eventos dentro da página e gerar por exemplo um relatório quantitativo com tais dados no final de um determinado período. Assim como foi digo no post, Temos  uma grande quantidade de eventos disponíveis no mês, o suficiente para mensurar com qualidade todos ou os principais eventos que possam ocorrer em nosso site.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;How to track custom click/touch events in Google Universal Analytics&#34; href=&#34;http://www.creare.co.uk/track-custom-events-universal-ga&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;How to track custom click/touch events in Google Universal Analytics&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Event tracking in google analytics explained for non-coders&#34; href=&#34;http://www.seerinteractive.com/blog/event-tracking-explained/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Event tracking in google analytics explained for non-coders&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Configuração avançada - acompanhamento da Web &#34; href=&#34;https://developers.google.com/analytics/devguides/collection/analyticsjs/advanced?hl=pt-br&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Configuração avançada &amp;#8211; acompanhamento da Web &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Web.br 2014 – Internacionalização na Booking</title>
      <link>http://tableless.com.br/web-br-2014-internacionalizacao-na-booking/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/web-br-2014-internacionalizacao-na-booking/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A palestra do &lt;a href=&#34;http://twitter.com/shiota/&#34;&gt;Shiota&lt;/a&gt; nos trouxe uma realidade difícil de encontrar em qualquer site aqui no Brasil. O trabalho de internacionalização da Booking é no mínimo fantástico para qualquer um que nunca trabalhou em um ambiente com tantos idiomas e variáveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abaixo seguem as anotações da palestra:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Por volta de 75.4% da população mundial, não falam inglês&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Algumas vezes você precisa mostrar os preços na moeda local.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As vezes você precisa entender a cultura local para vender melhor naquele país.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando você faz um site para o mundo todo, qualquer evento mundial, pode afetar suas vendas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando fazemos um ecommerce no brasil, o preço está em real, português e etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A joelhada no Neymar afetou as visitações da Booking. O.o&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O site da Booking está presente em 207 países, tem 135 escritórios pelo mundo, fala 42 idiomas, com 54 moedas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Existem alguns atributos do HTML que te ajudam a criar um site que dá suporte a vários idiomas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por exemplo o atributo &lt;strong&gt;dir&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No CSS tem a propriedade direciton:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;div lang=&amp;#8221;pt-br&amp;#8221; xml:lang=&amp;#8221;pt-br&amp;#8221;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;html {direction: rtl;}&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O atributo lang também é muito usado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você também consegue colocar uma classe no body para facilitar o suporte para browsers antigos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você já acessou o site em árabe? Você já viu as posições de colunas, imagens, textos e etc? Tenha a curiosidade: &lt;a href=&#34;http://www.booking.com/index.ar.html?sid=b5a9190f11814df8a0a64fcc61b35862;dcid=4&#34;&gt;http://www.booking.com/index.ar.html?sid=b5a9190f11814df8a0a64fcc61b35862;dcid=4&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entenda as diferentes soluções de CSS para implementar websites multi-idiomas. Existem vários impactos nas posições dos elementos. #webb2014&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prefira usar inline-block em vez de float.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use também display table/table-cell… é coisa linda. É difícil falar isso, mas ele ajuda muito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Flexbox é o nosso próximo sonho. Já já ele aparece. Assim que os IEs antigos morrerem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uma palavra pequena no seu idioma, pode ser uma palavra enorme em outro idioma.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nunca use texto direto no HTML. Textos sempre passam pela equipe de copywriting.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Há um fluxo pré definido que envolve uma equipe de tradutores e coywriters para criar textos para websites multi-idioma.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;UTF-8 All Things&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tableless e o 16 ELW no Rio de Janeiro e SP</title>
      <link>http://tableless.com.br/tableless-e-o-16-elw-rio-de-janeiro-e-sp/</link>
      <pubDate>Mon, 05 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/tableless-e-o-16-elw-rio-de-janeiro-e-sp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hey front-ends, designers e back-ends do Rio de Janeiro (dia &lt;sup&gt;15&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;05&lt;/sub&gt;) e São Paulo (dia &lt;sup&gt;20&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;05&lt;/sub&gt;): nós estaremos aí na cidade de vocês, no 16 Encontro Locaweb este ano. Escolhemos alguns palestrantes que falarão desde Responsive Web Design (Diego Eis) até segurança em serviços web (Fernando Vieira). Se você mora nessas cidades, vamos conversar e assistir algumas boas palestras, &lt;strong&gt;inéditas na comunidade&lt;/strong&gt;, com conteúdo novo e importante!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os palestrantes escalados são:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Diego Eis&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Fernando Vieira&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Jean Carlo Emer&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Jaydson Gomes&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; + Convidados&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na versão do Rio de Janeiro, haverá uma &amp;#8220;aparição&amp;#8221; especial como convidado do Almir Filho, do Loop Infinito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A outra sala será sobre Marketing e Mídias Sociais. Só para citar três pessoas importantes que falarão por lá: Edney Souza, Martha Gabriel e Erika Zuza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O valor do evento é bem em conta, só R$100 por cidade. O Coffee é top demais. Além do Network com os palestrantes e também com os outros devs que estarão por lá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça um esforço e apareça no evento da sua cidade… vamos conversar!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://bit.ly/16elw-rj&#34;&gt;Increva-se agora no 16 ELW Rio de Janeiro&lt;/a&gt;{.btn}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://bit.ly/16elw-sp&#34;&gt;Increva-se agora no 16 ELW de São Paulo&lt;/a&gt;{.btn}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fotos do último evento, em Curitiba!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/05/13874835124_d41e546f73_b.jpg&#34; alt=&#34;13874835124_d41e546f73_b&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-42411&#34; srcset=&#34;uploads/2014/05/13874835124_d41e546f73_b.jpg 1024w, uploads/2014/05/13874835124_d41e546f73_b-400x300.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/05/13874419645_f0c9793449_b.jpg&#34; alt=&#34;13874419645_f0c9793449_b&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-42412&#34; srcset=&#34;uploads/2014/05/13874419645_f0c9793449_b.jpg 1024w, uploads/2014/05/13874419645_f0c9793449_b-400x300.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/05/13874425115_c864849376_b.jpg&#34; alt=&#34;13874425115_c864849376_b&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-42413&#34; srcset=&#34;uploads/2014/05/13874425115_c864849376_b.jpg 1024w, uploads/2014/05/13874425115_c864849376_b-400x300.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/05/13874479913_047110de66_b.jpg&#34; alt=&#34;13874479913_047110de66_b&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-42414&#34; srcset=&#34;uploads/2014/05/13874479913_047110de66_b.jpg 1024w, uploads/2014/05/13874479913_047110de66_b-400x300.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/05/13874480183_468de5652d_b.jpg&#34; alt=&#34;13874480183_468de5652d_b&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;768&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-42415&#34; srcset=&#34;uploads/2014/05/13874480183_468de5652d_b.jpg 1024w, uploads/2014/05/13874480183_468de5652d_b-400x300.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ver mais fotos, &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/locaweb/&#34;&gt;se liga no Flickr&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>An Event Apart Boston 2014</title>
      <link>http://tableless.com.br/event-apart-boston-2014/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/event-apart-boston-2014/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Eu fui para Boston (agradecimentos à Locaweb) no início da semana para acompanhar o &lt;a href=&#34;http://aneventapart.com/event/boston-2014&#34;&gt;An Event Apart Boston&lt;/a&gt;. Para quem não manja, o An Event Apart é um dos maiores e melhores eventos sobre front-end e web design que existem atualmente. Quem faz o evento? Simplesmente o &lt;a href=&#34;http://zeldman.com/&#34;&gt;Jeffrey Zeldman&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&#34;http://meyerweb.com&#34;&gt;Eric Meyer&lt;/a&gt;. Se você não conhece qualquer um dos dois, sinta-se envergonhado. 😉&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;An Event Apart is an intensely educational two-day learning session for passionate practitioners of standards-based web design. If you care about code as well as content, usability as well as design, An Event Apart is the conference you’ve been waiting for.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-evento&#34;&gt;O evento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um dos melhores e mais organizados eventos que já fui. Todos os dias do evento eles servem café da manhã, aquele bem americano, com linguiça, ovos mexidos, bacon e o escambal. Eles também servem almoço, logo, você não precisa ficar saindo do local do evento para procurar comida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/image.jpg&#34; alt=&#34;image&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-42390&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/image.jpg 2048w, uploads/2014/04/image-400x300.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 2048px) 100vw, 2048px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A internet, como sempre, um lixo. Não importa onde você esteja, não importa quem você seja, a internet em eventos sempre vai te deixar na mão. Mas eu até entendo o problema. São muitas pessoas, muitas mesmo. Imagine umas 1000 pessoas com 2 ou 3 aparelhos pendurados cada uma&amp;#8230; não há roteador que aguente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;palestrantes&#34;&gt;Palestrantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma seleção bem interessante. Muitos deles eu já acompanho lendo seus blogs e artigos, mas vários deles conheci aqui no evento, por exemplo o &lt;a href=&#34;http://danielmall.com&#34;&gt;Daniel Mall&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A lista dos palestrantes pode ser &lt;a href=&#34;http://aneventapart.com/event/boston-2014&#34;&gt;vista direto aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gostei bastante das palestras do primeiro dia, onde foram palestrantes que mostraram cases de como resolveram problemas reais em projetos diários. Nada de blá blá blá de coisas que eles nunca fizeram ou algo que eles nunca presenciaram. Por exemplo, a palestra da &lt;a href=&#34;http://aneventapart.com/speakers/sarah-parmenter&#34;&gt;Sarah Parmenter&lt;/a&gt; foi sobre como produzir para web tendo como base principal os dados gerados pelos visitantes. Ela usou um case, muito interessante, de um salão de beleza chamado &lt;a href=&#34;http://www.theblushbar.co.uk/&#34;&gt;BlushBar&lt;/a&gt;, na inglaterra. Nesse projeto ela não só alavancou as vendas, mas estabeleceu uma comunidade em volta do estúdio, mantendo o fluxo de clientes sempre alto e reforçando a presença online do salão. O segredo? Simples: ela estudou os dados que o site e as redes sociais geravam, depois, calmamente, montou uma estratégia para cada um dos meios, nunca deixando de mensurar os resultados. &amp;#8220;Pô, Diego, mas isso a gente faz.&amp;#8221; O ponto é que ninguém faz levando em consideração TODOS os dados como ela fez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro, a palestra do &lt;a href=&#34;http://www.lukew.com/&#34;&gt;Luke Wroblewski&lt;/a&gt; foi uma das que eu mais gostei. Mesmo que eu já tenha lido tudo o que ele escreve, as ideias que ele trouxe foram bem mais completas, mostrando o ponto de vista que ele tem sobre desenvolvimento multi-device. Em sua palestra, ele contextualizou todo o cenário que estamos vivendo hoje com a necessidade de desenvolver websites e produtos para diferentes tamanhos de telas e principalmente como o usuário se comporta ao utilizar nossos produtos nessas telas. Um dos pontos que ele destacou é que: pensar apenas nas telas como ponto focal para fazer bons websites adaptáveis é algo perigoso. Existem outros pontos importantes que você precisa prestar atenção: como interação entre dispositivos diferentes, formas de utilização do dispositivo etc, controle por voz, distância do usuário e o dispositivo etc.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;palestras&#34;&gt;Palestras&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma das melhores seleções que já vi. Em um único lugar você ouve sobre design, front-end, processos e futuro do mercado. Todos os pontos são cobertos e é aí que você percebe a diferença entre o mercado brasileiro e o mercado da gringolandia: o ponto de vista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui ainda temos pessoas que não sabem o que a sigla RWD significa. Lá eles estão discutindo como preencher o gap entre os dispositivos, por exemplo, como controlar ou sincronizar o comportamento do usuário entre os dispositivos? Ele começa comprando no desktop, mas termina no mobile. Como se mede isso? Como prevemos esse comportamento? Como padronizamos as interações entre os dispositivos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São pensamentos assim que precisamos ter mais aqui dentro. Hoje, ainda temos medo de fazer um input de password visível, que dirá discutir como nossos sistemas funcionarão em além do celular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não vou publicar as anotações que fiz das palestras porque estão bem incompletas. Eu preferi prestar mais atenção nos caras do que fazer anotações extensas de todos eles. Mas fiz duas anotações completas abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/anotacoes-jeffrey-zeldman-event-apart-boston-2014/&#34; title=&#34;Entendendo o Web Design – Jeffrey Zeldman – An Event Apart Boston 2014&#34;&gt;Entendendo o Web Design – Jeffrey Zeldman&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/rwd-ainda-e-facildificil-anotacoes-dan-mall-event-apart-2014/&#34; title=&#34;RWD é fácil/difícil – Anotações Dan Mall – An Event Apart 2014&#34;&gt;RWD é fácil/difícil tenha medo/não se preocupe &amp;#8211; Dan Mall&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nem adianta, não posso passar os slides, eles são bem explícitos quanto compartilhar as palestras sem que você tenha ido no evento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você tiver oportunidade, assista o An Event Apart. Vale a pena.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;
  &lt;p&gt;
    Podem sentir inveja. Este é o cara. Sério. &lt;a href=&#34;https://twitter.com/search?q=%23aeabos&amp;src=hash&#34;&gt;#aeabos&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://t.co/yD7fGppbX8&#34;&gt;pic.twitter.com/yD7fGppbX8&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    &amp;mdash; Diego Eis (@diegoeis) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/diegoeis/statuses/461239412417130497&#34;&gt;April 29, 2014&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O Tableless escolheu os palestrantes do 16º Encontro Locaweb</title>
      <link>http://tableless.com.br/tableless-16-encontro-locaweb/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/tableless-16-encontro-locaweb/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Tableless foi convidado pela Locaweb para fazer a curadoria da &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/&#34;&gt;sala sobre desenvolvimento web nos eventos do Encontro Locaweb&lt;/a&gt; deste ano. Yay!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Irão palestrar na sala sobre desenvolvimento o &lt;a href=&#34;http://jaydson.org&#34;&gt;Jaydson Gomes&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://jcemer.com&#34;&gt;Jean Carlo Emer&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://nandovieira.com&#34;&gt;Nando Vieira&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://about.me/diegoeis/&#34;&gt;Diego Eis&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os assuntos circularão sobre Ruby, Javascript, CSS e HTML. Não falaremos sobre coisas básicas, queremos tentar elevar um pouco o nível técnico dos assuntos. Será interessante para que os iniciantes conheçam assuntos avançados e também para que os desenvolvedores mais exigentes atualizem seus conhecimentos. &lt;strong&gt;Serão palestras inéditas. Nada de reciclagem de eventos passados!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nós iremos passar pelas cidades de &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/16o-encontro-locaweb-de-profissionais-de-internet-recife/&#34;&gt;Recife (&lt;sup&gt;18&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;03&lt;/sub&gt;)&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/16o-encontro-locaweb-de-profissionais-de-internet-belo-horizonte/&#34;&gt;Belo Horizonte (03/04)&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/16o-encontro-locaweb-de-profissionais-de-internet-curitiba/&#34;&gt;Curitiba (&lt;sup&gt;10&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;04&lt;/sub&gt;)&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/16o-encontro-locaweb-de-profissionais-de-internet-porto-alegre/&#34;&gt;Porto Alegre (08/05)&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/16o-encontro-locaweb-de-profissionais-de-internet-rio-de-janeiro/&#34;&gt;Rio de Janeiro (&lt;sup&gt;15&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;05&lt;/sub&gt;)&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://eventos.locaweb.com.br/16o-encontro-locaweb-de-profissionais-de-internet-sao-paulo/&#34;&gt;São Paulo (&lt;sup&gt;20&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;05&lt;/sub&gt;)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A outra sala será sobre Marketing e Mídias Sociais. Só para citar três pessoas importantes que falarão por lá: &lt;a href=&#34;http://interney.net&#34;&gt;Edney Souza&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.martha.com.br&#34;&gt;Martha Gabriel&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://twitter.com/Erika_Zuza&#34;&gt;Erika Zuza&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O valor do evento é bem em conta, só R$50 por cidade. O Coffee é top demais. Além do Network com os palestrantes e também com os outros devs que estarão por lá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça um esforço e apareça no evento da sua cidade&amp;#8230; vamos conversar!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conferência W3C Web.br 2013 – Dia 2</title>
      <link>http://tableless.com.br/conferencia-w3c-web-br-2013-dia-2/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/conferencia-w3c-web-br-2013-dia-2/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;No &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/conferencia-w3c-webbr-2013-primeiro-dia/&#34; title=&#34;Conferência W3C Web.br 2013 – Dia 1&#34;&gt;primeiro dia&lt;/a&gt; fizemos um passeio através da história da internet, aprendemos a importância do WAI-ARIA, ganhamos umas dicas sobre Design Responsivo e Games em HTML5, além de ficar por dentro das próximas novidades de CSS3. Mas muita coisa ainda estava por vir!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pushing-the-web-forward&#34;&gt;Pushing the Web Forward&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A abertura do evento ficou por conta do Kris Borchers, diretor executivo da jQuery Foundation. Kris explicou o processo criativo por traz de funções legais do jQuery como Touch Events e SimplePush, com uma demonstração super interessante utilizando os próprios slides da palestra que sincronizavam em tempo real em diversos tipos de dispositivos através de uma URL. Mas isto não foi tudo! Kris deu uma verdadeira aula sobre como as comunidades de desenvolvimento globais podem influenciar os futuros webstandarts e fazer da internet um lugar melhor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira os slides da palestra em &lt;a href=&#34;http://pushtalk.herokuapp.com&#34; title=&#34;Push Talk&#34;&gt;Push Talk&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39616&#34; alt=&#34;10942790554_7fc663fe68_c&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/11/10942790554_7fc663fe68_c.jpg&#34; width=&#34;589&#34; height=&#34;597&#34; srcset=&#34;uploads/2013/11/10942790554_7fc663fe68_c.jpg 589w, uploads/2013/11/10942790554_7fc663fe68_c-165x168.jpg 165w, uploads/2013/11/10942790554_7fc663fe68_c-305x310.jpg 305w&#34; sizes=&#34;(max-width: 589px) 100vw, 589px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;snippets&#34;&gt;Snippets&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Nossa visão: Um mundo onde todo o conteúdo da web é construído através de padrões abertos e é acessível a todos os usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Menos código é melhor. São menos coisas que podem quebrar. Menos coisas para concertar. E é simplesmente bonito!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-progredir-a-web&#34;&gt;Como progredir a Web?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Após a abertura, Kris Borchers continuou no palco justamente com Nathália Sautchuk (CGI.br), Yasodara Córdova (W3C Brasil) e Sérgio Lopes (desenvolvedor na Caelum) para um debate acalorado sobre os rumos da Web. Os participantes (e a platéia) se revezaram respondendo e formulando perguntas instigantes como &amp;#8220;Como o desenvolvedor comum pode fazer a web progredir?&amp;#8221; ou &amp;#8220;Como fazer o usuário leigo entender e se envolver o processo de desenvolvimento e criação de padrões?&amp;#8221;. O debate passou por tópicos como as vantages e desvantagens da implantação do ensino de programação na escola, pequenos desenvolvedores vs. grandes corporações e a importância da comunidade Open Source. Ninguém saiu de lá com respostas absolutas para estes questionamentos, mas tenho certeza de estarmos fazendo as perguntas certas e é justamente através deste tipo de diálogo que a web pode progredir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39614&#34; alt=&#34;10943233685_602afa66f5_c&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/11/10943233685_602afa66f5_c.jpg&#34; width=&#34;589&#34; height=&#34;393&#34; srcset=&#34;uploads/2013/11/10943233685_602afa66f5_c.jpg 589w, uploads/2013/11/10943233685_602afa66f5_c-251x168.jpg 251w, uploads/2013/11/10943233685_602afa66f5_c-464x310.jpg 464w&#34; sizes=&#34;(max-width: 589px) 100vw, 589px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;snippets-1&#34;&gt;Snippets&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; O primeiro passo para fazer a web progredir é não deixar ela regredir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; É importante abrir espaço para discussões sobre as dimensões legais, culturais, políticas e humanas como o março civil da internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Precisamos trazer a tecnologia para perto do usuário para que ele possa sentir as mudanças no seu dia-a-dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; A comunicação entre a comunidade também é fundamental para que a tecnologia evolua. Se cada um tentar uma solução em separado fica difícil chegar em um consenso.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;digital-publishing&#34;&gt;Digital Publishing&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;2 keynotes e um debate. Tudo para abordar, de todos os ângulos possíveis, o conceito de Digital Publishing ou Editoração Digital.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;parte-i&#34;&gt;Parte I&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O primeiro a se apresentar foi Fernando Tavares da editora Simplíssimo. A palestra abordou os aspectos de produção de livros digitais em formato ePub e a dificuldades de autores e editoras nesta mudança de paradigmas. A comparação que Fernando utilizou foi a mudança de estado de sólido (o livro em seu objeto físico da natureza fixa) para o líquido (livros digitais fluídos). Fernando comentou que esta mudança radical de suporte, e o choque cultural inicial do mercado em lidar com ela, é semelhante ao que ocorreu no passado quando os livros manuscritos passaram a ser impressos. A palestra ainda abordou a anatomia de um ePub e mostrou que o desenvolvimento de livros digitais, essencialmente, é muito próximo a criação de páginas HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; E necessário entender o livro não como um formato físico, mas sim como uma porção de conteúdo como começo, meio e fim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; O EPUB3 é um HTML5 domestificado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;parte-ii&#34;&gt;Parte II&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A segunda etapa foi liderada pelo jornalista Rafael Kenski (Abril). O tema da palestra mais uma vez foi a mudança de paradigmas, mas desta vez no mercado do jornalismo. A idéia principal aqui é que é preciso esquecer. Esquecer os conceitos tradicionais de mídia já que a web abre portas para novos formatos de storytelling como os ARGs, por exemplo. Esquecer o conceito de público-alvo já que na internet é possível atingir uma audiência mais ampla. Esquecer o estereótipo de leitor passivo já que as pessoas interagem de maneira muito mais direta através de redes sociais ou até mesmo de jornalismo colaborativo. Esquecer o papel social da imprensa já que pequenos blogs indivíduaiss tem o mesmo poder de reframing que a mídia tradicional. Esquecer o conceito de publicação já que as marcas podem criar um ecossistema muito mais amplo de produtos e serviços. Esquecer até mesmo como vender, já que o BitCoin, por exemplo, tem o poder de modificar radicalmente a economia global. Rafael comentou ainda sobre as semelhanças entre o jornalismo aberto e as comunidades Open Source. Uma palestra tão inspiradora que quase deu vontade de largar tudo e virar jornalista.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;snippets-2&#34;&gt;Snippets&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Ser jornalista é quase igual ser desenvolvedor: somos pagos para escrever milhares de linhas, trabalhar madrugada adentro bebendo café, o texto é vendido em formato aberto e é muito divertido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Jornalismo precisa servir para alguma coisa, mas nem sempre é uma função engajada. As vezes a função é entreter, relaxar ou distrair em um momento de tédio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Jornalismo é resolver um problema através da informação. Sem esquecer a comunicação clara e correta, rigor na informação e ética.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;parte-iii&#34;&gt;Parte III&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A terceira parte foi um debate entre os dois apresentadores, moderados por Gustavo Faleiros (InfoAmazonia). As perguntas da platéia compreenderam temas como direitos autorais, DRM Social e diferenças entre o mercado nacional e internacional. Foram sugeridas ainda maneiras alternativas de monetização, como utilizar livros distribuídos gratuitamente como um marketing para a promoção de palestras e eventos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39618&#34; alt=&#34;10945342453_e7354ac055_c&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/11/10945342453_e7354ac055_c.jpg&#34; width=&#34;589&#34; height=&#34;393&#34; srcset=&#34;uploads/2013/11/10945342453_e7354ac055_c.jpg 589w, uploads/2013/11/10945342453_e7354ac055_c-251x168.jpg 251w, uploads/2013/11/10945342453_e7354ac055_c-464x310.jpg 464w&#34; sizes=&#34;(max-width: 589px) 100vw, 589px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Direito autoral é uma corrida entre gato e rato onde o gato sempre vai perder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; O DRM ainda é uma tecnologia muito cara. É como comprar um cofre de R$10.000 para proteger R$500.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rafael Kenski, Fernando Tavares, Gustavo Faleiros.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;w3c-trends&#34;&gt;W3C Trends&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A próxima palestra contou com a presença de três profissionais da W3C Brasil: Yaso Córdova (Developer Relations), Reinaldo Ferraz (Especialista em desenvolvimento web) e Vanessa Tonini ( Grupo de Trabalho em Acessibilidade). Cada um deu seus pitacos sobre padrões e tendências.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;parte-i-1&#34;&gt;Parte I&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Reinaldo nos deu uma visão geral sobre as diferentes possibilidades da Open Web plataform em diferentes setores como: desenvolvimento voltado automóveis, games, sinalização digital, internet como plataforma de conexão entre governo e comunidade e publicações editoriais digitais. Sobre este último fomos apresentados a formatos inusitados como web novelas de até 100 palavras, criadas especialmente para serem lidas em celulares e muito populares no Japão. Ou a linguagem MathML que permite a marcação de fórmulas matemáticas. Ainda falando sobre o mercado editorial Reinaldo comentou sobre os próximos desafios como semântica, conteúdo colaborativo, maneiras alternativas de geração de receita como publicidade dentro de livros e micro transações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[slideshare id=28420587&amp;amp;doc=publicaes-digitais-webbr2013-131119113038-phpapp01]&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;snippets-3&#34;&gt;Snippets&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; A Web se tornou uma plataforma aberta. O conteúdo não é mais passivo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;parte-ii-1&#34;&gt;Parte II&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A palestra da Yaso começou com um esclarecimento. As W3C trends não são necessariamente modismos passageiros. Na verdade algumas destas tendências já estão em desenvolvimento a mais de 10 anos e vão agregar valor ao seu código. Então fomos apresentados a diversas idéias criativas de como a wev pode ser utilizada para a solução de problemas, economia de recursos, aprendizado coletivo e geração de novos negócios e serviços. A Yaso também comentou sobre a Web das Coisas e como é possível conectar pessoas e objetos para coletar dados e transformar a vida em sociedade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[slideshare id=28414377&amp;amp;doc=webtrends-131119083444-phpapp01]&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;snippets-4&#34;&gt;Snippets&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; A Open Web é uma nuvem infinita de pessoas onde podemos extrair informações para viver colaborativamente em sociedade.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;parte-iii-1&#34;&gt;Parte III&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A última palestra foi apresentada pela Vanessa Tonini. A Vanessa comentou um pouco sobre dezenas de propostas, rascunhos, idéias e grupos dentro da W3C que estão trabalhando em conjunto para a resolução de desafios que a comunidade de desenvolvimento ainda enfrenta como otimização de performance, preocupação com a segurança, proteção da privacidade do usuário, internacionalização e inclusão de pessoas. Nos slides da palestra a Vanessa forneceu diversos links para que qualquer um que se interesse por estes temas possa se juntar aos grupos e propor soluções para estes problemas. A Vanessa adiantou ainda os planos da W3C para a comunidade de desenvolvimento brasileira como inclusão de casos de documentação, cursos online em português, concursos e premiação e até mesmo a criação de um laboratório da Web das Coisas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[slideshare id=28423640&amp;amp;doc=w3ctendenciasedestaques-131119130735-phpapp01]&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;snippets-5&#34;&gt;Snippets&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; A função do HTML5 é diminuir o abismo entre desktops e aplicativos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; O HTML5 se tornará recomendação oficial da W3C partir de 2014.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;web-8217-s-got-talent&#34;&gt;Web&amp;#8217;s Got Talent&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O encerramento do evento ficou por conta do concurso Web&amp;#8217;s Got Talent, um reconhecimento merecido aos empreendedores brasileiros. Foram muitos projetos super interessantes (você pode ver a lista completa no &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/webs-got-talent/&#34;&gt;site da premiação&lt;/a&gt;), apresentados pelo empresário Edney Souza, também conhecido como Interney. Os grandes vencedores da noite foram &lt;a href=&#34;http://arteforadomuseu.com.br/&#34;&gt;Arte Fora do Museu&lt;/a&gt; em primeiríssimo lugar, seguidos de &lt;a href=&#34;http://web.prodeaf.net/&#34;&gt;ProDeaf&lt;/a&gt; e do &lt;a href=&#34;https://www.loggi.com/&#34;&gt;Loggi&lt;/a&gt;. Mas todos os finalistas da noite merecem o seu clique!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39613&#34; alt=&#34;webgottallent&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/11/webgottallent.jpg&#34; width=&#34;589&#34; height=&#34;393&#34; srcset=&#34;uploads/2013/11/webgottallent.jpg 589w, uploads/2013/11/webgottallent-251x168.jpg 251w, uploads/2013/11/webgottallent-464x310.jpg 464w&#34; sizes=&#34;(max-width: 589px) 100vw, 589px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ufa! Foi uma verdadeira maratona de palestras, debates, apresentações e cafézinhos. Mas o mais legal foi conhecer ao vivo as pessoas que trabalham diariamente para transformar a web em um lugar melhor. Cada um dentro da sua área lutando para que seja mais acessível, mais inclusivo, mais rápido, funcional ou interativo. Mas definitivamente melhor! Mal posso esperar pela próxima conferência!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Participe do Open Web Challenges na WWW2013!</title>
      <link>http://tableless.com.br/participe-do-open-web-challenges-no-www2013/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/participe-do-open-web-challenges-no-www2013/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Na próxima semana, de 13 a 17 de maio, ocorre no Rio a &lt;a href=&#34;http://www2013.org/&#34;&gt;WWW2013&lt;/a&gt; (22ª Conferência Internacional sobre a &lt;em&gt;World Wide Web&lt;/em&gt;), uma das mais importantes conferências mundiais para discutir os rumos da Web. Será uma semana com apresentação de artigos acadêmicos, técnicos e industriais, além da presença de profissionais de gigantes como a Google, IBM e Microsoft. Além disso, &lt;a href=&#34;http://www2013.org/2012/12/20/tim-berners-lee-will-be-in-rio-de-janeiro/&#34;&gt;Sir Tim Berners-Lee é o grande destaque do evento&lt;/a&gt; como um dos palestrantes notáveis (&lt;em&gt;keynote speakers&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem ainda não se inscreveu ou está pensando se vai ou não ao evento, eis aqui oportunidade para que você não tenha mais dúvida: o WWW2013 terá uma atividade paralela – gratuita! Na faixa! – para desenvolvedores web chamada &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www2013.org/openwebchallenges/br/&#34;&gt;Open Web Challeges&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, conduzida por Bert Bros, Bernard de Luna, Philippe Le Hégaret e o nosso “Paul Irish” Zeno Rocha.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O Open Web Challenges é uma competição de desenvolvimento dividida em duas trilhas: &lt;em&gt;CSS Crossroads&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;HTML5 for Fun!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;CSS Crossroads&lt;/strong&gt; consiste em solucionar com a menor quantidade de linhas de código um desafio proposto por Bernard de Luna e Bert Bos. Bernard e Bert criarão uma aplicação no browser utilizando apenas CSS e os participantes devem tentar obter o mesmo resultado ou algo o mais próximo possível do proposto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;HTML5 for Fun&lt;/strong&gt; consiste em apresentar projetos baseados em tecnologias da Open Web Platform em um desafio para encontrar as aplicações mais divertidas para o HTML5. O objetivo é premiar as aplicações mais interessantes durante a conferência WWW2013 e receber os comentários de especialistas na Open Web Platform.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda segundo a chamada do evento, durante a WWW2013 uma comissão avaliará quais os melhores trabalhos que devem participar da fase final. Os finalistas serão comunicados e devem apresentar seu projeto para os especialistas durante o encontro. As melhores e mais divertidas soluções, na opinião dos jurados, serão as vencedoras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode conferir mais detalhes sobre a agenda, as regras e como participar através do &lt;a href=&#34;http://www2013.org/openwebchallenges/br/&#34;&gt;site do evento&lt;/a&gt;. Lembrando que você pode apenas assistir a competição, também de forma gratuita. É uma grande oportunidade para expandir e manter o &lt;em&gt;networking&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em tempo: eu também estarei por lá durante toda a semana! Serei voluntária no evento e apresentarei um artigo na trilha &lt;a href=&#34;http://www2013.org/2013/03/27/list-of-accepted-papers-developers-track/&#34;&gt;Developers Track&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos vemos no Rio!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eventos Front-end que você não pode perder em 2012 – parte 2</title>
      <link>http://tableless.com.br/eventos-front-end-que-voce-nao-pode-perder-em-2012-parte-2/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/eventos-front-end-que-voce-nao-pode-perder-em-2012-parte-2/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O ano de 2012 foi um dos mais &amp;#8220;recheados&amp;#8221; de eventos para desenvolvedores front-end e o destaque fica por conta das franquias regionais que vêm surgindo fora dos eixos das capitais como forma de atender a demandas locais. Quem mora nas cidades do interior, independente do estado, percebe que, muitas vezes, para comparecer a grandes eventos, é preciso se deslocar a cidades maiores, o que nem sempre é possível por questões de tempo e custo. Estamos vendo uma mudança neste cenário. A intenção é fazer com que o conhecimento se dissipe dos pólos metropolitanos e chegue com a mesma força em várias regiões. Além disso, traz possibilidade de maior integração entre a comunidade de desenvolvedores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A quantidade de eventos tem sido tão grande, que há alguns meses o Tableless criou o &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/eventos/&#34; title=&#34;Brasil Web Dev&#34;&gt;Brasil Web Dev&lt;/a&gt;, um site específico para a divulgação das conferências que acontecem por este Brasilzão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/eventos-front-end-que-voce-nao-pode-perder-em-2012/&#34; title=&#34;Eventos Front-end que você não pode perder em 2012&#34;&gt;Zeno Rocha divulgou em maio uma lista dos eventos&lt;/a&gt; de desenvolvimento web que estavam para acontecer. De lá para cá, outras conferências ganharam forma e vêm para prestigiar grandes pólos de profissionais web em diferentes regiões. Grande parte segue o modelo de franquia dos bem sucedidos eventos &amp;#8220;FrontIn&lt;Cidade&gt;&amp;#8221;, como foi o caso do &lt;a href=&#34;http://frontinmaringa.com.br/&#34; title=&#34;FrontIn Maringá&#34;&gt;FrontIn Maringá&lt;/a&gt; que aconteceu recentemente, sendo o terceiro FrontIn paranaense organizado pelo &lt;a href=&#34;http://www.avadora.com.br/&#34; title=&#34;Grupo Avadora&#34;&gt;Grupo Avadora&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;frontin-maceió&#34;&gt;FrontIn Maceió&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.frontinmaceio.com.br&#34; title=&#34;FrontIn Maceió&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-7154&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/10/1-frontinmaceio.jpg&#34; alt=&#34;Logo do FrontIn Maceió&#34; width=&#34;750&#34; height=&#34;308&#34; srcset=&#34;uploads/2012/10/1-frontinmaceio.jpg 750w, uploads/2012/10/1-frontinmaceio-300x123.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 750px) 100vw, 750px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;HTML5 com tapioca e água de coco! O &lt;a href=&#34;http://frontinmaceio.com.br/&#34; title=&#34;FrontIn Maceió&#34;&gt;FrontInMaceió&lt;/a&gt; é a primeira edição de um evento da franquia FrontIn a acontecer no Nordeste, sendo organizado pela recém-fundada &lt;a href=&#34;http://www.braziljs.org/&#34; title=&#34;BrazilJS Foundation&#34;&gt;BrazilJS Foundation&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento ocorre em 27 de outubro e contará com palestras de Ícaro Medeiros, da Globo.com, Bernard de Luna, Designer de Interface, Caio Gondim e Almir Filho, da Loop Infinito, Dennis Calazans, da Unibratec/Marista, Giovanni Keppelen, do Peixe Urbano, Luiz Tiago Oliveira, da MGR Tecnologia, Jean Nascimento (o Suissa), da Nodeware, Ramon Victor, da TangerinaLab e Nicholas Fazio, da Ilha Soft. Além disso, haverão workshops com Bernard de Luna e Jean Nascimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A conferência irá abordar temas como performance front-end, pré-processadores CSS, semântica e produtividade em JS.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;frontin-sampa&#34;&gt; FrontIn Sampa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.frontinsampa.com.br&#34; title=&#34;FrontIn Sampa&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-7162&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/10/2-frontinsampa.jpg&#34; alt=&#34;Logo do FrontIn Sampa&#34; width=&#34;750&#34; height=&#34;308&#34; srcset=&#34;uploads/2012/10/2-frontinsampa.jpg 750w, uploads/2012/10/2-frontinsampa-300x123.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 750px) 100vw, 750px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em novembro, o estado de São Paulo ganha dois eventos de front-end. O primeiro é o &lt;a href=&#34;http://www.frontinsampa.com.br/&#34; title=&#34;FrontIn Sampa&#34;&gt;FrontInSampa&lt;/a&gt;, que ocorre na capital dia 3 de novembro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O FrontInSampa contará com palestras do Zeno Rocha, Front-end Engineer na Liferay e articulista aqui no Tableless, Bernard de Luna, Fábio Ricotta, co-fundador do MestreSEO, Horácio Soares, fundador da Acesso Digital e consultor na Internativa, Clécio Bachini, da Souyz Sistemas, além de palestrantes da comunidade selecionados pelo &lt;em&gt;Call 4 Papers&lt;/em&gt; do evento: Sérgio Lopes, da Caelum, Kaique da Silva, desenvolvedor web e Mauricio Wolff, da Dell.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os temas previstos para o evento vão desde produtividade e testes A/B até SEO para front-end.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;frontinterior&#34;&gt;FrontInterior&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.frontinterior.com.br&#34; title=&#34;FrontInterior&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-7163&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/10/3-frontinterior.jpg&#34; alt=&#34;Logo do FrontInterior&#34; width=&#34;750&#34; height=&#34;308&#34; srcset=&#34;uploads/2012/10/3-frontinterior.jpg 750w, uploads/2012/10/3-frontinterior-300x123.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 750px) 100vw, 750px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O segundo evento a acontecer em São Paulo é o &lt;a href=&#34;http://www.frontinterior.com.br&#34; title=&#34;FrontInterior&#34;&gt;FrontInterior&lt;/a&gt;. O nome, fora do padrão dos demais eventos, veio da intenção de criar um evento itinerante pelo interior paulista, onde a cada período uma cidade sediará o evento. Sob curadoria do Richard D. Johansen e minha e co-realizado pela &lt;a href=&#34;http://www.mstech.com.br&#34; title=&#34;MStech&#34;&gt;MStech&lt;/a&gt;, a primeira edição do evento ocorre na cidade de Bauru, dia 24 de novembro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O FrontInterior contará com palestras de Reinaldo Ferraz, do W3C Brasil, Horácio Soares, Gonçalo Ferraz, Diretor no Instituto Faber-Ludens, Bernard de Luna, Leo Balter e Clécio Bachini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento irá abordar temas como &lt;em&gt;mobile first&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Open Web Platform&lt;/em&gt;, experiência do usuário, acessibilidade, entre outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os eventos de front-end são oportunidades enriquecedoras para agregar novos conhecimentos e realizar um networking com a comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faltou algum evento? Sugira nos comentários!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🙂&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>jQuery: conheça os métodos on() e off()</title>
      <link>http://tableless.com.br/jquery-conheca-os-metodos-on-e-off/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/jquery-conheca-os-metodos-on-e-off/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Em outubro de 2010 escrevi um &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/associando-eventos-dinamicamente/&#34; title=&#34;jQuery: associando eventos dinamicamente&#34;&gt;artigo&lt;/a&gt; aqui mesmo no Tableless sobre a associação dinâmica de eventos. Na época, reinava uma confusão sobre quais métodos utilizar e quando utilizá-los. Eram três as opções: bind(), live() e delegate().&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o lançamento da versão 1.7 do jQuery, dois métodos definitivos (assim espero) devem acabar com a confusão em torno da associação de eventos: os métodos on() e off().&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;eventos-diretos&#34;&gt;Eventos diretos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A associação direta de eventos ocorre quando o seletor (ou escopo) é omitido nos parâmetros do on(). Por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;function exibeMenu(e) {
  e.preventDefault();
  $(&#39;#menu&#39;).show();
}
$(&#39;#lnk-menu&#39;).on(&#39;click&#39;, exibeMenu);
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No código acima, o elemento com id #lnk-menu recebe uma associação no evento click para executar a função exibeMenu(). A associação ocorre de forma direta, ou seja, quando o on() é executado o evento passa a estar associado ao elemento, antes mesmo do clique ocorrer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa opção equivale ao bind() e deve ser utilizada em casos de elementos únicos, ou com poucos elementos, para evitar problemas de performance.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;múltiplos-eventos&#34;&gt;Múltiplos eventos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Também é possível associar múltiplos eventos a um ou mais elementos. Para isso, basta passar um mapa onde cada chave representa um evento ao invés de um evento como string:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;$(&#39;#lnk-menu&#39;).on({
  click: function(){
    $(&#39;#menu&#39;).show();
  },
  dblclick: function(){
    $(&#39;#submenu&#39;).show();
  },
  mouseenter: function(){
    $(this).addClass(&#39;ativo&#39;);
  }
});
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;removendo-associações-de-eventos-diretos&#34;&gt;Removendo associações de eventos diretos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Remover associações de eventos diretos é simples:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;$(&#39;#lnk-menu&#39;).off();&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para remover eventos específicos, mantendo qualquer outra associação, basta informar o nome do evento:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;$(&#39;#lnk-menu&#39;).off(&#39;click&#39;);&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;eventos-delegados&#34;&gt;Eventos delegados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A delegação de eventos (antigos live() e delegate()) ocorre quando passamos um ou mais seletores nos parâmetros do on. O evento não será&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;associado diretamente quando o código for executado, tampouco será executado para o seletor que chama o on() e sim para os elementos descendentes que se encaixem no parâmetro passado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A associação ocorre quando o evento é acionado. Esse tipo de associação funciona tanto para elementos já presentes no DOM como para elementos criados posteriormente.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;function exibeConteudo(e){
  $(this).find(&#39;conteudo&#39;).fadeIn();
}

$(&#39;table&#39;).on(&#39;click&#39;, &#39;a&#39;, exibeConteudo);
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;removendo-a-associação-de-eventos-específicos&#34;&gt;Removendo a associação de eventos específicos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em alguns momentos será preciso associar eventos diretos e, ao mesmo tempo, delegar eventos. Nesses casos, é possível remover apenas os eventos delegados utilizando o parâmetro especial &amp;#8220;**&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;$(&#39;a&#39;).off(&#39;click&#39;, &#39;**&#39;);&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Outra opção é remover a associação com base na função utilizada:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;$(&#39;#lnk-menu&#39;).off(&#39;click&#39;, &#39;a&#39;, exibeConteudo);&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;namespaces&#34;&gt;Namespaces&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma importante implementação do on() é a possibilidade de utilizar namespaces nos eventos &amp;#8211; uma grande novidade para desenvolvedores de plugins. Um evento pode, agora, ser associado a um namespace específico, facilitando o controle sobre associações específicas de um plugin ou uma funcionalidade.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;$(&#39;#lnk-menu&#39;).on(&#39;click.menu&#39;, exibeMenu);
$(&#39;.menu-item&#39;).on(&#39;mouseleave.menu&#39;, escondeMenu);

$(&#39;#lnk-menu, .menu-item&#39;).off(&#39;.menu&#39;);
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;enviando-dados-para-o-evento&#34;&gt;Enviando dados para o evento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O método on() também permite enviar dados específicos para um evento. O objeto de dados fica associado ao objeto do evento.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;function exibeMenu(e) { 
  $(&#39;.ativo&#39;).text(e.data.descricao);
}

$(&#39;#lnk-home&#39;).on(&#39;click&#39;, { descricao: &#39;Página inicial&#39; }, exibeMenu);
$(&#39;#lnk-sobre&#39;).on(&#39;click&#39;, { descricao: &#39;Sobre a empresa&#39; }, exibeMenu);
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No exemplo acima, cada link passa uma descrição diferente durante o evento. Essa descrição passa a ser o conteúdo dos elementos com a classe &amp;#8220;.ativo&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;este-evento-se-autodestruirá&#34;&gt;Este evento se autodestruirá…&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O método .one() poderia ter entrado na lista dos &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/jquery-metodos-desconhecidos/&#34; title=&#34;jQuery: métodos desconhecidos&#34;&gt;métodos desconhecidos do meu último artigo&lt;/a&gt;, já que existe desde a versão 1.1 do jQuery. No entanto, junto com a implementação do .on() ele ganhou uma nova cara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sua implementação segue as mesmas regras do .on() com uma importante diferença: o evento associado é executado apenas uma vez. Após a execução a associação é automaticamente removida, seja ela uma associação direta ou delegada.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;$(&#39;#lnk-menu&#39;).one(&#39;click&#39;, function() {
  alert(&#39;Este evento não será mais executado.&#39;);
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Caso o seletor possua mais de um elemento, o evento será associado uma vez a cada um deles, ou seja, cada elemento possuirá uma execução do evento.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Essas são as novidades com relação a eventos utilizando jQuery. Os métodos .on() e .off() devem &amp;#8220;matar&amp;#8221; seus antecessores (.live() e .delegate()) e padronizar de uma vez por todas a associação de eventos em aplicações.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1a. Conferência Web W3C Brasil</title>
      <link>http://tableless.com.br/1a-conferencia-web-w3c-brasil/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/1a-conferencia-web-w3c-brasil/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A Conferência Web W3C Brasil foi criada para oferecer ao público brasileiro um amplo fórum anual de discussão e debate sobre a evolução da Web, a padronização de suas tecnologias e o impacto dessas tecnologias na sociedade e na cultura. A Conferência reunirá pesquisadores, desenvolvedores, usuários, empresas, agências digitais, mídia e todos aqueles que são apaixonados pela Web e que têm algo a oferecer, usar e debater.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A 1a. Conferência Web W3C Brasil 2009 será realizada em São Paulo, SP, nos dia 23 e 24 de novembro, no Blue Tree Towers Morumbi no bairro do Brooklin. Acesse os links para obter informações sobre o &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/mapa-do-local&#34;&gt;local&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/hoteis&#34;&gt;hotéis da região&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/chamada-de-trabalhos&#34;&gt;chamada de trabalhos&lt;/a&gt; ou sobre como &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/inscricoes&#34;&gt;se inscrever para participar da conferência da web brasileira&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;chamada-para-trabalhos&#34;&gt;Chamada para trabalhos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você pode ser um palestrante da 1a. Conferência Web W3C Brasil! Se você tem um caso prático e inovador de uso da web, ou fez uma pesquisa cujos resultados merecem ser compartilhados com toda a comunidade web brasileira, ou ainda tem o &amp;#8220;pulo do gato&amp;#8221; para ensinar em um tutorial, então atenda a nossa Chamada de &amp;#8216;Papers&amp;#8217;, Casos de uso e Tutoriais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Comitê de Programa vai selecionar as submissões mais relevantes para compor a programação da Conferência. Mais detalhes em &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/chamada-de-trabalhos&#34;&gt;Chamada de trabalhos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre na &lt;a href=&#34;http://www.facebook.com/reqs.php#/group.php?gid=122287968751&amp;amp;ref=mf&#34;&gt;comunidade da conferência no Facebook&lt;/a&gt; e fique por dentro.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Navegando com a jQuery</title>
      <link>http://tableless.com.br/navegando-com-a-jquery/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/navegando-com-a-jquery/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Para os designers, familiarizar-se com a jQuery é um ato muito sutil. Isso se deve ao fato da mesma basear-se em um comando ( jQuery ou o seu atalho $ ) que referencia elementos e assim atribuir valores ou aplicar ações a eles. O mais interessante é que usamos as mesmas chamadas que usamos para referenciar elementos quando trabalhamos com CSS. Logo:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$(&#39;p&#39;) // Chama todos os paragrafos
$(&#39;.menu&#39;) // Chama os elementos que contenham a classe menu
$(&#39;#caixas .chamada&#39;) // Chama os elementos .chamada que estão dentro de #caixas
$(&#39;.menu, .box&#39;) // Chama a classe menu e a classe box
$(&#39;#lista *&#39;) // Chama todos os elementos que estão dentro de #lista&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A jQuery ainda implementa algumas chamadas especiais, baseadas no CSS3.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$(&#39;#menu &amp;gt; li&#39;) // chama os li&#39;s filhos direto de #menu, exclui #menu li li
$(&#39;label + input&#39;) // chama apenas os inputs que tiveram um label antes &amp;lt;label&amp;gt;&amp;lt;/label&amp;gt; &amp;lt;input /&amp;gt;
$(&#39;.galeria ~ .fotos&#39;) // chama todas as .fotos que estão no mesmo nivel e após .galeria
$(&#39;#menu li:fist&#39;) // Chama apenas o primeiro li dentro de #menu
$(&#39;table tr:even&#39;) // Chama apenas os tr&#39;s impares
$(&#39;tr[colspan=2]&#39;) // Chama os tr&#39;s que contenham o atributo colspan definido como 2
$(&#39;form :text&#39;)  // Chama os inputs com type definido como text, caixas de texto&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A lista completa pode ser &lt;a href=&#34;http://docs.jquery.com/Selectors&#34; title=&#34;Selectores da jQuery&#34;&gt;encontrada&lt;/a&gt; no site oficial da jQuery bem documentada e com exemplos para cada caso. Com a seleção na cabeça, podemos aplicar efeitos (hide, show, fadeIn, fadeOut, slideUp, slideDown por exemplo) nos elementos que selecionarmos, colocar atributos para estes elementos como css ou mesmo colocar eventos neles, ou seja, funções que rodam quando você faz alguma coisa com eles, como por exemplo clicar, passar o mouse em cima, dar dois cliques, colocar o cursor na caixa de texto e assim por diante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em um exemplo prático, vamos fazer um menu com submenus onde não precisamos nos preocupar em adicionar classes e tudo mais. Primeiro vamos implantar o HTML, assim podemos fazer um belo menu semântico. Se quiser, aplique também um belo CSS, mas não se esqueça: não suma com os submenus neste momento, afinal, se o browser do usuário não possuir javascript ele não poderá mostrá-los. Então deixe os submenus à mostra porque depois vamos escondê-los via javascript.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;ul id=&#34;menu&#34;&amp;gt;
&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;inicio&#34;&amp;gt;Inicio&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;#&#34; title=&#34;Estas são as categorias do meu site&#34;&amp;gt;Categorias&amp;lt;/a&amp;gt;
&amp;lt;ul&amp;gt;
&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;ferramentas&#34;&amp;gt;Ferramentas&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;downloads&#34;&amp;gt;Downloads&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;templates&#34;&amp;gt;Templates&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
&amp;lt;/ul&amp;gt;
&amp;lt;/li&amp;gt;
&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;#&#34; title=&#34;Artigos técnicos&#34;&amp;gt;Artigos&amp;lt;/a&amp;gt;
&amp;lt;ul&amp;gt;
&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;tableless&#34;&amp;gt;Tableless&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;javascript&#34;&amp;gt;JavaScript&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;php&#34;&amp;gt;PHP&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;#&#34;&amp;gt;Banco de dados&amp;lt;/a&amp;gt;
&amp;lt;ul&amp;gt;
&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;mysql&#34;&amp;gt;MySQL&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;postgree&#34;&amp;gt;PostGree&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
&amp;lt;/ul&amp;gt;
&amp;lt;/li&amp;gt;
&amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;python&#34;&amp;gt;Python&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
&amp;lt;/ul&amp;gt;
&amp;lt;/li&amp;gt;
&amp;lt;/ul&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Note que não há qualquer referência a quem é pai ou filho de sebmenu. Vamos usar as chamadas da própria jQuery para encontrar quem tiver submenu. O resultado deste menu, já com CSS aplicado pode ser visto &lt;a href=&#34;http://dgmike.com.br/tableless/jquery/menu-submenu-parte1.html&#34; title=&#34;Aplicação do HTML e JavaScript ao menu com submenu&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, vamos desaparecer com os submenus de forma dinâmica. Lembre-se que não podemos aplicar a jQuery em qualquer lugar, afinal o html pode ainda não ter sido gerado quando o script rodar, então colocamos o &amp;#8220;desaparecimento&amp;#8221; dentro da função de carregamento da própria jQuery. Isto fará com que nosso script só seja executado quando todo o HTML for carregado.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;script type=&#34;text/javascript&#34;&amp;gt;
$(function(){ // Inicio da função de carregamento
$(&#39;#menu ul&#39;).hide()
}) // Fim da função de carregamento
&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Com uma simples linha, sumimos com os submenus com a função hide(), note que usamos os próprios atributos para os quais chamamos esses submenus com CSS. &lt;a href=&#34;http://dgmike.com.br/tableless/jquery/menu-submenu-parte2.html&#34; title=&#34;Sumindo com os submenus com uma linha de código&#34;&gt;Veja&lt;/a&gt; como desaparecemos com os submenus de uma forma simples e fácil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, a dinâmica! Vamos usar a chamada aos submenus usando como referencia os links que tenham como href o valor de # (tralha, sustenido, lasagna, jogo-da-velha, plus, ou como você quiser chamar). Fica assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$(&#39;#menu a[href=#]&#39;)&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Assim, filtramos todos os nossos links pegando somente os links dentro de #menu que tenham o href como #.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neles vamos implantar os comandos de click para mostrar o menu e o submenu, mas primeiro precisamos navegar entre os elementos. Para isso, usamos &lt;strong&gt;next&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;prev&lt;/strong&gt;, funções próprias da jQuery que navega entre o elemento que estiver após ou antes (respectivamente) do elemento em questão. Levando em conta que as funções de ação da jQuery (click/hover/toogle/etc) recebem como parâmetro &lt;strong&gt;this&lt;/strong&gt; o elemento que recebeu a ação temos:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$(&#39;a[href=#]&#39;).click(function(){
this // é o elemento &#34;a&#34; (link) que foi clicado naquele momento
})&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Então vamos navegar até o submenu, que é o elemento que está após o link:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$(&#39;a[href=#]&#39;).click(function(){
$(this).next() // Agora sim, com base no link (dinamicamente) temos o submenu
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Perceba que apesar de recebermos em this o elemento, precisamos usar mais uma vez a jQuery pois se trata do elemento em si e não uma chamada à ele via jQuery.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora sim, podemos sumir ou aparecer com os submenus, usando o slideToggle da jQuery vemos como isso é implantado de forma simples e prática. Precisamos aplicar também um &lt;strong&gt;return false&lt;/strong&gt; para cancelar a navegação do link, afinal ele não deixou de ser um link.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$(&#39;a[href=#]&#39;).click(function(){
$(this).next().slideToggle() // Some, aparece, some, aparece, incrivelmente simples com a jQuery
return false
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Com apenas seis linhas de código (real) concluímos um menu com submenu dinâmico, navegando entre os elementos com a jQuery. Ainda aplicamos uma animação para esse submenu. O resultado pode ser visto &lt;a href=&#34;http://dgmike.com.br/tableless/jquery/menu-submenu-parte3.html&#34; title=&#34;Versão final do menu com submenu dinâmico&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dos motivos pelos quais a jQuery é uma das bibliotecas mais incríveis de se trabalhar porque seu aprendizado é simples e prático. Vale a pena investir um tempo para aprender a usá-la.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formulários definitivos e problema de lógica</title>
      <link>http://tableless.com.br/formularios-definitivos-e-problema-de-logica/</link>
      <pubDate>Sun, 25 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/formularios-definitivos-e-problema-de-logica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dessa vez você ganha um ingresso para a palestra &amp;#8220;&lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/formularios-semanticos/&#34;&gt;Formulários Definitivos&lt;/a&gt;&amp;#8220;. Tente resolver &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/eventos/charada&#34;&gt;esse problema aqui&lt;/a&gt;, é fácil. E mesmo que você não consiga, ainda assim concorre a ingressos, com menos chance, mas concorre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por falar na palestra, esse é o programa que temos preparado:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;19h30&lt;/strong&gt; &amp;#8211; &lt;em&gt;Formulários que funcionam&lt;/em&gt; &amp;#8211; Elcio Ferreira&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É sempre importante conhecer e relembrar os fundamentos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20h00&lt;/strong&gt; &amp;#8211; &lt;em&gt;Semântica e CSS&lt;/em&gt; &amp;#8211; Diego Eis&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como construir bons formulários Tableless&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20h45&lt;/strong&gt; &amp;#8211; &lt;em&gt;Validando Formulários&lt;/em&gt; &amp;#8211; Elcio Ferreira&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Construindo um validador de formulários universal e plugável com jQuery&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;21h15&lt;/strong&gt; &amp;#8211; &lt;em&gt;Pare de escrever formulários&lt;/em&gt; &amp;#8211; Elcio Ferreira&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como um bom framework server-side livra você do trabalho de escrever formulários.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Fizemos pensando nas necessidades mais comuns que aparecem nos &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/&#34;&gt;cursos de Tableless e Javascript&lt;/a&gt;. Estou mostrando o programa agora porque, embora as apresentações já estejam preparadas, ainda dá tempo de mudar. Se alguém tiver alguma sugestão, por favor, deixe um comentário. Até quinta!&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>