<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Webbr on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/webbr/index.xml</link>
    <description>Recent content in Webbr on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/webbr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Web.br 2012 – Empreendedorismo</title>
      <link>http://tableless.com.br/webbr-2012-empreendedorismo/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/webbr-2012-empreendedorismo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Minhas anotações sobre a palestra do &lt;a href=&#34;http://twitter.com/interney/&#34;&gt;Edney Sousa&lt;/a&gt; no Webbr 2012 sobre empreendedorismo na Web.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ideias não valem nada. Ela é uma ideia, qualquer um pode ter uma ideia, principalmente uma ideia igual a sua. Pessoas não compram idéias, compram soluções. Quando a ideia é boa, ela será invariavelmente copiada por outras empresas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os melhores empreendedores atualmente são os que conseguem desenvolver tanto o produto quanto o plano de negócios.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;* Pessoas compra soluções&amp;#8230; soluções para os problemas de outras pessoas. Qual problema sua ideia é capaz de resolver?

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sua opinião não vale nada. Seu público alvo tem que gostar da sua ideia. Para qual público é sua solução e o que esse público acha?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Imaginar que o mundo inteiro é como você e seus amigos é uma hipótese que precisa ser provada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você pode entrevistar pessoas ou desenvolver um produto mínimo (MVP) para testar? Se você tiver um produto mínimo para ver pessoas utilizando sua aplicação, mesmo que imatura ainda é muito revelador. Fazer entrevistas individualmente é muito melhor do que fazer com um grupo de pessoas. Quando é em grupo, as pessoas ficam mais envergonhadas e acabam tomando a opinião de outras pessoas como a sua própria. É ruim.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seu primeiro protótipo não vai funcionar e nem agradar 100%.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Parte do sucesso é transpiração. Esteja preparado para refazer ou melhorar o produto constantemente. Sempre orientado pelo feedback.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não codifique por passa-tempo. Pense no business. Empreenda. Custo mínimo para desenvolver versus retorno máximo financeiro e tempo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se prepare para desistir. Esteja preparado para abandonar a ideia original e seguir novas ideias. As vezes sua ideia não é tão genial assim. As vezes o caminho é outro, diferente do caminho inicial que você teve. O público alvo deve ser seu juiz.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Identifique influenciadores. Talvez influenciadores tenham se interessado pelo seu protótipo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Influência depende do contexto&lt;/strong&gt;. Não adianta o cara ser muito conhecido se ele não é da área que tem relação com seu produto/mercado. Procure influenciadores dentro da área do seu produto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dicas de ferramentas: Twitalyzer, Klout (!), Peerindex, Open Site Explorer (inbound links)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se o seu produto é gratuito ele não é um negócio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lance outros produtos pagos que interessem ao mesmo público alvo do produto gratuito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deixe o produto gratuito por tempo limitado, avise desde o início quando acaba o período de free-trial.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;É fácil fazer sucesso com algo completamente gratuito, lance um produto gratuito com um pacote pago de vantagens.&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Web.br 2012 – Abertura</title>
      <link>http://tableless.com.br/webbr2012-abertura/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/webbr2012-abertura/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Estive na abertura do Webbr 2012. Evento promovido pelo W3C Brasil sobre uma série de assuntos incluindo: HTML 5, Semântica, Realidade Aumentada, SEO, Empreendedorismo e outros assuntos ligados a Open Web Platform.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A abertura foi interessante. Anotei algumas coisas da palestra inicial feita pelo &lt;a href=&#34;http://www.luli.com.br/?utm_source=Tableless&amp;amp;utm_medium=link&amp;amp;utm_campaign=post&#34;&gt;Luli Radfahrer&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Contexto. Tudo depende do contexto. As informações que carregamos e que outras pessoas carregam depende do contexto em que elas se encontram.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mito. Cuidado com os mitos da desinformação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A indústria fonográfica não quebrou, ela se reconfigurou. Ela entendeu que era uma música de música e não de disco de plástico (CD).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Outras indústrias como a de TV e do Jornal não entenderam seus mercados e como eles foram modificados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Onde você ouviu primeiro sobre Barack Obama? E sobre Gripe Aviária? Atualmente você não tem uma fonte de informação apenas e não tem apenas uma fonte de informação relevante.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A indústria médica vai mudar furiosamente por conta das novas tecnologias focadas no usuário e que resolvem problemas reais.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Passamos por 6 internet:

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;A Arpa Net&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A internet do modem&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A internet da banda larga que possibilitou um boom na criação de conteúdo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aplicativos deixam de ser apenas de firmas grandes e se tornam de qualquer um&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A quinta internet é a internet da núvem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;É a internet da &amp;#8220;geladeira com internet&amp;#8221;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A experiência é cada vez mais integrada. A rede é quase invisível.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A cada nova tecnologia hoje é uma peça que permite que outras tecnologias apareçam&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ninguém leva a sério novas tecnologias até quando não se pode mais ignorá-las.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Há muito conteúdo. Precisamos de filtros.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os 12 maiores sites dos EUA ocupam 97% da rede.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Facebook e Google querem substituir a internet? Muitas vezes a sua experiência da internet é resumida no Facebook ou outros serviços.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Número: o que significam?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2 Bilhões de pessoas online&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5.3 bilhões com celulares&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O mercado de mobiles cresce 8 vezes mais rápido do que o de PCs.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Amazon: 180 livros em kindle para cada edição capa dura.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Priceline.com: 82% reservaram hotéis a um dia da viagem. 58% a 20 milhas do hotel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Paypal.com: mais de 230 milhões de contas ativas em 190 mercados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Facebook: 1 bilhão de usuários. 30 bilhões de conteúdos compartilhados por mês.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O brasileiro é o internauta que mais tem a maior média de amigos online: 481. Já o Japão tem a média de 29.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A cada dia joga-se o equivalente a 125 anos de Angry Birds.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O telefone é muito mais que um instrumento de comunicação é um instrumento de acesso. Acesso ao ser humano.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pensar em um produto diferente. Um produto mais específico, mas diferente, que não faça tudo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pense em tecnologias fora do seu ambiente convencional.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como se preparar para mudanças exponenciais?

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Observe os Generalistas e Pragmáticos… Não dá para competir com bases de dados intercalados, complexas e referenciadas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Observe transparência e auditoria… O interese público é cada vez mais público.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Observe: Personal Hacking… Muito além da nutrição, cosmética, tatuagem e musculação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Observe Objetos Inteligentes. Qual é a sua relevância?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Observe sobreposição do real e virtual. A separação é cada vez mas irrelevante.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Envelopamento. A fonte da notícia ou da informação é cada vez menos visível&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estrutura de trabalho e consumo. O número de tarefas incompletas tende a aumentar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Moedas digitais e trocas. O Fim definitivo do papel-moeda.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Apontar e saber. Como crianças de seis anos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Curadoria. É mais importante do que o conteúdo gerado pelo usuário.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Faça você mesmo. De cozinha a mashups, de costura a Arduíno, de jardinagem a reformas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As grandes empresas se espelham nas pequenas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O Kinect deu certo por que é hackeável. É acessível para qualquer maluco que queira criar algo novo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Informação deve ser contextualizada. Informação deve ser reutilizada. Hoje trabalhamos mais com informação do que com um produto físico.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Somos mais ricos que um rei do século 19 por conta do acesso a novas tecnologias e informações&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Precisamos de transparência de todos os produtos e serviços que utilizamos na vida. Por exemplo, cartões de crédito.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>