<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Experiência Do Usuário on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/experi%C3%AAncia-do-usu%C3%A1rio/index.xml</link>
    <description>Recent content in Experiência Do Usuário on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/experi%C3%AAncia-do-usu%C3%A1rio/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>A Arte da Sedução dos Produtos</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/arte-da-seducao-dos-produtos/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/arte-da-seducao-dos-produtos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Você já reparou, que quando estamos em um grande grupo, acabamos sendo influênciados pela maioria? Mas você deve estar pensando: &amp;#8220;Eu não sou assim. Gosto de ser diferente&amp;#8221;. Será mesmo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para explicar melhor e de forma simples, vou usar o mesmo metodo usado pela psicóloga Susan M. Weinschenk em seu livro &lt;em&gt;Neuro Web Design: What Makes Them Click?&lt;/em&gt;. Nele ela divide o cérebro em três partes: &lt;strong&gt;Cérebro Antigo, Cérebro do Meio&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Cérebro Novo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cérebro Antigo ou Inconsciente:&lt;/strong&gt; Resposável por nossas ações automáticas (dirigir, digerir, falar…).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cérebro do Meio:&lt;/strong&gt; Responsável por processar suas emoções. É a raiz do seu impulso de compra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cérebro Novo ou Córtex:&lt;/strong&gt; É ele que processa todas as primeiras informações que estão a &amp;#8220;sua frente&amp;#8221;. Leitura, ouvir música, jogar video game…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o que isso têm haver com a influência que eu sofro?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você entra no site de compra, qual é a primeira coisa que vê? Os produtos mais comprados e os mais avaliados, correto? Mesmo que não tenha interesse algum por eles, disperta uma curiosidade de saber o porque daqueles produtos estarem sendo comprados ou bem avaliados. Então você decide entrar no produto e depara com vários comentários de pessoas que você nem conhece, mas acaba acreditando no que foi escrito lá, sendo positivo ou não. Você acabou de realizar uma validação social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No primeiro instante que lê os comentários, o seu córtex processa aquela informação e pode desconfiar dela. Já o seu cérebro antigo ou inconsciente, processa a informação de outra forma e acredita que tudo que leu alí é verídico. Quanto maior o detalhe informado nos comentários, mais o cérebro vai interpretando que aquilo é verdade. Note que acreditamos em comentários mais explicativos e que conta uma história ao invés daqueles que só constam um simples &amp;#8220;recomendo&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A psicologa conta que o ser humano tende a olhar sempre para o outro, quando existe uma insegurança no que fazer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;Mas eu sou diferente, gosto de tomar as minhas próprias decisões. Não sou Maria vai com as outras&amp;#8221;. Tudo bem!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ela também explica que o ser humano tende a achar que está tomando uma decisão só e única, mas que mesmo assim, você vai precisar de uma referência. Essas atitudes são baseadas no nosso extinto de sobrevivência, por isso que ela é automática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora você já sabe de quem é a culpa, quando compra as coisas pelo impulso.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Padrões de UX do mal</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/padroes-de-ux-mal/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/padroes-de-ux-mal/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Em um mundo ideal o estudo de experiência do usuário deveria servir para colocar o usuário em primeiro lugar. Mas a ganância desenfreada, a necessidade por conversões desesperadas e em muitos casos simplesmente burrice pode usar este estudo para prejudicar o usuário ao invés de ajudar. Conheça os padrões de UX do mal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-lado-sombrio-da-força&#34;&gt;O lado sombrio da força&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Falamos muito aqui no Tableless sobre boas práticas de experiência do usuário, criados para que o mundo seja feliz, cheio de arco-íris e interfaces úteis e com curva de aprendizado baixa. Mas existem pessoas utilizando este conhecimento para ganho próprio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E isto nem é algo difícil. Alguns conceitos de design e psicologia são bem fáceis de subverter. Quando estamos navegando na internet &amp;#8211; devido a sobrecarga de informação e correria do dia-a-dia &amp;#8211; nós raramente lemos as páginas. Nós escaneamos o conteúdo em busca das informações que são relevantes. Por isto textos bem estruturados vão criar divisões objetivas de conteúdo com títulos, subtítulos e imagens para que o leitor possa facilmente encontrar a informação que está buscando, botões contrastantes com legendas bem claras para ações importantes, etc. Mas é possível utilizar a mesma lógica para esconder informações importantes. Como o leitor está mais concentrado no início do parágrafo e mais desatento no fim basta enterrar informações relevantes como, por exemplo, o valor a ser debitado de um cartão de crédito bem no meio de um parágrafo. É bem mais dificil de notar, certo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro conceito de usabilidade clássico é que as pessoas tendem a escolher a opção padrão. Talvez isto esteja relacionado ao paradoxo da escolha, talvez seja por que é o caminho mais fácil ou uma combinação destes dois fatores. O fato é muitas pessoas ficam com o padrão. Por isto o ideal, do ponto de vista do usuário, seria não marcar nenhuma opção automaticamente. Assim a pessoa teria que tomar ativamente a opção da escolha binária sim ou não. Mas não é bem isto o que acontece em formulários de cadastro e carrinhos de compras internet afora… Estas más práticas de UX foram criadas com o intuito de enganar o usuário para que ele realize uma ação que ele não necessariamente queria fazer.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;se-estas-práticas-são-erradas-por-que-você-está-ensinando-aqui&#34;&gt;Se estas práticas são erradas por que você está ensinando aqui?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; É preciso conhecer e divulgar estas armadilhas para evitar que mais pessoas ou até mesmo você caia em uma delas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Todas estas práticas, embora a principio aparentem trazer conversão rápida, fazem as empresas perderem credibilidade a longo prazo pois abusam da boa fé dos usuários. É importante conhecer como funcionam estes padrões para alertar a todos sobre os riscos deste tipo de interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Através da difusão deste tipo de informação podemos melhorar nossos próprios projetos. Afinal, você mesmo ou seus colegas podem estar utilizando um destes padrões sem saber que é prejudicial&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;fácil-de-entrar-difícil-de-sair&#34;&gt;Fácil de entrar, difícil de sair.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta tática é o equivalente a atrair um bando de gente a entrar em uma sala com uma isca como comida grátis e depois barrar a porta de saída com concreto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem exemplos desta técnica aos montes:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; E-mail newsletter sem um link para cancelar a inscrição na lista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Forçar o usuário a enviar um e-mail de cancelamento ao invés de ter a opção online com um clique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Serviços que não possuem uma maneira simples e objetiva de encerrar a conta e apagar os dados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo prático deste padrão é  o &lt;a href=&#34;http://darkpatterns.org/wired-co-uk-december-2010/&#34; title=&#34;LA Fitness&#34;&gt;site LA Fitness&lt;/a&gt;. Era possível se cadastrar online facilmente, mas cancelar o serviço não era tão fácil assim. Os termos em vermelho afirmam que é necessário comparecer pessoalmente ou enviar uma carta pelo correio ao menos cinco dias antes da mensalidade expirar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://darkpatterns.org/wired-co-uk-december-2010/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-41413&#34; alt=&#34;exemplo-cancelamento&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/exemplo-cancelamento.jpg&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;730&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/exemplo-cancelamento.jpg 800w, uploads/2014/03/exemplo-cancelamento-184x168.jpg 184w, uploads/2014/03/exemplo-cancelamento-339x310.jpg 339w, uploads/2014/03/exemplo-cancelamento-400x365.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 800px) 100vw, 800px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E isto não acontece só em webdesign. Quem já tentou cancelar algum serviço como operadora de telefone ou cartão de crédito sabe como é o drama. A questão aqui é: vale a pena ter um usuário insatisfeito com o seu serviço só para ter um número a mais na sua lista? Estas pessoas invariavelmente vão falar mal dos seu serviços para os amigos ou através de redes sociais. Ter a saída livre pode fazer com que as pessoas tenham mais vontade de voltar. Amarrar um cliente insatisfeito não.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;continuidade-forçada&#34;&gt;Continuidade Forçada&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo de continuidade forçada são os serviços que exigem o cartão de crédito durante o período de trial apenas para &amp;#8220;verificar a identidade do usuário&amp;#8221; e acabam renovando a assinatura automaticamente, começando a cobrança logo apos a finalização do período de testes sem ao menos um aviso via e-mail. E como muitas vezes o usuário esquece de cancelar a assinatura, ele acaba sendo cobrado por um serviço que nem queria utilizar em primeiro lugar&amp;#8230; Para piorar muitos destes serviços também dificultam o cancelamento, forçando o usuário a enviar um e-mail ou ligar para um telefone para parar a cobrança (com um horário de atendimento específico, logicamente). Ou seja, mesmo que o usuário lembre-se de cancelar no último dia pode ser que o processo burocrático atrase o cancelamento em algum tempinho… O que pode ser suficiente para mais um mês de cobrança no cartão de crédito.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;opt-out&#34;&gt;Opt-out&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já passou pela experiência de instalar um programa, clicar em próximo, próximo, próximo só para no final descobrir que além do software que você de fato queria instalar você acabou de levar &amp;#8220;de brinde&amp;#8221; um anti-vírus, barrinhas de propaganda, uma nova página inicial no seu browser, mudança do seu sistema de busca padrão e dezenas de outros plugins irritantes? Pois é, a prática de já deixar selecionado automaticamente campos de escolha pode prejudicar quem não lê direito todos os termos de serviço.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este exemplo de &lt;a href=&#34;http://darkpatterns.org/java-update-february-2014/&#34; title=&#34;Dark Patterns - Java&#34;&gt;atualização do Java&lt;/a&gt; inclui por padrão uma barra de ferramentas e mudança do mecanismo de busca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://darkpatterns.org/java-update-february-2014/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-41416&#34; alt=&#34;exemplo-optout&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/exemplo-optout.jpg&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;336&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/exemplo-optout.jpg 800w, uploads/2014/03/exemplo-optout-329x138.jpg 329w, uploads/2014/03/exemplo-optout-588x246.jpg 588w, uploads/2014/03/exemplo-optout-660x277.jpg 660w, uploads/2014/03/exemplo-optout-400x168.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 800px) 100vw, 800px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E não é só na instalação de softwares não. Tem muita gente fazendo isto para obrigar o usuário a assinar listas de e-mail marketing ou até para pagar por produtos e serviços que ele não estava interessado. Funciona mais ou menos assim. Primeiro eles atraem a vítima com algum conteúdo gratuito interessante, pegam todos os dados e forçam a pessoa distraída a fazer algo que não quer. E isto é algo bem comum por que as pessoas, bem, não leem atentamente tudo o que está escrito, muito menos se for uma letra bem pequenininha&amp;#8230; Teve até uma &lt;a href=&#34;http://meiobit.com/64608/alma-dos-consumidores-pertence-a-gamestation/&#34; title=&#34;Alma dos consumidores pertence a gamestation&#34;&gt;loja de games&lt;/a&gt; da Inglaterra que, para provar que ninguém lê contrato, incluiu uma clausula de venda de almas como pegadinha. Mais de 7,5 mil pessoas venderam (88% dos clientes)! Este é o famoso opt-out. É como se você quisesse automaticamente algo a não ser que negasse&amp;#8230; A boa prática neste caso é deixar o campo sem seleção (opt-in) e esperar que o usuário tome a ação ativa de comprar, consumir, baixar e assinar o seu serviço. No final do dia a empresa devolveu a alma para os clientes o que também é uma boa prática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe um padrão ainda mais malvado. Clicamos em uma checkbox para dizer que &amp;#8220;sim&amp;#8221; e deixamos o campo sem preencher para dizer &amp;#8220;não&amp;#8221;. Certo? Certo? Bem, algumas pessoas invertem o processo para confundir ainda mais o usuário. Algo como &amp;#8220;selecione uma das caixas se você NÃO quiser um dos serviços&amp;#8221;. Uma verdadeira pegadinha do malandro de UX! Mas este exemplo do Royal Mail consegue piorar a situação ainda mais alternando entre os padrões opt-in e opt-out. Reparem que na primeira pergunta o usuário deve clicar nas caixas que ele NÃO QUER receber, e na segunda pergunta ele deve clicar em quais ele QUER.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-41418&#34; alt=&#34;exemplo-trickquestion&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/exemplo-trickquestion.jpg&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;336&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/exemplo-trickquestion.jpg 800w, uploads/2014/03/exemplo-trickquestion-329x138.jpg 329w, uploads/2014/03/exemplo-trickquestion-588x246.jpg 588w, uploads/2014/03/exemplo-trickquestion-660x277.jpg 660w, uploads/2014/03/exemplo-trickquestion-400x168.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 800px) 100vw, 800px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas dá para piorar ainda mais! A &lt;a href=&#34;http://darkpatterns.org/ryan-air-trick-insurance-opt-out-trick-question-august-2010/&#34; title=&#34;Dark Patterns - Ryanair&#34;&gt;empresa Ryanair&lt;/a&gt; escondeu a opção de cancelar o seguro em um campo com outra legenda. Quem iria pensar que a opção para descadastrar estaria no campo &amp;#8220;selecione seu país&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://darkpatterns.org/ryan-air-trick-insurance-opt-out-trick-question-august-2010/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-41419&#34; alt=&#34;exemplo-campoescondido&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/exemplo-campoescondido.jpg&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;433&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/exemplo-campoescondido.jpg 800w, uploads/2014/03/exemplo-campoescondido-310x168.jpg 310w, uploads/2014/03/exemplo-campoescondido-572x310.jpg 572w, uploads/2014/03/exemplo-campoescondido-400x216.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 800px) 100vw, 800px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;custos-ou-produtos-escondidos&#34;&gt;Custos ou produtos escondidos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta é uma tática famosa em sites de vendas de ingressos, hotéis e passagens áreas. Eles te mostram o &amp;#8220;melhor preço&amp;#8221; e no carrinho aparecem diversas cobranças extras como taxas de conveniência, encargos e impostos. E ainda por cima tentam empurrar itens extras como seguros. O valor da compra pode até dobrar na hora do check-out. Ao colocar estes valores apenas após um cadastro o serviço impede que o usuário possa fazer uma pesquisa de comparação de preços efetiva. O tal do &amp;#8220;melhor preço&amp;#8221; as vezes é igual ou maior que o do concorrente e foi apenas maquiado para parecer menor. Outra prática que se enquadra nesta categoria é acrescentar, sem a autorização ou conhecimento do usuário, itens ao carrinho final. O eCommerce &lt;a href=&#34;http://darkpatterns.org/comet-co-uk-august-2010/&#34; title=&#34;Dark Patterns - Comet&#34;&gt;Comet&lt;/a&gt; adiciona automaticamente um acessório quando o usuário coloca um iPad no carrinho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://darkpatterns.org/comet-co-uk-august-2010/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-41424&#34; alt=&#34;exemplo-carrinho&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/exemplo-carrinho.jpg&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;500&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/exemplo-carrinho.jpg 800w, uploads/2014/03/exemplo-carrinho-268x168.jpg 268w, uploads/2014/03/exemplo-carrinho-496x310.jpg 496w, uploads/2014/03/exemplo-carrinho-400x250.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 800px) 100vw, 800px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;subvertendo-a-lei-da-proximidade&#34;&gt;Subvertendo a lei da proximidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você acabou de relacionar o título a este parágrafo pela proximidade dele em relação a este bloco de texto. Isto só acontece por conta do que, nos estudos de teoria da percepção aplicado ao design, chamamos de &amp;#8220;lei da proximidade&amp;#8221;. Esta lei dita que objetos próximos são agrupadas visualmente e tendem a ser percebidos como parte de um todo. Basicamente se está perto, faz parte de um conjuntinho. E isto pode ser utilizado para enganar os usuários… como ao colocar um telefone próximo ao endereço e descrição de uma empresa. A tendência de associar os dados nos leva a crer que aquele número é relacionado aquela empresa. Certo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bem, neste &lt;a href=&#34;http://darkpatterns.org/hotels-com-contact-phone-number-may-2013/&#34; title=&#34;Dark Patterns - hotel.com&#34;&gt;caso da hotels.com&lt;/a&gt; o telefone não é o do hotel descrito e sim o do próprio hotels.com. O que forçaria o usuário a realizar a reserva através do serviço site e não diretamente com o hotel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://darkpatterns.org/hotels-com-contact-phone-number-may-2013/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-41425&#34; alt=&#34;exemplo-proximidade&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/exemplo-proximidade.jpg&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;500&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/exemplo-proximidade.jpg 800w, uploads/2014/03/exemplo-proximidade-268x168.jpg 268w, uploads/2014/03/exemplo-proximidade-496x310.jpg 496w, uploads/2014/03/exemplo-proximidade-400x250.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 800px) 100vw, 800px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;jogar-uma-isca-e-mudar-o-foco&#34;&gt;Jogar uma isca… e mudar o foco&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;E a tática de prometer conteúdos para depois empurrar outro serviço não é utilizada apenas para termos de contrato não. Pode ser algo relativamente inofensivo (mas ainda extremamente antiético), como atrair as pessoas com um vídeo que em seguida postar propagandas no mural do Facebook sem a autorização do usuário como nesta &lt;a href=&#34;http://darkpatterns.org/nikes-world-cup-2010-facebook-advert-may-2010/&#34; title=&#34;Dark Patterns - Nike&#34;&gt;campanha da Nike&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isto afasta os usuários. As pessoas ficam com medo de interagir com a sua marca pois não sabem o que vai acontecer ao curtir ou fornecer dados de redes sociais via login.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas pior do que isto é prometer acesso gratuito e cobrar depois do cadastro. Este modelo já é manjado na industria de jogos casuais e está pipocando também em sites de prestação de serviços. O site &lt;a href=&#34;http://darkpatterns.org/theladders-co-uk-september-2010/&#34; title=&#34;The Ladders&#34;&gt;TheLadders&lt;/a&gt; promete acesso gratuito a vagas de emprego com salários super altos…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://darkpatterns.org/theladders-co-uk-september-2010/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-41429&#34; alt=&#34;theladders-1&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/theladders-1.jpg&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;500&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/theladders-1.jpg 800w, uploads/2014/03/theladders-1-268x168.jpg 268w, uploads/2014/03/theladders-1-496x310.jpg 496w, uploads/2014/03/theladders-1-400x250.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 800px) 100vw, 800px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E depois cobra para acesso aos conteúdos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://darkpatterns.org/theladders-co-uk-september-2010/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-41430&#34; alt=&#34;theladders-2&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/theladders-2.jpg&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;500&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/theladders-2.jpg 800w, uploads/2014/03/theladders-2-268x168.jpg 268w, uploads/2014/03/theladders-2-496x310.jpg 496w, uploads/2014/03/theladders-2-400x250.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 800px) 100vw, 800px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E a pegadinha dupla! As vagas de emprego são acessados externamente através de um iFrame. Ou seja, é um conteúdo que sempre esteve gratuito na internet…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://darkpatterns.org/theladders-co-uk-september-2010/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-41431&#34; alt=&#34;theladders-3&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/theladders-3.jpg&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;500&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/theladders-3.jpg 800w, uploads/2014/03/theladders-3-268x168.jpg 268w, uploads/2014/03/theladders-3-496x310.jpg 496w, uploads/2014/03/theladders-3-400x250.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 800px) 100vw, 800px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro padrão do mal é inverter a posição de botões. O &lt;a href=&#34;http://darkpatterns.org/days-am-app-november-2013/&#34; title=&#34;Dark Patterns - Days&#34;&gt;aplicativo Days&lt;/a&gt; coloca a opção pular sempre ao lado direito e na ultima etapa muda o botão para a esquerda, fazendo o usuário desatento enviar spam para todos os amigos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://darkpatterns.org/days-am-app-november-2013/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-41433&#34; alt=&#34;exemplo-mudanca&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/exemplo-mudanca.jpg&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;349&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/exemplo-mudanca.jpg 800w, uploads/2014/03/exemplo-mudanca-329x143.jpg 329w, uploads/2014/03/exemplo-mudanca-588x256.jpg 588w, uploads/2014/03/exemplo-mudanca-660x287.jpg 660w, uploads/2014/03/exemplo-mudanca-400x174.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 800px) 100vw, 800px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;botões-e-anúncios-disfarçados&#34;&gt;Botões e anúncios disfarçados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Odeio sites que mendigam likes no Facebook em uma janela modal antes do carregamento do conteúdo. O que passa na minha cabeça é algo como &amp;#8220;Eu nem ao menos conheço você e você já quer que eu curta seu serviço?&amp;#8221;. É como ter um estranho na rua pedindo para ser seu melhor amigo. A minha ação imediata sempre que isto acontece é clicar no xis para fechar da janela, escapar daquela situação ridícula e ver logo o conteúdo. Qual foi a minha surpresa ao ler um artigo em um site aleatório em descobrir que clicar no xis para fechar a janelinha… curtia o conteúdo! Foi um combo de práticas enganosas: invasão da privacidade ao utilizar redes sociais sem a permissão do usuário E disfarçar botões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alias, esta história de disfarçar botões está ficando cada vez mais comum. Você já deve ter visto algo disto por aí em sites de upload de arquivos gratuitos, por exemplo. É facinho subir um arquivo, difícil é saber que botão faz o download e que botão abre o anúncio de gosto duvidoso. Será que você consegue encontrar qual é o botão de download verdadeiro quando todos os botões tem o mesmo rótulo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://darkpatterns.org/softpedia-com-july-2010/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-41422&#34; alt=&#34;exemplo-download&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/exemplo-download.jpg&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;570&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/exemplo-download.jpg 800w, uploads/2014/03/exemplo-download-235x168.jpg 235w, uploads/2014/03/exemplo-download-435x310.jpg 435w, uploads/2014/03/exemplo-download-400x285.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 800px) 100vw, 800px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou artigos com links que você pensa que levam para um conteúdo relacionado relevante, mas são apenas anúncios disfarçados. Tudo isto para ganhar alguns centavos de um anunciante que, sem duvida nenhuma, está perdendo dinheiro e ganhando antipatia dos usuários.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;por-que-estas-práticas-não-funcionam&#34;&gt;Por que estas práticas não funcionam&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pessoas irritadas são menos propensas a voltar. A tendência é que, uma vez percebido o modelo enganoso, os usuários busquem alternativas mais honestas. Entender a motivação e objetivos dos seus clientes (e futuros clientes) é uma maneira muito mais efetiva de aumentar os ganhos do seu serviço e trazer benefícios para as duas partes. Mais importante do que ter simplesmente um número maior de conversão é ter pessoas efetivamente felizes com o seu serviço.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;nem-tudo-é-preto-e-branco&#34;&gt;Nem tudo é preto-e-branco&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Existem muitos tons de cinza entre uma abordagem 100% honesta e reta e um comportamento necessariamente &amp;#8220;do mal&amp;#8221;. As vezes o uso destes padrões não parte de uma malicia genuína e sim da falta de planejamento da interface. O melhor jeito de combater a ignorância é com conhecimento. Não devemos apenas julgar e apontar o dedo, mas questionar o tempo todo se estamos também conduzindo nossos negócios de maneira ética e transparente. Ser claro e objetivo em cobranças, oferecer opções para que o usuário tome decisões conscientes e não barrar a saída são princípios básicos para um bom relacionamento a longo prazo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conhecer-e-denunciar-este-tipo-de-prática-pode-ter-um-efeito-positivo&#34;&gt;Conhecer e denunciar este tipo de prática pode ter um efeito positivo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O site &lt;a href=&#34;http://darkpatterns.org&#34; title=&#34;darkpatterns.org&#34;&gt;darkpatterns.org&lt;/a&gt; criou um espaço para as pessoas catalogarem este tipo de caso e conscientizar usuários e empresas. O site foi criado em 2010 como um showcase destes padrões do mal. Alias, as imagens de exemplos utilizados neste post foram retiradas de lá. Nem todas são atuais, mas servem para ilustrar o que não fazer! Sabe o caso do Ladders.uk que acabamos de comentar? Foi uma das empresas que se retratou publicamente e modificou a interface depois das críticas no site. Sempre dá tempo de se juntar ao lado da luz da força.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;saiba-mais&#34;&gt;Saiba Mais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://darkpatterns.org/&#34; title=&#34;DarkPatterns&#34;&gt;DarkPatterns&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://alistapart.com/article/dark-patterns-deception-vs.-honesty-in-ui-design&#34; title=&#34;Dark patterns deception vs. honesty in ui design&#34;&gt;Dark patterns &amp;#8211; Deception vs. Honesty in UI Design&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.slideshare.net/Nomensa/dark-patterns-in-ux&#34; title=&#34;Dark Patterns in UX&#34;&gt;Dark patterns in UX&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.slideshare.net/harrybr/ux-brighton-dark-patterns&#34; title=&#34;UX Dark Patterns&#34;&gt;UX Dark Patterns&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.slideshare.net/harrybr/dark-patterns-an-overview-for-brand-owners&#34; title=&#34;Dark Patterns an overview for brand owners&#34;&gt;Dark Patterns an overview for brand owners&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transições inteligentes na experiência do usuário</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/transicoes-inteligentes-na-experiencia-usuario/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/transicoes-inteligentes-na-experiencia-usuario/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;As novas propriedades do CSS3 nos surpreendem cada vez mais. Não só pelo fato de terem simplificado muitas coisas (só quem lembra do trabalho para se fazer uma borda arredondada ou sombra em um elemento entende o quão úteis são algumas propriedades), mas também pelo poder que nos deu de enriquecermos a experiência do usuário. Se você ainda não está por dentro dessa maravilha, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/?s=css3&#34;&gt;confira mais artigos sobre CSS3&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dia, navegando pela &lt;em&gt;interwebs&lt;/em&gt;, achei esse &lt;a href=&#34;http://uxdesign.smashingmagazine.com/2013/10/23/smart-transitions-in-user-experience-design/&#34; title=&#34;Smart transitions in user experience design&#34;&gt;artigo&lt;/a&gt; do &lt;a href=&#34;https://twitter.com/webchaeschtli&#34; title=&#34;Perfil do twitter&#34;&gt;Adrian Zumbrunnen&lt;/a&gt; no site da Smashing Magazine. Gostei bastante do conteúdo e resolvi traduzi-lo pra gente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A idéia era a tradução ao pé da letra, mas em alguns casos de expressões que ficariam estranhas no português, deixei em inglês mesmo (algumas que inclusive estamos mais acostumados a usar). Vamos lá&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns websites superam outros, seja em seu conteúdo, usabilidade, design, funcionalidades, etc. Detalhes do design de interação e animação fazem uma diferença fundamental em websites modernos. Vamos compartilhar algumas lições tiradas de vários modelos e analisar por que esses simples padrões funcionam tão bem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando desenhamos/projetamos produtos digitais, nós frequentemente utilizamos aplicações digitais como Photoshop e Sketch. A maioria das pessoas que já estão no mercado por alguns anos, obviamente sabem que design é muito mais que apenas apresentação visual. Ainda assim, muitos continuam a criar interfaces com design estático. &lt;a href=&#34;http://www.nytimes.com/2003/11/30/magazine/30IPOD.html?pagewanted=all&#34;&gt;Steve Jobs uma vez disse&lt;/a&gt; sobre design:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;Design não é apenas o que parece e o que se sente. Design é como funciona.&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nossa experiência e impressão de um produto são formadas por uma combinação de fatores, com a interação desempenhando um papel fundamental. Não podemos mais pensar em interfaces de usuário com design estático e adicionar a mágica da interação depois. Em vez disso, precisamos abraçar a natureza interativa da web desde o início e pensar na interação como componente natural.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejamos alguns exemplos em que a interação inteligente, definida pela animação sutil, melhora suavemente a experiência do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;scroll-animado&#34;&gt;Scroll Animado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A benção e a maldição da web são os hiperlinks. Quando você clica em um link, isso pode levá-lo a qualquer lugar, da página de um produto para o site da loja do velho e assustador fantoche no fim da rua. O resultado é a perda de contexto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das grandes características sobre a experiência do usuário de livros é a linearidade. Cada capítulo em um livro baseia-se no anterior. Você deve ler o capítulo um para poder entender o capítulo dois. Quando você pula um capítulo, você está ciente de que pode perder algo e, assim não obter algum conhecimento sobre o conteúdo subseqüente. Na web, e principalmente em websites longos, isso muitas vezes acontece inconscientemente. Ao adicionar um scroll animado, podemos consertar isso:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39940&#34; alt=&#34;scroll-animado&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/scroll-animado.gif&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;580&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compare a imagem anterior com essa:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39943&#34; alt=&#34;scroll-sem-animacao&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/scroll-sem-animacao.gif&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;580&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compare o comportamento padrão dos links (âncoras) com o comportamento animado. Pular conteúdo não é mais uma ação inconsciente; é uma decisão. O site &lt;a href=&#34;http://hopelies.com/&#34;&gt;Hope Lies at 24 Frames Per Second&lt;/a&gt; tem um botão de menu para a sua versão móvel que envia o usuário para o topo da página, sem qualquer animação. Levei mais de um minuto para descobrir o que realmente tinha acontecido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Mudanças bruscas em uma interface são difíceis para os usuários entenderem. Não deixe-os no escuro, sempre mostre o que está acontecendo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;alternância-de-estados&#34;&gt;Alternância de estados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como vimos no último exemplo, transições ajudam os usuários a entender o ritmo e o fluxo de uma interface. Nada parece mais artificial do que uma mudança brusca, pois &lt;strong&gt;mudanças bruscas simplesmente não existem no mundo real&lt;/strong&gt;. Vamos olhar outro exemplo: &lt;em&gt;menus que se alternam (toggle menus)&lt;/em&gt;. Usuários associam o ícone de &amp;#8220;&lt;em&gt;mais&lt;/em&gt;&amp;#8221; (+) com a ação de adicionar conteúdo ou expandir um elemento. Girando o ícone em 45°, o &amp;#8220;&lt;em&gt;mais&lt;/em&gt;&amp;#8221; (+) torna-se uma &amp;#8220;&lt;em&gt;xis&lt;/em&gt;&amp;#8221; (x), um elemento de interface amplamente entendido como &lt;em&gt;fechar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39944&#34; alt=&#34;Stateful-toggle&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/Stateful-toggle.gif&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;580&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa simples transição muda completamente o significado do ícone. Esse pequeno detalhe faz a diferença entre ter que adivinhar o que vai acontecer a seguir e saber o que o ícone significa em cada estado. Se você me perguntar, essa alternância é bastante &lt;em&gt;&amp;#8220;amigável&amp;#8221; (user-friendly&lt;/em&gt;). Além disso, observe que o ícone de &amp;#8220;&lt;em&gt;mais&lt;/em&gt;&amp;#8221; sempre gira na mesma direção que o conteúdo, reforçando o fluxo de informações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Faça os elementos de interface do seu website compreensíveis em cada estado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;formulários-e-comentários-recolhidos-collapsed&#34;&gt;Formulários e comentários recolhidos (&lt;em&gt;collapsed&lt;/em&gt;)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os formulários de comentários em vários blogs e sites de notícias não são os elementos mais bonitos de um website. Por que? Bem, a maioria deles não são um tanto amigáveis, certo? Quando você está prestes a postar um comentário, você só quer começar a escrever o comentário em si e nada mais. Ao invés disso, um formulário padrão de comentários lhe pede todos os tipos de outras coisas primeiro. É irritante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para motivarmos as pessoas a comentarem mais, nós podemos &lt;em&gt;recolher&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;collapse&lt;/em&gt;) o formulário e &lt;strong&gt;só mostrarmos o elemento mais crucial: o campo de comentário&lt;/strong&gt;. Quando o usuário clica no campo, você pode expandir o formulário. Um exemplo no mundo real dessa revelação progressiva pode ser encontrado na versão beta do site do New York Times:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39945&#34; alt=&#34;NY-Times&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/NY-Times.gif&#34; width=&#34;530&#34; height=&#34;592&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode ir até mais longe, definindo o foco do cursor no campo de comentario quando o formulário se expandir. Porém, essa abordagem tem um problema: um princípio fundamental do design de interação é que &lt;strong&gt;uma ação deve acontecer próxima ao local da onde a interação ocorre&lt;/strong&gt; (próximo ao local de atenção). Podemos então ir um passo além, e animar o campo de comentário para orientar o usuário:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39946&#34; alt=&#34;ExpandingComments&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/ExpandingComments.gif&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;580&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode até fixar o campo de comentário no topo, expandi-lo nesse sentido e exibir os campos adicionais abaixo dele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como você pode ver, isso reduz a desordem e faz com que o formulário de comentário seja mais convidativo. Mas, e se &lt;em&gt;&amp;#8220;recolhermos&amp;#8221; (collapsing)&lt;/em&gt; todo os comentários anteriores também?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recolhendo os comentários, nós temos a barra de rolagem para representar o comprimento do artigo (conteúdo) em si, ao invés da página inteira (com os comentários expandidos). Uma prática comum é a de carregar automaticamente os comentários quando o usuário chega ao fim de uma página. Devemos evitar forçar o usuário a clicar a menos que haja uma boa razão para isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Exibição progressiva a fim de reduzir os componentes de interface do usuário à sua essência. Revele funcionalidades de acordo com que os usuários precisem delas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;puxe-para-atualizar&#34;&gt;Puxe para atualizar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma das interações mais interessantes a surgir logo após a introdução do iPhone foi o &amp;#8220;&lt;em&gt;puxar para atualizar (pull to refresh)&lt;/em&gt;&amp;#8220;, iniciada por Loren Brichter. Ela permite ao usuário atualizar o conteúdo de rolagem que esteja disposto numa ordem cronológica reversa. Você pode ver esse conceito em ação no aplicativo do Twitter. Uma vez que você deslizou para o topo da lista de tweets, deslize um pouco mais para atualizar a &lt;em&gt;timeline&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39947&#34; alt=&#34;Twitter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/Twitter.gif&#34; width=&#34;240&#34; height=&#34;360&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por que isso funciona tão bem? Antes do &amp;#8220;&lt;em&gt;puxar para atualizar&lt;/em&gt;&amp;#8221; existir, os usuários tinham que apertar o botão de atualizar nos navegadores para carregar mais conteúdo. Ao juntar o desejo do usuário de encontrar mais conteúdo com a ação de atualizar, a necessidade de uma ação explícita tornou-se obsoleta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Ao ligar inteção com ação, a experiência torna-se mais transparente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;sticky-labels&#34;&gt;Sticky Labels&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sticky labels&lt;/em&gt; são uma outra sutil, mas útil combinação de um componente de interface e uma transição significativa. Confira o uso desta técnica no &lt;a href=&#34;http://edenspiekermann.com/projects&#34;&gt;portfólio&lt;/a&gt; da Edenspiekermann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39948&#34; alt=&#34;Sticky-Label&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/Sticky-Label.gif&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;580&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As &lt;em&gt;labels&lt;/em&gt; de projeto deslizam juntamente com o conteúdo, proporcionando assim contexto para as imagens à direita, até o próximo projeto aparecer. Este comportamento é semelhante ao livro de endereços no iOS e é especialmente útil para fornecer contextos em seções longas. A transição oferece uma melhor orientação e descrições fáceis baseadas no contexto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Use &lt;em&gt;sticky labels&lt;/em&gt; para seções longas em que as descrições ou títulos adicionam informações valiosas ao conteúdo que não cabe na &lt;em&gt;viewport&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;affordance-transition&#34;&gt;Affordance transition&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O conceito de &lt;em&gt;affordance&lt;/em&gt; deriva da psicologia cognitiva e refere-se às características particulares de um objeto que guia o espectador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No contexto de UI design, o &lt;a href=&#34;http://ec.europa.eu/regional_policy/archive/country/commu/docevent/26112008/5_doulgerof_glossary.pdf&#34;&gt;glossário de usabilidade&lt;/a&gt; (PDF) do website da EU, define-o assim:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;&lt;em&gt;Affordance&lt;/em&gt; é uma propriedade desejável de uma interface de usuário &amp;#8211; software que, naturalmente, leva as pessoas a tomarem as medidas corretas para realizarem seus objetivos.&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ridges (detalhes?)&lt;/em&gt; são muitas vezes utilizados para melhorar a &lt;em&gt;affordance&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Ridges&lt;/em&gt; em torno de um botão sugerem que este pode ser manipulado. Esta técnica de UX foi amplamente popularizada pelo aplicativo da câmera no iOS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39949&#34; alt=&#34;iOS_Lockscreen-500-final&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/iOS_Lockscreen-500-final.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;750&#34; srcset=&#34;uploads/2013/12/iOS_Lockscreen-500-final.jpg 500w, uploads/2013/12/iOS_Lockscreen-500-final-112x168.jpg 112w, uploads/2013/12/iOS_Lockscreen-500-final-206x310.jpg 206w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os traços (&lt;em&gt;ripples&lt;/em&gt;) em torno do botão de câmera na tela de bloqueio do iOS 6, sugerem a idéia do botão ser arrastável. A Apple removeu-os no iOS 7, aparentemente porque os usuários se acostumaram a isso, tornando o ícone mais parecido com um botão independente. Porém, o que acontece é ainda a mesma coisa: quando você arrasta o botão, a tela de bloqueio revela a câmera por baixo. Essa é uma grande técnica para apontar os usuários para os recursos em uma interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Dê aos elementos uma alta &lt;em&gt;affordance&lt;/em&gt; para apontar os usuários para os recursos em uma interface.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ocultar-com-base-no-contexto&#34;&gt;Ocultar com base no contexto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Google Chrome no iOS teve o a ação de ocultar baseada no contexto desde que foi lançado. Veja na imagem a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39950&#34; alt=&#34;CBH&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/CBH.gif&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;580&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A idéia básica é que os controles de navegação se escondam automaticamente uma vez que o usuário rolar a página para baixo. Assim que o usuário rolar a página para cima novamente, os controles reaparecem. Essa abordagem tanto melhora a experiência contextual (com foco no conteúdo em si) como aumenta o espaço da tela. Esse último, claro, particularmente importante em dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A premissa é que os &lt;strong&gt;usuários vão fluir com o conteúdo que estão consumindo&lt;/strong&gt;. Logo que eles pararem esse fluxo, uma mudança de contexto provavelmente seja necessária; assim, os controles de navegação reaparecem. Embora essa técnica economize espaço de tela, verifique se essa premissa é válida no seu caso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O iOS levou isso a um passo adiante. Quando você chega ao fim de uma página, os controles de navegação se expandem novamente. Isso é um bom exemplo de incorporação dinâmica das necessidades do usuário em uma interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Use a ação de ocultar baseada no contexto para melhorar o foco do usuário e economizar espaço na tela.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;transição-do-foco&#34;&gt;Transição do foco&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Há cerca de uma semana atrás, Nikita Vasilyev, uma UI designer de Toronto, teve uma idéia bem legal. Ela desenvolveu um script que anima elementos que recebem foco. Embora ainda seja um projeto experimental, o conceito é bastante interessante. Dê uma olhada no &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=MyIE9vjy8Zo&#34;&gt;vídeo&lt;/a&gt;. (E por favor, coloque seus fones de ouvido &amp;#8211; a música é épica).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao navegar pelo teclado, muitas vezes não fica claro pro usuário para onde o foco mudou após pressionar a tecla Tab. A animação aponta-os para o lugar certo na página. A transição é sútil mas tem um grande impacto em orientar o usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Oriente o usuário, independentemente de como eles navegam.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esses são apenas alguns exemplos, entre muitos outros por aí. A questão não é mostrar as mais recentes e extravagantes técnicas de interação, mas sim destacar como pequenos detalhes de interação podem melhorar significativamente a experiência do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se nós estamos a projetar melhores produtos digitais, então &lt;strong&gt;temos que desafiar nossas crenças atuais&lt;/strong&gt; e ver como padrões de interação podem, potencialmente, facilitar a vida do usuário. Eu não estou dizendo que devemos reinventar a roda, mas seria muito ingênuo pararmos de explorar. Então, saia da sua zona de conforto. Continue explorando e testando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você gostou desse artigo, você pode &lt;a href=&#34;https://twitter.com/webchaeschtli&#34;&gt;me seguir&lt;/a&gt; no Twitter ou se juntar a mim para comer uma barra de chocolate suiço na Suíça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que padrões de transição você achou especialmente útil nos seus projetos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Texto traduzido e adaptado do [As novas propriedades do CSS3 nos surpreendem cada vez mais. Não só pelo fato de terem simplificado muitas coisas (só quem lembra do trabalho para se fazer uma borda arredondada ou sombra em um elemento entende o quão úteis são algumas propriedades), mas também pelo poder que nos deu de enriquecermos a experiência do usuário. Se você ainda não está por dentro dessa maravilha, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/?s=css3&#34;&gt;confira mais artigos sobre CSS3&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dia, navegando pela &lt;em&gt;interwebs&lt;/em&gt;, achei esse &lt;a href=&#34;http://uxdesign.smashingmagazine.com/2013/10/23/smart-transitions-in-user-experience-design/&#34; title=&#34;Smart transitions in user experience design&#34;&gt;artigo&lt;/a&gt; do &lt;a href=&#34;https://twitter.com/webchaeschtli&#34; title=&#34;Perfil do twitter&#34;&gt;Adrian Zumbrunnen&lt;/a&gt; no site da Smashing Magazine. Gostei bastante do conteúdo e resolvi traduzi-lo pra gente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A idéia era a tradução ao pé da letra, mas em alguns casos de expressões que ficariam estranhas no português, deixei em inglês mesmo (algumas que inclusive estamos mais acostumados a usar). Vamos lá&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns websites superam outros, seja em seu conteúdo, usabilidade, design, funcionalidades, etc. Detalhes do design de interação e animação fazem uma diferença fundamental em websites modernos. Vamos compartilhar algumas lições tiradas de vários modelos e analisar por que esses simples padrões funcionam tão bem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando desenhamos/projetamos produtos digitais, nós frequentemente utilizamos aplicações digitais como Photoshop e Sketch. A maioria das pessoas que já estão no mercado por alguns anos, obviamente sabem que design é muito mais que apenas apresentação visual. Ainda assim, muitos continuam a criar interfaces com design estático. &lt;a href=&#34;http://www.nytimes.com/2003/11/30/magazine/30IPOD.html?pagewanted=all&#34;&gt;Steve Jobs uma vez disse&lt;/a&gt; sobre design:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;Design não é apenas o que parece e o que se sente. Design é como funciona.&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nossa experiência e impressão de um produto são formadas por uma combinação de fatores, com a interação desempenhando um papel fundamental. Não podemos mais pensar em interfaces de usuário com design estático e adicionar a mágica da interação depois. Em vez disso, precisamos abraçar a natureza interativa da web desde o início e pensar na interação como componente natural.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejamos alguns exemplos em que a interação inteligente, definida pela animação sutil, melhora suavemente a experiência do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;scroll-animado-1&#34;&gt;Scroll Animado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A benção e a maldição da web são os hiperlinks. Quando você clica em um link, isso pode levá-lo a qualquer lugar, da página de um produto para o site da loja do velho e assustador fantoche no fim da rua. O resultado é a perda de contexto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das grandes características sobre a experiência do usuário de livros é a linearidade. Cada capítulo em um livro baseia-se no anterior. Você deve ler o capítulo um para poder entender o capítulo dois. Quando você pula um capítulo, você está ciente de que pode perder algo e, assim não obter algum conhecimento sobre o conteúdo subseqüente. Na web, e principalmente em websites longos, isso muitas vezes acontece inconscientemente. Ao adicionar um scroll animado, podemos consertar isso:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39940&#34; alt=&#34;scroll-animado&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/scroll-animado.gif&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;580&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compare a imagem anterior com essa:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39943&#34; alt=&#34;scroll-sem-animacao&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/scroll-sem-animacao.gif&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;580&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compare o comportamento padrão dos links (âncoras) com o comportamento animado. Pular conteúdo não é mais uma ação inconsciente; é uma decisão. O site &lt;a href=&#34;http://hopelies.com/&#34;&gt;Hope Lies at 24 Frames Per Second&lt;/a&gt; tem um botão de menu para a sua versão móvel que envia o usuário para o topo da página, sem qualquer animação. Levei mais de um minuto para descobrir o que realmente tinha acontecido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Mudanças bruscas em uma interface são difíceis para os usuários entenderem. Não deixe-os no escuro, sempre mostre o que está acontecendo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;alternância-de-estados-1&#34;&gt;Alternância de estados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como vimos no último exemplo, transições ajudam os usuários a entender o ritmo e o fluxo de uma interface. Nada parece mais artificial do que uma mudança brusca, pois &lt;strong&gt;mudanças bruscas simplesmente não existem no mundo real&lt;/strong&gt;. Vamos olhar outro exemplo: &lt;em&gt;menus que se alternam (toggle menus)&lt;/em&gt;. Usuários associam o ícone de &amp;#8220;&lt;em&gt;mais&lt;/em&gt;&amp;#8221; (+) com a ação de adicionar conteúdo ou expandir um elemento. Girando o ícone em 45°, o &amp;#8220;&lt;em&gt;mais&lt;/em&gt;&amp;#8221; (+) torna-se uma &amp;#8220;&lt;em&gt;xis&lt;/em&gt;&amp;#8221; (x), um elemento de interface amplamente entendido como &lt;em&gt;fechar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39944&#34; alt=&#34;Stateful-toggle&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/Stateful-toggle.gif&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;580&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa simples transição muda completamente o significado do ícone. Esse pequeno detalhe faz a diferença entre ter que adivinhar o que vai acontecer a seguir e saber o que o ícone significa em cada estado. Se você me perguntar, essa alternância é bastante &lt;em&gt;&amp;#8220;amigável&amp;#8221; (user-friendly&lt;/em&gt;). Além disso, observe que o ícone de &amp;#8220;&lt;em&gt;mais&lt;/em&gt;&amp;#8221; sempre gira na mesma direção que o conteúdo, reforçando o fluxo de informações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Faça os elementos de interface do seu website compreensíveis em cada estado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;formulários-e-comentários-recolhidos-collapsed-1&#34;&gt;Formulários e comentários recolhidos (&lt;em&gt;collapsed&lt;/em&gt;)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os formulários de comentários em vários blogs e sites de notícias não são os elementos mais bonitos de um website. Por que? Bem, a maioria deles não são um tanto amigáveis, certo? Quando você está prestes a postar um comentário, você só quer começar a escrever o comentário em si e nada mais. Ao invés disso, um formulário padrão de comentários lhe pede todos os tipos de outras coisas primeiro. É irritante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para motivarmos as pessoas a comentarem mais, nós podemos &lt;em&gt;recolher&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;collapse&lt;/em&gt;) o formulário e &lt;strong&gt;só mostrarmos o elemento mais crucial: o campo de comentário&lt;/strong&gt;. Quando o usuário clica no campo, você pode expandir o formulário. Um exemplo no mundo real dessa revelação progressiva pode ser encontrado na versão beta do site do New York Times:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39945&#34; alt=&#34;NY-Times&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/NY-Times.gif&#34; width=&#34;530&#34; height=&#34;592&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode ir até mais longe, definindo o foco do cursor no campo de comentario quando o formulário se expandir. Porém, essa abordagem tem um problema: um princípio fundamental do design de interação é que &lt;strong&gt;uma ação deve acontecer próxima ao local da onde a interação ocorre&lt;/strong&gt; (próximo ao local de atenção). Podemos então ir um passo além, e animar o campo de comentário para orientar o usuário:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39946&#34; alt=&#34;ExpandingComments&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/ExpandingComments.gif&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;580&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode até fixar o campo de comentário no topo, expandi-lo nesse sentido e exibir os campos adicionais abaixo dele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como você pode ver, isso reduz a desordem e faz com que o formulário de comentário seja mais convidativo. Mas, e se &lt;em&gt;&amp;#8220;recolhermos&amp;#8221; (collapsing)&lt;/em&gt; todo os comentários anteriores também?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recolhendo os comentários, nós temos a barra de rolagem para representar o comprimento do artigo (conteúdo) em si, ao invés da página inteira (com os comentários expandidos). Uma prática comum é a de carregar automaticamente os comentários quando o usuário chega ao fim de uma página. Devemos evitar forçar o usuário a clicar a menos que haja uma boa razão para isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Exibição progressiva a fim de reduzir os componentes de interface do usuário à sua essência. Revele funcionalidades de acordo com que os usuários precisem delas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;puxe-para-atualizar-1&#34;&gt;Puxe para atualizar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma das interações mais interessantes a surgir logo após a introdução do iPhone foi o &amp;#8220;&lt;em&gt;puxar para atualizar (pull to refresh)&lt;/em&gt;&amp;#8220;, iniciada por Loren Brichter. Ela permite ao usuário atualizar o conteúdo de rolagem que esteja disposto numa ordem cronológica reversa. Você pode ver esse conceito em ação no aplicativo do Twitter. Uma vez que você deslizou para o topo da lista de tweets, deslize um pouco mais para atualizar a &lt;em&gt;timeline&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39947&#34; alt=&#34;Twitter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/Twitter.gif&#34; width=&#34;240&#34; height=&#34;360&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por que isso funciona tão bem? Antes do &amp;#8220;&lt;em&gt;puxar para atualizar&lt;/em&gt;&amp;#8221; existir, os usuários tinham que apertar o botão de atualizar nos navegadores para carregar mais conteúdo. Ao juntar o desejo do usuário de encontrar mais conteúdo com a ação de atualizar, a necessidade de uma ação explícita tornou-se obsoleta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Ao ligar inteção com ação, a experiência torna-se mais transparente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;sticky-labels-1&#34;&gt;Sticky Labels&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sticky labels&lt;/em&gt; são uma outra sutil, mas útil combinação de um componente de interface e uma transição significativa. Confira o uso desta técnica no &lt;a href=&#34;http://edenspiekermann.com/projects&#34;&gt;portfólio&lt;/a&gt; da Edenspiekermann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39948&#34; alt=&#34;Sticky-Label&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/Sticky-Label.gif&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;580&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As &lt;em&gt;labels&lt;/em&gt; de projeto deslizam juntamente com o conteúdo, proporcionando assim contexto para as imagens à direita, até o próximo projeto aparecer. Este comportamento é semelhante ao livro de endereços no iOS e é especialmente útil para fornecer contextos em seções longas. A transição oferece uma melhor orientação e descrições fáceis baseadas no contexto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Use &lt;em&gt;sticky labels&lt;/em&gt; para seções longas em que as descrições ou títulos adicionam informações valiosas ao conteúdo que não cabe na &lt;em&gt;viewport&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;affordance-transition-1&#34;&gt;Affordance transition&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O conceito de &lt;em&gt;affordance&lt;/em&gt; deriva da psicologia cognitiva e refere-se às características particulares de um objeto que guia o espectador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No contexto de UI design, o &lt;a href=&#34;http://ec.europa.eu/regional_policy/archive/country/commu/docevent/26112008/5_doulgerof_glossary.pdf&#34;&gt;glossário de usabilidade&lt;/a&gt; (PDF) do website da EU, define-o assim:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;&lt;em&gt;Affordance&lt;/em&gt; é uma propriedade desejável de uma interface de usuário &amp;#8211; software que, naturalmente, leva as pessoas a tomarem as medidas corretas para realizarem seus objetivos.&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ridges (detalhes?)&lt;/em&gt; são muitas vezes utilizados para melhorar a &lt;em&gt;affordance&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Ridges&lt;/em&gt; em torno de um botão sugerem que este pode ser manipulado. Esta técnica de UX foi amplamente popularizada pelo aplicativo da câmera no iOS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39949&#34; alt=&#34;iOS_Lockscreen-500-final&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/iOS_Lockscreen-500-final.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;750&#34; srcset=&#34;uploads/2013/12/iOS_Lockscreen-500-final.jpg 500w, uploads/2013/12/iOS_Lockscreen-500-final-112x168.jpg 112w, uploads/2013/12/iOS_Lockscreen-500-final-206x310.jpg 206w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os traços (&lt;em&gt;ripples&lt;/em&gt;) em torno do botão de câmera na tela de bloqueio do iOS 6, sugerem a idéia do botão ser arrastável. A Apple removeu-os no iOS 7, aparentemente porque os usuários se acostumaram a isso, tornando o ícone mais parecido com um botão independente. Porém, o que acontece é ainda a mesma coisa: quando você arrasta o botão, a tela de bloqueio revela a câmera por baixo. Essa é uma grande técnica para apontar os usuários para os recursos em uma interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Dê aos elementos uma alta &lt;em&gt;affordance&lt;/em&gt; para apontar os usuários para os recursos em uma interface.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ocultar-com-base-no-contexto-1&#34;&gt;Ocultar com base no contexto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Google Chrome no iOS teve o a ação de ocultar baseada no contexto desde que foi lançado. Veja na imagem a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39950&#34; alt=&#34;CBH&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/CBH.gif&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;580&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A idéia básica é que os controles de navegação se escondam automaticamente uma vez que o usuário rolar a página para baixo. Assim que o usuário rolar a página para cima novamente, os controles reaparecem. Essa abordagem tanto melhora a experiência contextual (com foco no conteúdo em si) como aumenta o espaço da tela. Esse último, claro, particularmente importante em dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A premissa é que os &lt;strong&gt;usuários vão fluir com o conteúdo que estão consumindo&lt;/strong&gt;. Logo que eles pararem esse fluxo, uma mudança de contexto provavelmente seja necessária; assim, os controles de navegação reaparecem. Embora essa técnica economize espaço de tela, verifique se essa premissa é válida no seu caso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O iOS levou isso a um passo adiante. Quando você chega ao fim de uma página, os controles de navegação se expandem novamente. Isso é um bom exemplo de incorporação dinâmica das necessidades do usuário em uma interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Use a ação de ocultar baseada no contexto para melhorar o foco do usuário e economizar espaço na tela.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;transição-do-foco-1&#34;&gt;Transição do foco&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Há cerca de uma semana atrás, Nikita Vasilyev, uma UI designer de Toronto, teve uma idéia bem legal. Ela desenvolveu um script que anima elementos que recebem foco. Embora ainda seja um projeto experimental, o conceito é bastante interessante. Dê uma olhada no &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=MyIE9vjy8Zo&#34;&gt;vídeo&lt;/a&gt;. (E por favor, coloque seus fones de ouvido &amp;#8211; a música é épica).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao navegar pelo teclado, muitas vezes não fica claro pro usuário para onde o foco mudou após pressionar a tecla Tab. A animação aponta-os para o lugar certo na página. A transição é sútil mas tem um grande impacto em orientar o usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leve em conta:&lt;/strong&gt; Oriente o usuário, independentemente de como eles navegam.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão-1&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esses são apenas alguns exemplos, entre muitos outros por aí. A questão não é mostrar as mais recentes e extravagantes técnicas de interação, mas sim destacar como pequenos detalhes de interação podem melhorar significativamente a experiência do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se nós estamos a projetar melhores produtos digitais, então &lt;strong&gt;temos que desafiar nossas crenças atuais&lt;/strong&gt; e ver como padrões de interação podem, potencialmente, facilitar a vida do usuário. Eu não estou dizendo que devemos reinventar a roda, mas seria muito ingênuo pararmos de explorar. Então, saia da sua zona de conforto. Continue explorando e testando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você gostou desse artigo, você pode &lt;a href=&#34;https://twitter.com/webchaeschtli&#34;&gt;me seguir&lt;/a&gt; no Twitter ou se juntar a mim para comer uma barra de chocolate suiço na Suíça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que padrões de transição você achou especialmente útil nos seus projetos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Texto traduzido e adaptado do]&lt;a href=&#34;http://uxdesign.smashingmagazine.com/2013/10/23/smart-transitions-in-user-experience-design/&#34;&gt;10&lt;/a&gt; escrito pelo &lt;a href=&#34;https://twitter.com/webchaeschtli&#34; title=&#34;Perfil do twitter&#34;&gt;Adrian Zumbrunnen&lt;/a&gt; em 23 de outubro de 2013.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tradução autorizada pela &lt;a href=&#34;http://www.smashingmagazine.com/&#34;&gt;Smashing Magazine&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qualquer erro ou sugestão de melhoria na tradução, é bem vinda! 🙂&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O SEO moderno e o foco no usuário</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/o-seo-moderno-e-o-foco-no-usuario/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/o-seo-moderno-e-o-foco-no-usuario/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Google força Analistas de SEO a se especializarem cada vez mais no intuito de aumentar o foco no usuário e melhorar a qualidade do conteúdo oferecido em suas buscas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mercado de SEO vem sofrendo algumas mudanças ao longo dos últimos anos e isso se deve à persistência do Google em oferecer buscas cada vez melhores aos usuários. Assim, fica fácil perceber qual deve ser o seu foco principal para atingir conversões e ter sucesso nas campanhas de SEO: O usuário!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É imprescindível que você crie conteúdos relevantes, porém aquela onda de se preocupar em popular o conteúdo com keywords e outras práticas do tipo acabaram. Agora, você precisa criar facilitadores no seu site, ser mais claro e objetivo e focar em um marketing mais personalizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensando nisso, segue algumas dicas e observações pontuais para ajudar você a desenvolver melhores estratégias de otimização.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;relacionamento-e-mídias-sociais&#34;&gt;Relacionamento e mídias sociais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É importante abrir um canal de comunicação para interagir com o cliente. Se você não tem, abra um. O uso das redes sociais vem se expandindo, mas é preciso entrar de cabeça e oferecer atenção aos seus seguidores e clientes. Pensando nisso, crie relacionamentos, fidelize o usuário e traga ele até você com conteúdo útil e interessante. Isso será um grande diferencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dica:&lt;/strong&gt; Aumente sua presença do Google +. Isso não é oficial, mas existe uma tendência muito forte de que o Google irá dar (ou já está dando ;)) relevância ao famoso +1.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;vídeos&#34;&gt;Vídeos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Google vem dando muita importância para a otimização utilizando vídeos no conteúdo, ainda mais agora com as rich snippets, é interessante criar vídeos e associá-los ao conteúdo das páginas, isso traz mais interatividade.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pensar-como-usuário&#34;&gt;Pensar como usuário&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa é uma grande sacada para planejar bem sua campanha. Pensar como alguém que irá fazer o que você está planejando é essencial para obter sucesso. O usuário quer se sentir satisfeito. Seja com a informação obtida em um artigo, com a compra fácil e segura, com a boa experiência na navegação, etc. Evite induzir de forma agressiva o seu visitante. Descubra a sua necessidade e ofereça a ele a solução.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pensar-como-o-buscador&#34;&gt;Pensar como o buscador&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você fosse o Google e alguém te pedisse para buscar um bom texto sobre “como obter bons resultados com SEO” você provavelmente iria olhar no seu índice um conteúdo diferenciado para o seu leitor. É de extrema importância ajudar os buscadores e desenvolver conteúdo relevante. Evitar Keyword Stuffing e afins é obrigação, mas entender como funcionam as buscas e os fatores de rankeamento são essenciais para o bom desenvolvimento da campanha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso, capriche nas práticas Onpage e no seu Link Building e estruture bem o seu HTML, trabalhe a semântica, enfim, faça um bom trabalho!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;uma-boa-navegação-faz-o-seu-conteúdo-aparecer&#34;&gt;Uma boa navegação faz o seu conteúdo aparecer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Faça o conteúdo aparecer. Mostre ao usuário que você tem a solução para o “problema” dele e não uma nova forma dele gastar dinheiro. Desenvolva uma boa arquitetura, com estruturas de links fáceis e títulos bem feitos é uma boa opção para mostra-lo que o seu serviço/produto vale o investimento, seja qual for.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;qualidade-x-quantidade&#34;&gt;Qualidade x Quantidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de ter muito é preciso ter qualidade. O seu conteúdo tem que pensar em ajudar e atender às necessidades de quem está buscando por aquilo. Cabe a você usar boas estratégias de webwrinting para otimizá-lo. Tente unir os dois e você terá grandes resultados. Mantenha o foco no usuário e pense estrategicamente. Sabendo dessa regra, você pode aumentar o volume de informações no seu site e isso atrai visitantes!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Google está cada vez mais atento ao conteúdo dos sites para oferecer algo útil aos seus visitantes (que podem ser seus futuros clientes).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seus algoritmos de busca estão mais eficientes e, hoje, já existem algoritmos contra Black-hat, monitoramentos mais eficazes e diversos motivos para você se especializar e fazer um trabalho de qualidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mantenha o foco no usuário e pense em oferecer a ele o que há de melhor. A partir disso seu trabalho ficará mais fácil! As práticas de SEO continuam, mas sobressaem aqueles que mesclam a criatividade com o conhecimento.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qualidade em Uso: expandindo a Usabilidade</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/qualidade-em-uso-expandindo-a-usabilidade/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/qualidade-em-uso-expandindo-a-usabilidade/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A usabilidade, ainda é vista como um “diferencial” ou “vantagem estratégica” dentro das organizações durante o processo de desenvolvimento de websites. Sabemos que, na realidade, é um critério de qualidade que deve ser atendido pela aplicação, ainda que muitos percebam isto de forma implícita. Mas este conceito ainda não está maduro dentro das organizações. Diversas abordagens como a engenharia de usabilidade e o design de interação vêm sendo adotadas dentro dos processos de desenvolvimento para assegurar uma boa experiência de uso das aplicações. Porém, é necessário ampliar esta visão da experiência do usuário, considerando outros fatores além daqueles relacionados ao design.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;qualidade-em-uso&#34;&gt;Qualidade em Uso&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Qualidade em Uso é um termo cunhado em meados da década de 90 por &lt;a href=&#34;http://www.nigelbevan.com/&#34;&gt;Nigel Bevan&lt;/a&gt; e incorporada à norma &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/ISO/IEC_9126&#34;&gt;ISO/IEC 9126&lt;/a&gt;, originalmente se referindo à qualidade de software. Ela estende a caracterização da qualidade e ergonomia de software contida em determinadas normas ISO, englobando o contexto do ambiente de trabalho para caracterizar a satisfação de uso, focando não apenas no usuário, mas em seu comportamento ao interagir com um sistema computacional. A qualidade interna (propriedades do código) e a qualidade externa (comportamento do software durante a execução) influenciam a qualidade em uso e estão contidas na mesma. Dessa forma, temos a percepção da qualidade verificada através do uso.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4019&#34; style=&#34;width: 586px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/07/Slide3.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-4019  &#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/07/Slide3.png&#34; alt=&#34;Escopos da Qualidade em Uso - adaptado de Bevan (1999)&#34; width=&#34;576&#34; height=&#34;370&#34; srcset=&#34;uploads/2011/07/Slide3.png 960w, uploads/2011/07/Slide3-300x192.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 576px) 100vw, 576px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Escopos da Qualidade em Uso - adaptado de Bevan (1999)
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4018&#34; style=&#34;width: 586px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/07/Slide4.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-4018 &#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/07/Slide4.png&#34; alt=&#34;Fatores interligados da Qualidade em Uso&#34; width=&#34;576&#34; height=&#34;222&#34; srcset=&#34;uploads/2011/07/Slide4.png 960w, uploads/2011/07/Slide4-300x115.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 576px) 100vw, 576px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Fatores interligados da Qualidade em Uso - adaptado de Bevan (1999)
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;objetivos-da-qualidade-em-uso&#34;&gt;Objetivos da Qualidade em Uso&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A Qualidade em Uso tem como principal objetivo a avaliação de como as características do software atendem às necessidades dos usuários. Esta qualidade é analisada sob quatro características:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Eficiência:&lt;/strong&gt; capacidade do produto de software de permitir ao usuário atingir metas específicas como completude, em um contexto de uso específico;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Produtividade:&lt;/strong&gt; capacidade do produto de software de permitir que seus usuários empreguem quantidade adequada de recursos em relação à efetividade alcançada em um contexto de uso específico;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Segurança:&lt;/strong&gt; capacidade do produto de software de apresentar níveis aceitáveis de riscos de danos a pessoas, negócios, software, propriedade ou ambiente em um contexto de uso específico;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Satisfação:&lt;/strong&gt; capacidade do produto de software de satisfazer usuários em um contexto de uso específico.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;expandindo-a-usabilidade&#34;&gt;Expandindo a usabilidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A abordagem da Qualidade em Uso visa cobrir não apenas a facilidade de uso, mas assegurar funcionalidades e suporte apropriado para atividades de uso em cenário real. É considerado não somente a visão do usuário, mas do contexto de uso em ambiente de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto a usabilidade está, geralmente, associada com a melhoria da interface com o usuário, o objetivo maior da qualidade em uso está relacionado também com os requisitos de negócio. Com isso, há um aumento de eficiência e de produtividade, pois a interface deve ser ajustada às tarefas mais comuns, permitindo ao usuário operar o software de modo mais eficiente e efetivo, se concentrando apenas nas tarefas que deve realizar e não na decodificação da interface. Além disso, um processo adequado para implementação e verificação da qualidade em uso pode reduzir erros, treinamentos e aumentar a aceitação do software. Embora também seja objetivo da usabilidade reduzir a carga de trabalho do usuário ao interagir com a interface, ela tem um escopo limitado à interação usuário-sistema sem considerar fatores internos e externos do software e fatores ambientais. Além disso, a usabilidade é intrinsecamente ligada às necessidades do usuário final, enquanto a Qualidade em Uso visa instanciar na aplicação desenvolvida a visão de diferentes tipos de usuários que poderão operar o sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um software, seja uma aplicação desktop, web ou mobile oferece uma boa experiência de uso quando é eficiente, eficaz, adequado aos requisitos, agregando valor às tarefas que o usuário precisa executar e proporcionando satisfação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;resumindo&#34;&gt;Resumindo&lt;/h2&gt;

&lt;table border=&#34;1&#34; cellspacing=&#34;0&#34; cellpadding=&#34;0&#34;&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      &lt;strong&gt;Usabilidade&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      &lt;strong&gt;Qualidade em Uso&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      Diretivas gerais
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      Diretivas variáveis conforme o contexto
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      Recomendações para o projeto diferenciadas pelo tipo de aplicação (web, mobile, etc)
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      Recomendações para o projeto diferenciadas pelo tipo de aplicação e necessidades do projeto
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      Centrada na interação entre usuário e sistema
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      Centrada na interação entre usuário, sistema e cenário real de uso
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      Foco na facilidade de uso
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      Foco em todos os aspectos que asseguram a qualidade da experiência do usuário com o sistema
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      Refere-se à apresentação e funcionalidades relativas à interface
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      Refere-se às características da interface, desempenho do sistema e qualidade do código
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      Responsabilidade maior dos designers e especialistas de usabilidade
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      Responsabilidade de designers, programadores, gerente de projeto, especialistas de usabilidade, etc
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      “Usuário” refere-se ao usuário final
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;288&#34;&gt;
      “Usuário” refere-se ao usuário final, pessoa que fará manutenção no sistema, cliente, etc
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Com a colaboração de meus colegas de mestrado: Carlos Eduardo de Souza, Jônatas Leite, Kênia Rosa, Maíra Canal, Renata Firmino, Rodrigo Silvestre e Rogério Xavier.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;referências-e-leitura-complementar&#34;&gt;Referências e Leitura Complementar&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;BEVAN, N. &lt;strong&gt;Quality in Use: Meeting User Needs for Quality&lt;/strong&gt;. In: Journal of System and Software, 1999.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BEVAN, N.; AZUMA, M. &lt;strong&gt;Quality in Use: Incorporating Human Factors into the Software Engineering Lifecycle.&lt;/strong&gt; Proceedings of the 3rd International Software Engineering Standards Symposium (ISESS &amp;#8217;97), p.169, June 01-06, 1997&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O que é Usabilidade?</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/o-que-e-usabilidade/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/o-que-e-usabilidade/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Já vimos em um &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/estabelecendo-uma-metodologia-agil-para-avaliacao-de-usabilidade&#34;&gt;artigo anterior&lt;/a&gt; como a usabilidade beneficia o desenvolvimento web. Mas, o que de fato compreende a usabilidade? Nem tudo que se refere à experiência de uso está dentro do escopo dela. Sim, a usabilidade tem limitações e lacunas que são complementadas por outros paradigmas, como o design de interação. Porém, podemos considera-la a &lt;em&gt;base da pirâmide&lt;/em&gt; que sustenta o projeto de uma aplicação com boa experiência de uso.  Neste artigo, veremos brevemente o que faz parte do conceito de usabilidade e qual o papel que ela tem no processo de desenvolvimento de aplicações.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;afinal-o-que-é-usabilidade&#34;&gt;Afinal, o que é usabilidade?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A Usabilidade é “filha” da Interação Humano-Computador (IHC) e “neta” da Engenharia de Software, carregando esse legado ao longo de sua evolução, podendo ser definida como o &lt;strong&gt;grau de facilidade&lt;/strong&gt; com que o usuário consegue interagir com determinada interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partindo da IHC, a usabilidade aborda a forma como o usuário se comunica com a máquina e como a tecnologia responde à interação do usuário, considerando as seguintes habilidades, de acordo com a norma &lt;a title=&#34;Norma ISO 9241&#34; href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/ISO_9241&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ISO 9241&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Facilidade de aprendizado:&lt;/strong&gt; a utilização do sistema requer pouco treinamento;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fácil de memorizar:&lt;/strong&gt; o usuário deve lembrar como utilizar a interface depois de algum tempo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Maximizar a produtividade:&lt;/strong&gt; a interface deve permitir que o usuário realize a tarefa de forma rápida e eficiente;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Minimizar a taxa de erros:&lt;/strong&gt; caso aconteçam erros, a interface deve avisar o usuário e permitir a correção de modo fácil;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Maximizar a satisfação do usuário:&lt;/strong&gt; a interface deve dar-lhe confiança e segurança.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;p&gt;
    Partindo da Engenharia de Software, a usabilidade é englobada dentro da qualidade e visa garantir uma parte da eficiência e eficácia do sistema. A eficiência refere-se a uma interação produtiva entre o usuário e o sistema, permitindo a realização de tarefas com menor esforço sob uma experiência agradável. A eficácia pode ser entendida como a capacidade do sistema e da interface possibilitarem ao usuário a completude da tarefa e o alcance de seus objetivos no sistema.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;h2&gt;
    A importância da usabilidade no desenvolvimento de projetos
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;p&gt;
    A usabilidade se encaixa em qualquer tipo de projeto de interface, tendo amplitude diferente de acordo com a criticidade do projeto, ou seja, quanto mais crítico for o sistema, maiores serão as perdas caso ele não seja de fácil utilização e proporcione satisfação. Ela deve ser pensada desde o planejamento do projeto, até a etapa de desenvolvimento e teste.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    As empresas têm consciência da importância da usabilidade. Porém, muitas ainda a veem como um fator que só deve ser levado em conta durante o desenvolvimento se houver tempo e recurso, como se ela representasse um custo adicional, fora do que é essencial. Mas as empresas têm muito mais a perder ao minimizar a usabilidade dessa forma. De acordo com Cybis, Betiol e Faust (2007):
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    “&lt;em&gt;Dependendo da frequência com que o software é empregado, os prejuízos para as empresas podem também ser expressivos, não só em decorrência do absenteísmo e da rotatividade do pessoal, mas também pela baixa produtividade, competitividade e menor retorno de investimento. Sistemas difíceis de usar implicam em erros e perda de tempo, fatores que se multiplicam com a frequência das tarefas e o número de usuários. A perda de dados e informações pode implicar na perda de clientes e de oportunidades. Acontecimentos deste tipo causam desde uma resistência ao uso do sistema até a sua subutilização e abandono completo, com o devido consentimento da empresa. O barato terá custado caro.&lt;/em&gt;”
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    A usabilidade pode ser abordada de diferentes formas ao longo do projeto:
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;div id=&#34;attachment_4011&#34; style=&#34;width: 548px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/07/Slide1.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-4011  &#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/07/Slide1.png&#34; alt=&#34;Técnicas utilizadas para garantir e verificar a usabilidade em diferentes etapas&#34; width=&#34;538&#34; height=&#34;403&#34; srcset=&#34;uploads/2011/07/Slide1.png 960w, uploads/2011/07/Slide1-300x225.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 538px) 100vw, 538px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
    
    &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
      Técnicas utilizadas para garantir e verificar a usabilidade em diferentes etapas
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
  

&lt;p&gt;&lt;h2&gt;
    Lacunas a serem preenchidas
  &lt;/h2&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Apesar de a usabilidade ser responsável por assegurar grande parte dos quesitos de experiência do usuário, ela possui duas grandes limitações:
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;ol start=&#34;1&#34;&gt;
    &lt;li&gt;
      Embora considere a satisfação do usuário, trata apenas dessa satisfação perante a realização de uma determinada tarefa, concentrando-se na função, sem considerar fatores físicos, ambientais e emocionais inerentes ao contexto de utilização do sistema. Mais do que ser de fácil utilização, aprendizagem e permitir completude da tarefa, uma boa experiência de uso está baseada em uma interação agradável, considerando a forma como as pessoas percebem a interação com o sistema;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;
      O contexto usualmente analisado pela usabilidade é mais restrito: abrange apenas a visão do usuário. Para garantir uma boa experiência de uso, é necessário abranger a visão de diferentes &lt;em&gt;stakeholders&lt;/em&gt;: do usuário, da organização e da equipe de desenvolvimento, cada qual com requisitos e necessidades diferentes frente ao sistema.
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Adaptando um gráfico apresentado durante a nnGroup Conference de 2008, podemos ver a usabilidade enquadrada da seguinte forma:
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div id=&#34;attachment_4012&#34; style=&#34;width: 586px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/07/Slide2.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-4012 &#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/07/Slide2.png&#34; alt=&#34;O escopo da usabilidade&#34; width=&#34;576&#34; height=&#34;432&#34; srcset=&#34;uploads/2011/07/Slide2.png 960w, uploads/2011/07/Slide2-300x225.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 576px) 100vw, 576px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;p class=&amp;quot;wp-caption-text&amp;quot;&amp;gt;
  O escopo da usabilidade
&amp;lt;/p&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;
    Referências e Leitura Complementar
  &lt;/h3&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    ABRAS, C.; MALONEY-KRICHMAR, D.; PREECE, J. &lt;strong&gt;User-Centered Design&lt;/strong&gt;. In: Bainbridge, W. &lt;em&gt;Encyclopedia of Human-Computer Interaction&lt;/em&gt;. Thousand Oaks: Sage Publications, 2004.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    CYBIS, W.; BETIOL, A. H.; FAUST, R. &lt;strong&gt;Ergonomia e Usabilidade: &lt;/strong&gt;Conhecimentos, Métodos e Aplicações. São Paulo: Novatec Editora, 2007. 344p.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    SUMATHI, B. &lt;strong&gt;Chapter Three: User Centered Design Approach&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://dspace.fsktm.um.edu.my/bitstream/1812/214/8/Chapter%20Three.pdf&#34;&gt;http://dspace.fsktm.um.edu.my/bitstream/1812/214/8/Chapter%20Three.pdf&lt;/a&gt;.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    NIELSEN, J.; LORANGER, H. &lt;strong&gt;Usabilidade na Web: &lt;/strong&gt;Projetando Websites com qualidade. Rio de Janeiro: Elsevier, 2007. 406p.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    OLIVEIRA NETTO, A. A. &lt;strong&gt;IHC – Interação Humano Computador:&lt;/strong&gt; Modelagem e Gerência de Interfaces com o Usuário. Florianópolis: VisualBooks, 2004. 120p.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    PREECE, J.; ROGERS; Y.; SHARP, H. &lt;strong&gt;Interaction Design: &lt;/strong&gt;Beyond Human-Computer Interaction. New York: John Wiley &amp;amp; Sons, Inc., 2002. 551p.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    ROCHA, H. R.; BARANAUSKAS, M. C. C. &lt;strong&gt;Design e Avaliação de Interfaces Humano-Computador&lt;/strong&gt;. Campinas: Universidade Estadual de Campinas, 2007.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    UX Revisions. &lt;strong&gt;The Difference Between Usability and User Experience&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.uxrevisions.com/user-experience-design/the-difference-between-usability-and-user-experience/18/&#34;&gt;http://www.uxrevisions.com/user-experience-design/the-difference-between-usability-and-user-experience/18/&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    UX Revisions. &lt;strong&gt;User Experience vs User Interaction&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.uxrevisions.com/user-experience-design/user-experience-vs-user-interaction/16/&#34;&gt;http://www.uxrevisions.com/user-experience-design/user-experience-vs-user-interaction/16/&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Usability Geek. &lt;strong&gt;The Difference (And Relationship) Between Usability And User Experience&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://usabilitygeek.com/the-difference-between-usability-and-user-experience/&#34;&gt;http://usabilitygeek.com/the-difference-between-usability-and-user-experience/&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    NeoSpot. &lt;strong&gt;Usability vs. User Experience (UX)&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://neospot.se/usability-vs-user-experience/&#34;&gt;http://neospot.se/usability-vs-user-experience/&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Interaction by Design. &lt;strong&gt;Usability vs. user experience&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.interactionbydesign.com/thoughts/thumbnails/00000050.html&#34;&gt;http://www.interactionbydesign.com/thoughts/thumbnails/00000050.html&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>