<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Projetos on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/projetos/index.xml</link>
    <description>Recent content in Projetos on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/projetos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Não sou artista, sou designer</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/nao-sou-artista-sou-designer/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/nao-sou-artista-sou-designer/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Hello World, eu sou cristianoweb, e esse é o meu 1º artigo no Tableless! Olá amigos leitores, esse será um texto de estreia!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para começar, nada melhor do que eu me apresentar, certo? Meu nome é &lt;strong&gt;Cristiano Santos&lt;/strong&gt;, mais conhecido na Internet como &lt;strong&gt;cristianoweb&lt;/strong&gt; e trabalho com criação desde 2001. Na época eu era designer gráfico e diagramador no setor de criação de uma grande escola/curso aqui do Rio de Janeiro. Trabalhei nessa função por 5 anos e depois fui promovido à supervisor de criação, quando resolvi sair para me lançar como designer web freelancer em 2008.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde que eu sou moleque, eu sempre quis ser desenhista. Meu pai é desenhista projetista de elevadores e lá em casa nunca faltou lápis e papel. Sim, meu pai desenhava elevadores &amp;#8220;na mão&amp;#8221;, pois ainda não existia Autocad na época. Apesar dos nossos estilos de desenho serem totalmente diferentes, certamente ver o meu pai na sua mesa no quarto dos fundos da nossa casa, influenciou quem eu viria a ser anos mais tarde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O velho virava noite para entregar projetos da sua empresa e isso claramente me chamou atenção. Mas antes de eu conseguir trabalhar com criação eu já fiz de tudo um pouco sem ser desenhar. Fui vendedor de sapatos e roupas masculinas, promotor de brinquedos e alimentos e até operador de telemarketing. Toda essa experiência me deu bagagem para o meu trabalho hoje!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verdade!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trabalhar diretamente com o público me deu uma enorme flexibilidade para tantos comportamentos e opiniões diferentes. No comércio, quanto mais você entende as pessoas, maior a chance de você vender. Não bastava conhecer bem um produto, era preciso conhecer as pessoas! E conversar com os meus clientes, saber das suas necessidades, ouvir os seus desejos, suas inspirações, sempre me ajudou a vender mais.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-o-que-isso-tem-a-ver-com-criação&#34;&gt;Mas o que isso tem a ver com criação?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tudo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trabalhar com criação é mais do que saber sobre cores, formas, grids, ícones, texturas ou fontes. Ser criativo é saber focar nas pessoas. É entender as necessidades das pessoas, mesmo que elas próprias não saibam ainda.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_47487&#34; style=&#34;width: 790px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img class=&#34;wp-image-47487&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/thumb-hello-world-eu-sou-cristianoweb-e-esse-e-o-meu-1o-artigo-no-tableless-001.png&#34; alt=&#34;Trabalhar com criação é mais do que saber sobre cores, formas, grids, ícones, texturas ou fontes.&#34; width=&#34;780&#34; height=&#34;585&#34; srcset=&#34;uploads/2015/03/thumb-hello-world-eu-sou-cristianoweb-e-esse-e-o-meu-1o-artigo-no-tableless-001.png 800w, uploads/2015/03/thumb-hello-world-eu-sou-cristianoweb-e-esse-e-o-meu-1o-artigo-no-tableless-001-185x139.png 185w, uploads/2015/03/thumb-hello-world-eu-sou-cristianoweb-e-esse-e-o-meu-1o-artigo-no-tableless-001-400x300.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 780px) 100vw, 780px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Trabalhar com criação é mais do que saber sobre cores, formas, grids, ícones, texturas ou fontes.
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quando o &lt;strong&gt;Diego Eis&lt;/strong&gt; me convidou para escrever no &lt;strong&gt;Tableless&lt;/strong&gt;, eu pensei muito na minha editoria. Além da honra de estar num dos sites que influenciaram a minha carreira quando eu decidi trabalhar como designer web, há também a responsabilidade de falar para o público que está acostumado a grandes debates por aqui. Então decidi que meus artigos serão pautados no &lt;strong&gt;foco do usuário&lt;/strong&gt;. Não só na questão das interfaces, mas também em tudo que influencia ANTES de criarmos os layouts. Todo o universo que rege os profissionais de criação e desenvolvimento e que nos faz tomar um caminho ou outro na criação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como meta, deixo aqui uma frase que eu sempre uso antes de começar todos os projetos:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;não-sou-artista-sou-designer&#34;&gt;Não sou artista, sou designer.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Falo isso para estar sempre focado no usuário que entrará no site que eu criei em conjunto com outros profissionais. O site não é meu, é desse usuário. É preciso deixar o ego de lado da prancheta de trabalho e focar nas pessoas como diz &lt;strong&gt;Steve Krug&lt;/strong&gt; no seu livro &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Não me faça pensar&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8220;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devemos criar sites úteis, e ao pensar dessa forma chegamos à conclusão de que isso não é uma decisão individual. Criar sites focado no usuário é preciso um esforço de vários tipos de profissionais e aqui é o ponto que eu gostaria de chegar nesse artigo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-coautoria-é-fundamental&#34;&gt;A coautoria é fundamental.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como eu costumo dizer: &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;o desenvolvedor é um criativo, um redator web é um criativo, um arquiteto de informação é um criativo, não só o designer web&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8220;. Precisamos nos unir para criarmos uma boa experiência de usuário. Somos pessoas criando sites para pessoas. Nada melhor que um time multidisciplinar integrado e com muita sinergia para criar interfaces realmente úteis.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;não-sou-dono-do-site&#34;&gt;Não sou dono do site&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nem sempre as pessoas usam o site do jeito que projetamos. Por mais testes que se façam (e é sempre recomendável essa prática), sempre existirá um ou vários usuários que pensarão num jeito completamente diferente de acessar o seu site. &lt;strong&gt;Steve Krug&lt;/strong&gt; diz que &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;usuários gostam de escolhas impensadas&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8220;, portanto, estejam preparados para abrir mão de ótimas soluções caso os usuários pensem de forma contrária a sua. Basta ver o comportamento estranho das pessoas usando o campo de comentário do Facebook fazendo uma menção apenas marcando o nome de um amigo sem NENHUM texto, em vez de clicar no link &amp;#8220;compartilhar&amp;#8221; para enviar uma mensagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há nesse caso um erro na interface? Não, claro que não! Mas é preciso estar preparado para abrir mão de certas convenções por conta dos usuários. Além disso, sugiro que você guarde também um espaço para a coautoria de criação do seu cliente. Afinal, é ele quem paga o projeto e todos nós estamos sujeitos à essas concessões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para finalizar, deixo a célebre frase de &lt;strong&gt;Fernando Pessoa&lt;/strong&gt; para inserir um pensamento simples e ao mesmo tempo forte, impactante e que ela nos represente em todos os nossos projetos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Sê plural como o Universo.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até o próximo artigo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Redesign e SEO</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/redesign-seo/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/redesign-seo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;É muito bom quando damos uma cara nova a algum projeto. Trazemos novas ideias, conceitos diferentes e novidades. Muitas vezes isso é uma injeção de ânimo. Até porque, a ideia é que a mudança nos faça crescer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pois é! Falando do seu site, isso pode trazer problemas quando decidimos mudar e não prestamos atenção nos detalhes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que acontece é que, as vezes, deixamos erros bobos atrapalhar (e muito) a nossa campanha. Links quebrados, redirecionamentos errados ou sem fazer, cabeçalho mal estruturado, entre outras coisas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É altamente recomendável que você tenha o acompanhamento de um analista de SEO para fazer isso. Qualquer bobeira pode lhe custar caro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensando nisso, separei aqui algumas dicas para você mandar bem no design e seguir progredindo com sua campanha!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-arquitetura&#34;&gt;1. Arquitetura&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tenha muito cuidado ao fazer alguma alteração na arquitetura do seu site. Isso pode ser muito prejudicial se você não faz o mapeamento de forma correta. O Google trabalha com índices e mapeia toda a sua arquitetura. Quando você muda, é necessário tratar essa mudança com redirecionamentos e cuidar para perder a autoridade já conquistada desses links.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-linkagem-interna&#34;&gt;2. Linkagem Interna&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A linkagem interna assume um papel muito importante no SEO. Ela ajuda os motores de busca a entender a arquitetura do seu projeto. Além disso, influencia na reputação de páginas, aumentando o PageRank (PR).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basta você, de forma estratégica e contextualizada, colocar links de páginas mais reputadas, com maior PR em páginas em muita autoridade. Isso fortalecerá páginas novas e que possuem uma importância menor na sua campanha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você fizer o redesign do seu site, de forma que prejudique sua linkagem interna, sua campanha perderá força.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-urls-e-redirecionamentos&#34;&gt;3. URLS E Redirecionamentos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aí está um grande vilão de implementação de projetos. Já vi e já tive problemas com isso. Se você não se preocupar em atualizar links e trabalhar sua URL, isso irá te dar uma grande dor de cabeça. Ao fazermos a mudança de arquitetura por exemplo, temos que informar ao motor que uma determinada página agora tem outro endereço.  Veja, se você tinha a seguinte estrutura:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.seudominio.com.br/**o-que-fazemos**/marketing-digital&#34;&gt;http://www.seudominio.com.br/**o-que-fazemos**/marketing-digital&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por algum motivo e aproveitando a mudança de design no site, você decidiu mudar para:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.seudominio.com.br/**servicos**/marketing-digital&#34;&gt;http://www.seudominio.com.br/**servicos**/marketing-digital&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao decidir fazer essa mudança, você deve se preocupar com erros 404, pois o Google irá buscar aquela página e não a encontrará. Você pode resolver isso com um redirect 301 via htaccess ou em PHP, por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;via-htaccsess&#34;&gt;Via htaccsess:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;redirect 301 /&lt;strong&gt;o-que-fazemos&lt;/strong&gt;/marketing-digital &lt;a href=&#34;http://www.seudominio.com.br/**servicos**/marketing-digital&#34;&gt;http://www.seudominio.com.br/**servicos**/marketing-digital&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;via-php&#34;&gt;Via PHP:&lt;/h2&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;?php

Header( “HTTP/1.1 301 Moved Permanently” );

Header( “Location: http://www.seudominio.com.br” );

?&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Não vou entrar em detalhes, isso ficará para outro artigo, mas já orienta. A ideia é você fazer uma lista de links que não existem mais ou irão mudar e trata-los. Assim, você conserva a autoridade dessa página e evita que os motores de busca te penalizem com erros de Page Not Found. Leia mais sobre &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Anexo:Lista_de_c%C3%B3digos_de_status_HTTP&#34;&gt;Códigos de cabeçalho HTTP aqui.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;4-google-analytics&#34;&gt;4. Google Analytics&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Outro erro comum é esquecer de colocar os códigos de acompanhamento do analytics. Atente-se para não se esquecer, pois caso isso aconteça você perderá as informações de acesso do seu site nesse período.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;5-links-patrocinados&#34;&gt;5. Links patrocinados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pensando nas URLs, não se esqueça de atualizar os links dos seus anúncios, seja Adwords ou Facebook Ads. Atualize os seus anúncios para evitar links quebrados e uma má impressão em relação à sua marca. E não se esqueça, se os links estiverem errados, você perde o click e o cliente!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;6-títulos-descriptions-e-metatags&#34;&gt;6. Títulos Descriptions e Metatags&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cheque os títulos do seu site e não deixe nenhum passar em branco. Fique atento aos limites considerados para um título otimizado: no máximo 70 caracteres, se possível começando com a palavra-chave.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As metatags (algumas delas) também são de extrema importância. Destaque aqui para algumas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Viewport&lt;/strong&gt; – se você usa design responsivo com media queries, vale a pena lembrar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;description&#34;&gt;Description&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;– Não é fator relevante (oficialmente) de posicionamento, mas ajuda muito na conversão. Ela pode, mas não deve possuir mais do que 155 caracteres, pois o Google corta o restante. Não se esqueça, elas precisam ser chamativas, interessantes, informativas, curiosas e com um toque de call-for-action. Alguns exemplos de&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;call-to-action&#34;&gt;Call-to-action:&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Clique e Confira;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conheça as vantagens;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cadastre-se;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Veja o preço;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Somente hoje;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use a sua criatividade 😉&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;7-erros-404&#34;&gt;7. Erros 404&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já destacamos aqui os problemas com a URL, mas é sempre bom falar do erro 404. Checar se você possui links quebrados, retornando erro 404 é obrigação, mas você pode configurá-la a seu favor.  É importante separar erros vindos de links quebrados de links que realmente não existem mais e foram tratados e para estes você pode usufruir do acesso do usuário. Sugira links para páginas estratégicas, divulgue conteúdos oportunos e ganhe a permanência do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8-atualização-do-sitemap-xml&#34;&gt;8. Atualização do Sitemap.xml&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse aqui é o cara. Não deixe a manutenção do seu sitemap de lado. Ele é um auxiliar de luxo do Google e realmente faz a diferença. Mantenha todos os ativos linkaveis sempre atualizados, seja organizado e monitore possíveis erros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para verificar a forma correta de se escrever sitemaps, você pode consultar o &lt;a href=&#34;http://www.sitemaps.org/&#34;&gt;sitemaps.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não deixe de fazer o sitemap de vídeos, imagens e links. Organização nunca é de mais!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;9-e-mail-marketing&#34;&gt;9. E-mail marketing&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você trabalha com newsletter, não se esqueça de mexer nos templates e adequá-los ao novo design do site, além de atualizar o rodapé e os seus links.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como estamos falando de marketing digital, uma dica boa é sempre se manter atualizado quanto ao seu público alvo. Conhecer os seus usuários é essencial para definir melhor as estratégias de criação de layout, influência das cores, criação de botões e iscas digitais (para quem usa!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom pessoal, é isso aí! Existem vários pontos que podem ser citados aqui e eu fiz uma seleção pensando no SEO. A ideia é passar para vocês alguns pontos que eu acredito serem importantes e que muitos de nós as vezes deixam passar desapercebidos e, por essa desatenção, perdemos um valioso trabalho construído, sem contar o tempo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Valew pessoal e até o próximo artigo!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3 patinhos foram passear. Por que? Quem eram eles?</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/3-patinhos-passear-eram/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/3-patinhos-passear-eram/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Algumas vezes se perde muito tempo falando das funcionalidades de um produto, os objetivos financeiros da empresa e o processo do serviço da empresa, e esquecem o mais importante, o que os usuários querem. Acredito que o desejo do usuário é tão importante no processo do Design que determinamos um capítulo só para ele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesses anos de profissão, acredito que já tenha ouvido de tudo de clientes, desde alguns que nem tinham empresa até outros de multinacionais. A maioria dos casos são pensamentos confusos e fechados por parte dos clientes, porém muitas outras é uma postura egocêntrica ou arrogante do próprio designer. Ambas juntas somam uma verdadeira catástrofe para o projeto e para o usuário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;eu-sei-o-que-o-usuário-quer&#34;&gt;Eu sei o que o usuário quer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando atuava como Team Leader de Front-end e Design na Petrobras, em quase todos os projetos quem tinha o contato de elaboração de projeto com o cliente eram os gerentes de projeto. Em muito dos casos, eles chegavam na nossa mesa com o sistema já definido e inclusive rabiscado no papel. Começamos então um trabalho, onde sempre um dos designers participa da primeira reunião para evitar esse tipo de engano, infelizmente a situação se tornou pior, pois o gerente de projeto acreditava que se estávamos na reunião, deveríamos elaborar o projeto e interfaces junto ao cliente e preparava o cliente para receber o mesmo nessa reunião.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A situação ficou bastante critica até eu criar uma das únicas regras que foram impostas no time, a proibição de qualquer designer tomar qualquer decisão sobre um projeto em qualquer reunião. Quando você não pode tomar decisão no momento, você acaba sendo obrigado a absorver ao máximo as reuniões e não dá margem para pular etapas sob pressão, como citado no capítulo anterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas vezes o cliente acha que conhece o seu público porque ele faz as perguntas erradas. Já foi provado que se você perguntar para seus usuários se eles querem uma nova funcionalidade X, 90% deles dirão que sim. Existe uma frase criada pelo arquiteto de informação &lt;em&gt;Rudy Duke&lt;/em&gt; que diz que um bom designer pode não ter todas as respostas, mas ele sabe que perguntas devem ser feitas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entendo também que muitos Designers têm grande parcela de culpa no processo, por acreditarem saberem mais que o cliente e não ouvi-lo em reunião. Uma boa parceria com o cliente faz um projeto ser de grande satisfação e produção para os projetistas e um retorno maior ainda para o cliente. Vale lembrar que os projetistas de um site ou aplicativo não são apenas os designers, desenvolvedores são peças importantes na hora de discutir sobre o projeto com o cliente.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&#34;big-blockquote&#34;&gt;
  &lt;p&gt;
    O Startup DEV é um modelo de desenvolvimento de Software em que uma equipe entrega aplicativos web completamente funcionais após dois dias de trabalho. Antes do desenvolvimento, é feita uma reunião para a definição de um número restrito de funcionalidades suficientes para a resolução de um determinado problema do cliente. Isso é chamado de &lt;strong&gt;MVP &amp;#8211; Minimum Viable Product&lt;/strong&gt;.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Uma das etapas utilizadas para a descoberta do MVP é o trabalho de prototipação colaborativa, que consiste em desenhos feitos por cada um dos presentes na reunião (integrantes da equipe e o cliente). Cada pessoa deve apresentar o seu desenho mostrando quais telas e funcionalidades o sistema deve ter. Nesse momento, é formada uma discussão para definição de quais são as melhores ideias e, assim, é feito um desenho final compilado a partir delas.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Os desenhos visam primordialmente melhorar a comunicação e não necessariamente são determinantes para o design final dos projetos. Até pouco antes da publicação deste artigo, o Startup DEV já entregou mais de 30 projetos e teve 100% de satisfação. A equipe (Rafael Lima, Ramon Bispo, Sylvestre Mergulhão e o time HE:labs) acredita que a prototipagem em papel é parte fundamental desse sucesso.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    &lt;b class=&#34;fake-blockquote-cite&#34; style=&#34;text-align: right;font-size: .8em&#34;&gt;Rafael Lima, Ramon Bispo e Sylvestre Mergulhão &amp;#8211; StartupDEV&lt;/b&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A prototipação colaborativa foi o método mais eficiente que a Startup DEV encontrou para conseguir evitar refação e garantir o alinhamento das expectativas do seu cliente ao longo do projeto, e é uma das técnicas mais indicadas para trazer o cliente para o processo de criação, garantindo uma satisfação maior de todos os lados, pois se o cliente virar alvo da apresentação final, existe uma grande chance do projeto ser feito focado na aprovação e não na utilização do cliente final, onde todos sairão perdendo em qualidade, investimento e experiência.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>