<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Henrique Schreiner on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/author/henrique-schreiner/index.xml</link>
    <description>Recent content in Henrique Schreiner on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/author/henrique-schreiner/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Slack Time – Sua preguiça também pode gerar resultados</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/slack-time-sua-preguica-tambem-pode-gerar-resultados/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/slack-time-sua-preguica-tambem-pode-gerar-resultados/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pra quem já trabalhou com desenvolvimento ágil, provavelmente já ouviu falar sobre &amp;#8220;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Slack Time&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;#8221; (ou &amp;#8220;&lt;strong&gt;Tempo Preguiçoso&lt;/strong&gt;&amp;#8221; ou &amp;#8220;&lt;strong&gt;Tempo de Folga&lt;/strong&gt;&amp;#8220;, numa tradução livre).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar do termo parecer algo negativo, é uma técnica muito usada pelas equipes que utilizam metodologias ágeis para usar o tempo entre uma tarefa e outra (como uma sprint e outra no &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Scrum&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;SCRUM&lt;/a&gt;), para criar algo que possa melhorar o processo de desenvolvimento, refatorar alguma rotina ou criar alguma ferramenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;James Shore em seu livro &amp;#8216;A Arte do Desenvolvimento Ágil&amp;#8217; cita o seguinte exemplo para explicar o que o slack significa:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;#8220;Imagine que o cabo de sua estação de trabalho é suficientemente longo apenas para alcançar a tomada na parede. Você pode plugá-lo se deixá-lo bem esticado, mas a mais leve vibração fará com que o cabo se desconecte da tomada. Você perderá tudo o que estiver trabalhando.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Eu não posso permitir que meu computador se desligue à menor provocação. Meu trabalho é muito importante para isso. Nesta situação, eu moveria meu computador para mais perto da tomada para que eu pudesse lidar com solavancos menores. Seus planos de projeto são muito importantes para serem corrompidos à menor provocação. Como o cabo de força, eles precisam de uma folga&amp;#8221;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Slacks (ou folgas) podem te ajudar a obter entregas consistentes e obter maior qualidade de software. A prática slack caminha lado-a-lado com as práticas ágeis como a refatoração contínua e o design emergente. Funciona assim: através da sprint seu time segue práticas de design emergente e refatoração. Então veja o quão rápido é o resultado. Use esta velocidade em futuras sprints para que o tempo para um bom design e refatoração seja construído em cima disso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez seja pouco intuitivo no começo, mas estas práticas irão ajudar as coisas a irem mais rápido ao longo do tempo. Refatoração é uma forma de pagar o débito técnico. Se você não paga este débito, o design do seu código se deteriora e o seu software se torna &amp;#8220;engessado&amp;#8221;. Isto lhe dará um resultado mais lento. Por outro lado, se uma atenção constante for dada ao design, através da refatoração, o código se torna mais fácil de mudar, o que implica em aumento de velocidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com estas práticas aplicadas no seu tempo de desenvolvimento, você tem mais tempo (&amp;#8220;folga&amp;#8221;) quando emergências surgirem. Nestes casos, você pode colocar algumas refatorações em ordem para se adequarem às necessidades de uma tarefa que sendo executada. Contudo, use esta opção com sabedoria (e raramente), ou débitos técnicos começarão a aparecer de novo. Se você perceber que está omitindo a refatoração, provavelmente você não tem &amp;#8220;folga&amp;#8221; suficiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;James Shore também disse: &lt;em&gt;&amp;#8220;Pela variação da quantidade de tempo que você gasta para pagar por débitos técnicos, pode se certificar que a maioria das iterações aparecem no momento exato&amp;#8221;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Slack te dá essa segurança e te ajuda a manter alta a qualidade do seu software, te permitindo realizar grandes projetos mais rapidamente.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Editor Vim – Encontrar e Substituir</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/editor-vim-encontrar-e-substituir/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/editor-vim-encontrar-e-substituir/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quem nunca precisou acessar o servidor de um cliente via SSH para resolver um problema de última hora? Um parâmetro errado, uma vírgula faltando pode comprometer a execução de um código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando se tem apenas a tela preta do terminal, é preciso ter conhecimento de alguns comandos muito úteis que podem te ajudar a resolver um problema rapidamente, principalmente se você não tem um computador disponível, podendo também resolver o problema até pelo celular com qualquer App de conexão SSH.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que muitas pessoas não sabem, é que o editor &lt;a title=&#34;Editor Vim&#34; href=&#34;http://www.vim.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Vim&lt;/a&gt;, além de vários outros comandos para se navegar por um código e fazer modificações em massa com expressões regulares, possui um comando chamado &lt;strong&gt;substitute&lt;/strong&gt;, muito útil na hora de procurar e substituir uma variável ou um trecho de código. Muitas vezes, esse trecho se repete várias vezes dentro do arquivo e algumas expressões regulares podem te ajudar a substituí-los de uma vez só, economizando tempo e facilitando a sua vida. Existem muitas opções, mas provavelmente essas serão as que mais vão ser úteis:&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  &amp;#8211; Encontra cada ocorrência de &lt;strong&gt;&amp;#8216;foo&amp;#8217;&lt;/strong&gt; (em todas as linhas) e substitui por &lt;strong&gt;&amp;#8216;bar&amp;#8217;&lt;/strong&gt;:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;:%s/foo/bar/g&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  &amp;#8211; Encontra cada ocorrência de &lt;strong&gt;&amp;#8216;foo&amp;#8217;&lt;/strong&gt; (apenas na linha atual) e substitui por &lt;strong&gt;&amp;#8216;bar&amp;#8217;&lt;/strong&gt;:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;:s/foo/bar/g&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  &amp;#8211; Substitui cada &lt;strong&gt;&amp;#8216;foo&amp;#8217;&lt;/strong&gt; por &lt;strong&gt;&amp;#8216;bar&amp;#8217;&lt;/strong&gt;, mas pedindo confirmação primeiro:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;:%s/foo/bar/gc&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  &amp;#8211; Substitui apenas palavras inteiras que correspondam com &lt;strong&gt;&amp;#8216;foo&amp;#8217;&lt;/strong&gt; por &lt;strong&gt;&amp;#8216;bar&amp;#8217;&lt;/strong&gt;, pedindo por confirmação:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;:%s/\&amp;lt;foo\&amp;gt;/bar/gc&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  &amp;#8211; Substitui cada &lt;strong&gt;&amp;#8216;foo&amp;#8217;&lt;/strong&gt; (case insensitive) por &lt;strong&gt;&amp;#8216;bar&amp;#8217;&lt;/strong&gt;, pedindo por confirmação (usado após o uso de &lt;strong&gt;:set noignorecase&lt;/strong&gt; para fazer as consultas serem &lt;strong&gt;case sensitive&lt;/strong&gt;, que é o padrão):
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;:%s/foo/bar/gci&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  &amp;#8211; Substitui cada &lt;strong&gt;&amp;#8216;foo&amp;#8217;&lt;/strong&gt; (case sensitive) por &lt;strong&gt;&amp;#8216;bar&amp;#8217;&lt;/strong&gt;, pedindo por confirmação (usado após o uso de &lt;strong&gt;:set ignorecase&lt;/strong&gt; para fazer as consultas serem &lt;strong&gt;case insensitive&lt;/strong&gt;):
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;:%s/foo/bar/gcI&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Alguns outros exemplos de comandos para encontrar e substituir podem ser encontrados &lt;a title=&#34;Vim - Search and Replace&#34; href=&#34;http://vim.wikia.com/wiki/Search_and_replace&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; (em inglês).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que estas dicas possam ser úteis e que possam ajudá-lo nos seus trabalhos e melhorar sua produtividade.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>API de cotações de Bolsa de Valores, Dólar e Euro</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/api-de-cotacoes-de-bolsa-de-valores-dolar-e-euro/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/api-de-cotacoes-de-bolsa-de-valores-dolar-e-euro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hoje em dia é muito comum os sites terem um widget ou uma barra lateral com informações de cotações do dólar, euro e os principais mercados financeiros do mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o mercado oscila muito, essas informações são atualizadas constantemente, de minuto a minuto. Se você está pensando em mostrar essas informações em seu site, com certeza vai precisar de uma API para consultar estes dados em tempo real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pessoal da &lt;a href=&#34;http://agenciaideias.com.br&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Agência Ideias&lt;/a&gt; criou uma &lt;a href=&#34;http://developers.agenciaideias.com.br/cotacoes&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;API&lt;/a&gt; bem legal para consulta de cotações em tempo real, sendo o valor do euro e do dólar referentes aos valores de compra dessas moedas. O formato do retorno da consulta pode ser &lt;a href=&#34;http://developers.agenciaideias.com.br/cotacoes/json&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;JSON&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;http://developers.agenciaideias.com.br/cotacoes/xml&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;XML&lt;/a&gt;, dependendo da necessidade de sua aplicação. Para a nossa classe em PHP, vamos utilizar o formato de retorno em JSON.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos criar um novo arquivo em PHP com o nome &lt;strong&gt;Quotation.php&lt;/strong&gt;. Nele vamos criar a classe &lt;strong&gt;Quotation&lt;/strong&gt;. Logo no início da classe, vamos declarar duas variáves estáticas que serão usadas por nossa classe. Uma delas é o endereço da API e a outra é o conteúdo que será retornado por ela.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;class Quotation {

  private static $apiUrl = &#34;http://developers.agenciaideias.com.br/cotacoes/json&#34;;
  private static $content;

}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, vamos criar um método estático para preparar nossa classe para a interação com a API:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;prettyprint php&#34;&gt;public static function init() {

  self::$content = file_get_contents(self::$apiUrl);
  self::$content = json_decode(self::$content);
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O conteúdo do retorno da API é semelhante a este:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;{
  &#34;bovespa&#34;:{
    &#34;cotacao&#34;:&#34;46955&#34;,
    &#34;variacao&#34;:&#34;-0.14&#34;
  },
  &#34;dolar&#34;: {
    &#34;cotacao&#34;:&#34;2.7500&#34;,
    &#34;variacao&#34;:&#34;+2.34&#34;
  },
  &#34;euro&#34;:{
    &#34;cotacao&#34;:&#34;3.4427&#34;,
    &#34;variacao&#34;:&#34;+2.65&#34;
  },
  &#34;atualizacao&#34;:&#34;16\/12\/14   - 14:08&#34;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para que possamos organizar melhor as informações, vamos criar um método para cada tipo de cotação:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;public static function dolar() {

        self::init();
        return array(
            &#34;quotation&#34; =&amp;gt; self::$content-&amp;gt;dolar-&amp;gt;cotacao,
            &#34;variation&#34; =&amp;gt; self::$content-&amp;gt;dolar-&amp;gt;variacao,
            &#34;status&#34; =&amp;gt; self::getVariation(self::$content-&amp;gt;dolar-&amp;gt;variacao)
        );
    }

    public static function bovespa() {

        self::init();
        return array(
            &#34;quotation&#34; =&amp;gt; self::$content-&amp;gt;bovespa-&amp;gt;cotacao,
            &#34;variation&#34; =&amp;gt; self::$content-&amp;gt;bovespa-&amp;gt;variacao,
            &#34;status&#34; =&amp;gt; self::getVariation(self::$content-&amp;gt;bovespa-&amp;gt;variacao)
        );
    }

    public static function euro() {

        self::init();
        return array(
            &#34;quotation&#34; =&amp;gt; self::$content-&amp;gt;euro-&amp;gt;cotacao,
            &#34;variation&#34; =&amp;gt; self::$content-&amp;gt;euro-&amp;gt;variacao,
            &#34;status&#34; =&amp;gt; self::getVariation(self::$content-&amp;gt;euro-&amp;gt;variacao)
        );
    }

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Cada um destes métodos utiliza o método &lt;strong&gt;init()&lt;/strong&gt; que inicializa a interação da nossa classe com a API e guarda o retorno na variável estática de classe &lt;strong&gt;self::$content&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por último, vamos criar um último método apenas para verificar se a variação teve uma alta ou uma baixa:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;public static function getVariation($variation) {
        if (strpos($variation, &#34;+&#34;)) {
            return &#34;+&#34;;
        } else {
            return &#34;-&#34;;
        }
  }
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Como exemplo, vamos verificar a cotação do dólar:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;$dolar = Quotation::dolar();
  echo &#34;Cotação do Dólar:\n&#34;;
  echo &#34;Valor: R$&#34; . number_format($dolar[&#39;quotation&#39;], 2, &#39;,&#39;, &#39;.&#39;) . &#34;\n&#34;;
  echo &#34;Variação: {$dolar[&#39;variation&#39;]}&#34;;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A classe pode ser baixada na íntegra &lt;a title=&#34;QuotationAPI&#34; href=&#34;https://github.com/hmschreiner/QuotationAPI&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que tenham gostado do post. &lt;strong&gt;Não deixem de comentar e deixar suas dúvidas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introdução à programação orientada a objetos em Javascript</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/introducao-a-programacao-orientada-a-objetos-em-javascript/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/introducao-a-programacao-orientada-a-objetos-em-javascript/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Para quem já programa em alguma linguagem de programação (Java, PHP, C#), com certeza já ouviu falar no conceito de orientação à objetos. Apesar do conceito abordar o mesmo assunto (encapsulamento de variáveis, atributos e métodos de uma classe), o mesmo pode ser abordado de forma diferente, dependendo da linguagem utilizada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em Javascript, existem diferentes maneiras e métodos para aplicar este conceito de programação (uso de Prototypes, heranças de classe, etc), mas para entendermos melhor o conceito de orientação a objetos, vamos criar uma classe bem simples para mostrar como o conceito pode ser aplicado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na maioria das linguagens de programação, a conotação de classe e função (ou método), se diferencia como &lt;code&gt;classe NomeDaClasse {}&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;function nomeDaFuncao(){}&lt;/code&gt;, geralmente utilizando-se do padrão &lt;a title=&#34;Padrão CamelCase&#34; href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/CamelCase&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CamelCase&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em Javascript, tanto classes como métodos utilizam a conotação &lt;strong&gt;function&lt;/strong&gt; (&lt;code&gt;function NomeDaClasse(){}&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;function nomeDaFuncao(){}&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;criando-a-classe&#34;&gt;Criando a Classe&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos criar uma classe simples chamada &lt;strong&gt;&amp;#8220;Aluno&amp;#8221;&lt;/strong&gt;, onde vamos registrar algumas informações como o nome do aluno, a idade e o curso.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;function Aluno () {
 var nome;
 var idade;
 var curso;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Logo abaixo das declarações das variáveis da classe, vamos criar alguns métodos para &amp;#8220;setar&amp;#8221; e &amp;#8220;pegar&amp;#8221; as variáveis:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;this.setNome = function (vNome) {
    this.nome = vNome;
  }

  this.setIdade = function (vIdade) {
    this.idade = vIdade;
  }

  this.setCurso = function (vCurso) {
    this.curso = vCurso;
  }

  this.getNome = function () {
    return this.nome;
  }

  this.getIdade = function () {
    return this.idade;
  }

  this.getCurso = function () {
    return this.curso;
  }
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Verifique que utilizamos o &amp;#8220;&lt;strong&gt;this&lt;/strong&gt;&amp;#8221; para referenciarmos objetos/variáveis da própria classe, já os parâmetros em cada método &amp;#8220;set&amp;#8221;, refere-se apenas ao parâmetro passado ao método para atribuição da variável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por último, vamos criar um método para mostrar os parâmetros que usamos em nossas variáveis:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;this.mostraDados = function () {
    alert(&#34;Nome do aluno: &#34; + this.nome + &#34;\nIdade: &#34; + this.idade + &#34;\nCurso: &#34; + this.curso);
  }
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Com a nossa classe pronta, agora podemos criar um novo objeto, instanciando a classe para usarmos seus métodos:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;var Aluno = new Aluno();

Aluno.setNome(&#34;Henrique&#34;);
Aluno.setIdade(&#34;25&#34;);
Aluno.setCurso(&#34;Introdução à programação orientada a objetos em Javascript&#34;);
Aluno.mostraDados();
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Aqui está um &lt;a title=&#34;Exemplo Javascript OO&#34; href=&#34;http://jsfiddle.net/hmschreiner/d2x7qgsd/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;exemplo&lt;/a&gt; de nossa classe funcionando. Coloque seus próprios dados e veja o resultado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A nossa classe completa ficou assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;function Aluno () {
 var nome;
 var idade;
 var curso;

  this.setNome = function (vNome) {
    this.nome = vNome;
  }

  this.setIdade = function (vIdade) {
    this.idade = vIdade;
  }

  this.setCurso = function (vCurso) {
    this.curso = vCurso;
  }

  this.getNome = function () {
    return this.nome;
  }

  this.getIdade = function () {
    return this.idade;
  }

  this.getCurso = function () {
    return this.curso;
  }

  this.mostraDados = function () {
    alert(&#34;Nome do aluno: &#34; + this.nome + &#34;\nIdade: &#34; + this.idade + &#34;\nCurso: &#34; + this.curso);
  }
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Espero que este artigo ajude a entender o princípio de orientação à objetos em javascript para quem está começando e quer ter uma noção de como começar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não deixe de comentar e deixar suas opiniões e dúvidas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9 dicas para novos empreendedores</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/9-dicas-para-novos-empreendedores/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/9-dicas-para-novos-empreendedores/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Quem trabalha com tecnologia com certeza já pensou em entrar para esse vasto mercado com seu próprio produto ou serviço, na tentativa de gerar valor para uma nova ideia ou uma empresa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas quando o assunto é montar seu próprio negócio, surgem muitas duvidas por onde começar e quais seriam os passos a serem dados para que esse objetivo se torne realidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pra quem se empenha em fazer o dever de casa, é possível criar e manter uma empresa saudável e competitiva no mercado, principalmente se tratando de uma empresa de tecnologia, área tão visada e explorada atualmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Realizando uma pesquisa nos principais sites de empreendedorismo, pude criar uma lista de 9 principais dicas para te ajudar a alavancar essa ideia encubada na cabeça:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;1-8211-faça-suas-apostas-baseando-se-na-experiência-de-mercado&#34;&gt;1 &amp;#8211; Faça Suas Apostas Baseando-se na Experiência de Mercado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Talvez a ideia seja boa, mas pode acontecer de você não ter a mínima noção de como desenvolver o produto ou que tipo de tecnologia usar para desenvolvê-lo. Na falta de experiência na área, o jeito é conhecer alguém ou um sócio que possa te ajudar com experiência e conhecimento ou buscar serviços de empresas de consultoria especializadas no ramo desejado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;2-8211-esteja-preparado&#34;&gt;2 &amp;#8211; Esteja Preparado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Não adianta querer saber o quadrado da hipotenusa sem antes saber qual é o quadrado dos catetos. A busca de conhecimento e capacitação devem ser uma das principais metas a serem cumpridas. Investir em cursos de capacitação e eficiência ajuda a enfrentar os obstáculos com mais determinação e com maior capacidade e rapidez na hora de tomar decisões importantes, identificar problemas e solucioná-los da maneira mais rápida e econômica possível.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;3-8211-planeje-primeiro&#34;&gt;3 &amp;#8211; Planeje Primeiro&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;“Se não sabe onde quer chegar, qualquer caminho serve” já dizia o Gato de Cheshire em Alice no País das Maravilhas. Este provavelmente seja um dos principais motivos que levam empresas novas ao “falecimento” precoce, a deficiência na hora de planejar. Trace metas, crie planos de negócio que agreguem valor ao seu produto, pesquise o que há no mercado atualmente antes de qualquer coisa, para não correr o risco de se engajar em algo que já não é mais novidade e que não seja um diferencial que chame a atenção de possíveis clientes ou investidores.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;4-8211-prepare-se-para-investir&#34;&gt;4 &amp;#8211; Prepare-se para Investir&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;é muito importante ter consciência de que uma hora ou outra você vai ter que gastar dinheiro. Para isso, definir uma estrutura operacional e financeira para a empresa é uma maneira de evitar jogar dinheiro fora. Estudar provisões rentáveis da empresa, investimentos e custos vai ajudar muito o negócio nos primeiros anos de vida, fazendo com o que o motor dos negócios não fique sem gasolina e que o barco da empresa não fique à deriva. Tenha em mente custos com serviços de terceiros, contratações de funcionários, marketing, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;5-8211-agregue-valores-ao-seu-produto&#34;&gt;5 &amp;#8211; Agregue Valores ao Seu Produto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Faça a si mesmo as seguintes perguntas: “O que faria um cliente se interessar pelo meu produto?”, “Como eu posso ganhar a preferência das pessoas?”. Saber a resposta para essas perguntas é muito importante, pois facilita a identificação do seu público alvo e irá ajudar na hora de implementar novas estratégias e regras de negócio.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;6-8211-saiba-diferenciar-o-que-é-seu-e-o-que-é-da-empresa&#34;&gt;6 &amp;#8211; Saiba Diferenciar o Que é Seu e o Que é da Empresa&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como já dizia o velho e conhecido “refrão”, não confunda “centavos novos” com “sentar nos ovos”. Saiba diferenciar suas finanças e despesas pessoais com as da empresa. Seguir a risca um cronograma financeiro de pagamentos de funcionários e contas da empresa irá ajudar a economizar o capital e a não desperdiçar dinheiro. Incluir-se no quadro de pagamento dos funcionários e manter datas fixas de pagamentos são boas maneiras de evitar gastar dinheiro à toa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;7-8211-prepare-se-para-despesas-não-planejadas&#34;&gt;7 &amp;#8211; Prepare-se para Despesas Não Planejadas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Apesar de você manter um bom planejamento e controle sobre o dinheiro, haverá sempre despesas que não foram previamente incluídas no orçamento inicial. Estar preparado para gastos não planejados como compra de novos equipamentos (por necessidade ou por falha/defeito), oportunidades de última hora que exigem investir dinheiro, irá manter a empresa e os negócios nos trilhos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;8-8211-procure-saber-exatamente-onde-investir&#34;&gt;8 &amp;#8211; Procure Saber Exatamente Onde Investir&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Não adianta também ter dinheiro e não saber o que fazer com ele. Geralmente é o que acontece com a maioria dos empresários e empreendedores. Procure priorizar a capacitação dos funcionários da empresa, estratégias de marketing e a estrutura da empresa, pois são coisas referentes diretamente ao cliente e a manutenção e ao contínuo funcionamento da empresa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;9-8211-mantenha-a-calma-e-não-seja-ansioso&#34;&gt;9 &amp;#8211; Mantenha a Calma e Não Seja Ansioso&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Não deixe que o nervosismo e a ansiedade atrapalhe os negócios e prejudique seu produto ou serviço antes mesmo de ser conhecido pelos seus clientes. Pode ser que os resultados demorem a aparecer, mas não deixe que isso prejudique sua vontade de trabalhar, atrapalhe a busca por novos conhecimentos e vontade de inovar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguindo estas dicas, tenho certeza que o sucesso do novo empreendimento estará mais próximo de ser alcançado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Boa sorte e bons negócios!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>