<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Prêmio on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/pr%C3%AAmio/index.xml</link>
    <description>Recent content in Prêmio on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/pr%C3%AAmio/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Por que inscrever seu site no prêmio de acessibilidade?</title>
      <link>http://tableless.com.br/por-que-inscrever-seu-site-no-premio-de-acessibilidade/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/por-que-inscrever-seu-site-no-premio-de-acessibilidade/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Tenho conversado com algumas pessoas que trabalham com desenvolvimento e tem belos sites que poderiam participar do &lt;a href=&#34;http://premio.ceweb.br/&#34;&gt;Prêmio Nacional de Acessibilidade na Web&lt;/a&gt;. Quando recomendo que inscrevam seu trabalho, ouço os mais diversos argumentos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Não tenho chance de ganhar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não tenho material para inscrever&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Meu site não é 100% acessível&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não conheço todos os requisitos de acessibilidade&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Baseado nessas respostas, gostaria de elencar alguns bons motivos para que as pessoas sim, inscrevam seu site no prêmio:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;você-tem-chances-sim-de-ganhar&#34;&gt;Você tem chances sim de ganhar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O site inscrito passa por uma avaliação inicial e os inscritos recebem orientações para corrigir o código em tempo de uma nova avaliação. Muitas vezes os comentários apontam para simples correções. Com o site corrigido, as chances de ficar entre os finalistas aumenta consideravelmente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;basta-descrever-as-boas-práticas-usadas-para-inscrever-um-projeto&#34;&gt;Basta descrever as boas práticas usadas para inscrever um projeto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para inscrever um projeto web basta preencher um formulário com a URL do projeto e uma descrição das boas práticas utilizadas no desenvolvimento do site. Estruturação de cabeçalhos, textos alternativos, uso de ARIA e por ai vai. Você vai perceber que boa parte dessas boas práticas já são feitas de forma automática durante o desenvolvimento do projeto. Você não está &amp;#8220;incluindo acessibilidade&amp;#8221;. Ela já faz parte do processo de desenvolvimento.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-prêmio-não-é-um-selo-de-site-100-acessível&#34;&gt;O prêmio não é um selo de site 100% acessível&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O objetivo do prêmio é reconhecer iniciativas que vão tornar a Web mais acessível. A premiação não é um selo e sim um reconhecimento pelo trabalho em tornar a Web mais acessível. Seu site pode não ser 100% acessível, mas ele pode ser melhor que boa parte dos sites. E pode ficar melhor ainda.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-site-será-avaliado-por-especialistas&#34;&gt;O site será avaliado por especialistas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Talvez a parte mais valiosa do prêmio na minha opinião. O site vai passar por uma bateria de avaliações feitas por mais de 20 especialistas em acessibilidade, usabilidade e padrões Web. Independente de classificar o site entre os finalistas, o relatório com os comentários da comissão que avalia o site é um ótimo material para promover mudanças que melhorem a acessibilidade do site. Esse documento é entregue somente para o responsável do site. Ninguém mais vai ter acesso a esse relatório.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;existe-muito-material-sobre-acessibilidade-na-web&#34;&gt;Existe muito material sobre acessibilidade na Web&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Além da documentação do W3C, como as &lt;a href=&#34;https://www.w3.org/Translations/WCAG20-pt-br/&#34;&gt;WCAG 2.0 (em português)&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://www.w3.org/TR/wai-aria/&#34;&gt;WAI-ARIA 1.0&lt;/a&gt;, existe muito conteúdo espalhado pela rede. Aqui no &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/?s=acessibilidade&#34;&gt;Tableless tem muito material sobre acessibilidade&lt;/a&gt;, além de artigos, palestras, tutoriais e vídeos espalhados pela rede.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-premiação&#34;&gt;A premiação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O prêmio é encerrado com uma bela premiação. Além de participar da cerimônia de premiação, divulgação e publicação das melhores práticas de acessibilidade, ganhar um &lt;strong&gt;prêmio de R$ 5.000,00&lt;/strong&gt; e um troféu de melhor projeto Web do ano não é nada mal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O prêmio tem uma função muito nobre: Aumentar a preocupação com a acessibilidade na Web nas mais diversas áreas. Nós, como desenvolvedores, temos um papel fundamental na mudança desse cenário de uma web cheia de barreiras para uma que seja inclusiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As &lt;a href=&#34;http://premio.ceweb.br/inscricoes/&#34;&gt;inscrições são gratuitas e estão abertas&lt;/a&gt; até o mês de maio. Maiores informações, como categorias, premiação e regulamento podem ser acessadas na página do prêmio em &lt;a href=&#34;http://premio.ceweb.br/&#34;&gt;http://premio.ceweb.br/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>