<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Seo on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/seo/index.xml</link>
    <description>Recent content in Seo on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/seo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Utilize ferramentas SEO para aumentar o tráfego do site</title>
      <link>http://tableless.com.br/utilize-ferramentas-seo-para-aumentar-o-trafego-do-site/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/utilize-ferramentas-seo-para-aumentar-o-trafego-do-site/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Três amigos criaram sites para apresentar suas marcas e negócios online e resolveram se aventurar nos caminhos do marketing digital para aumentar o tráfego de suas páginas e, consequentemente, atrair o maior número de clientes. Após pesquisas e consultas com especialistas neste ramo, foram orientados a conhecer o SEO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensaram que poderia ser nome de alguém e fizeram buscas na internet seguindo essa referência. Diversos sites indicados pelo Google apareceram e indicaram essa sigla. Encontraram o nome SEO, viram que não se tratava de uma pessoa e decidiram estudá-lo. Ficaram intrigados ao visualizar que ao lado da sigla SEO existiam imagens gráficas de ferramentas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Novatos no mercado, esses parceiros de trabalho especularam vagamente os significados que representavam aquelas imagens. Consultaram os melhores e confiáveis dicionários e constataram, literalmente, que ferramenta é “um conjunto de instrumentos ou utensílios empregados em um ofício ou artes”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A associação de instrumentos que simbolizavam trabalho árduo chamou atenção e concluíram que para entender o SEO, era preciso adentrar neste universo do marketing digital, esmiuçar, aprender e colocar em prática suas técnicas. Em pouco tempo, descobriram por que a imagem de ferramentas relacionava-se ao termo: TRABALHO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aprovaram as funções e metas, decidiram adotar o SEO e verificaram que o tráfego de seus sites aumentou, entre outros fatores que contribuíram para o desempenho dos mesmos. Por meio deste processo, entenderam duas coisas: que o SEO é um importante conjunto de estratégias voltadas àqueles que atuam com marketing digital e que, a partir daquele dia, não poderiam mais viver sem essa grande ferramenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O principal fator que aprendemos com essa história é que o SEO não é tão complicado, é viável e, acima de tudo, necessário para donos de sites ou blogs que desejam aumentar o tráfego de visitantes e clientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um segundo aspecto é que você pode buscar orientações com especialistas nesta área para que te conduzam no caminho acessível em que apresentarão formas de trabalhar, analisar e empregar essas estratégias. Pesquise ferramentas de análise de SEO em sites de renomados profissionais em marketing digital e veja o que indicam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, afinal, o que é o que significa SEO que este artigo tanto destacou? Bem, se até esse instante ainda restam dúvidas, este texto esclarecerá, ao pé da letra, seu sentido, mostrará a importância dessa ferramenta e o que pode proporcionar ao seu site, blog ou negócio online.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em primeiro lugar, SEO é a sigla de “Search Engine Optimization”, cuja tradução seria “&lt;a href=&#34;http://neilpatel.com/br/2016/02/14/o-guia-definitivo-de-fatores-que-nao-afetam-os-mecanismos-de-busca/&#34;&gt;Otimização para Ferramentas de Busca&lt;/a&gt;”. Neste sentido, trata-se de uma associação de táticas em que o objetivo é apresentar os sites de maneira mais fácil nos rastreadores de busca da internet para que, desse modo, determinada página fique em uma boa posição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando seu site é um dos primeiros a serem indicados pelos mecanismos de busca, ele poderá obter mais visualizações e visitas por meio de buscas orgânicas, aquelas que não são pagas. Desta forma, você também poderá atrair mais clientes, leitores e interessados em sua marca ou seu produto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem inúmeras ferramentas de SEO que você pode utilizar, como &lt;a href=&#34;https://analytics.google.com/&#34;&gt;Google Analytics&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.google.com/trends/&#34;&gt;Google Trends&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.woorank.com/&#34;&gt;WooRank&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://moz.com/tools/seo-toolbar&#34;&gt;Mozbar&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://adwords.google.com/KeywordPlanner&#34;&gt;Keyword Planner&lt;/a&gt;, entre outras, cada qual com sua especificidade. No entanto, antes de utilizar esses recursos, o indicado é que você saiba o que deseja e o que considera que necessita melhorar em seu site ou blog.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;você-é-quem-utiliza-as-ferramentas&#34;&gt;&lt;strong&gt;Você é Quem Utiliza as Ferramentas&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mesmo que a internet e o universo do marketing digital tenham desenvolvidos métodos para facilitar sua vida por meio de instrumentos bacanas e viáveis, saiba que quem conduz e utiliza as ferramentas é você.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem um bom gerenciamento, planejamento, propostas objetivas, clareza em suas metas, você pode não atingir o que deseja. Assim, empregue essas estratégias e tenha uso das ferramentas necessárias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você já fez pesquisas sobre essas táticas apontadas acima e por especialistas nesta área, é hora de projetar suas metas. A consulta por sites de profissionais neste ramo que adotaram o SEO e deram certo é uma das melhores dicas. Isso porque o caso deles pode ser exemplo para você.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns deles, inclusive, disponibilizam, em sua página, &lt;a href=&#34;http://neilpatel.com/br/seo-analyzer&#34;&gt;ferramentas de análise de SEO&lt;/a&gt; nas quais você incluiu o link de seu site ou blog e, após pesquisa, é elaborado um relatório para que saiba os passos que deve seguir para melhorar seu desempenho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, comece com uma ferramenta de cada vez. Você pode iniciar com o Google Analytics, a mais conhecida de todas e que reúne uma grande quantidade de dados detalhados e de alto nível, ou o Woorank, uma ferramenta prática que, além da análise de SEO, também disponibiliza um relatório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O universo do SEO é muito amplo e um artigo apenas é pouco para explicá-lo e, ainda, demonstrar como você pode utilizá-lo. Em outras palavras, a relevância deste texto está, digamos, essencialmente em estimulá-lo a empregar essas táticas. Comece a seguir esses passos e projete os bons resultados que virão.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trabalho na área de SEO</title>
      <link>http://tableless.com.br/trabalho-na-area-de-seo/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/trabalho-na-area-de-seo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Para quem ainda não conhece, SEO é uma abreviação para o termo &lt;em&gt;Search Engine Optimization&lt;/em&gt;, que na língua portuguesa leva o nome de Otimização para Motores de Busca. &lt;a href=&#34;http://www.jobtonic.com.br/rio-de-janeiro/jobs/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Trabalhar com SEO&lt;/a&gt; consiste na otimização de páginas ou sites por completo, com o intuito de facilitar nas buscas através dos navegadores web, como o buscador Yahoo ou o próprio Google, entre dezenas de outros navegadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dessa forma, o site ganha uma melhor reputação na lista de buscas e, através disso, fica muito mais evidente para o público alvo. A profissão de SEO chegou junto com a nova geração de buscadores da web. Antigamente, a organização de páginas era toda feita com base no alfabeto. Hoje, todo o mecanismo de busca baseia-se na relevância e no grau de popularidade dos sites. A otimização de SEO também agrega palavras chaves, que seriam termos que ajudarão o buscador na procura de um determinado site ou página. SEO divide-se em: fatores externos e internos. Os internos tem relação com a página, como por exemplo uma URL mais objetiva, uso de padrões da internet, uso de etiquetas &lt;em&gt;html&lt;/em&gt; ou títulos racionais. Os fatores externos analisarão a interação desses sites com outros sites ou páginas ao longo da rede a fim de observar a quantidade de &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; de direcionamento para o site.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-faz-um-profissional-de-seo&#34;&gt;O que faz um profissional de SEO?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em termos gerais, esse profissional trabalha na otimização das páginas e sites em todo o cenário virtual. O profissional deve, entre outras especializações, conhecer e dominar fatores ON e OFF Page, criar conteúdo para diferentes clientes ou treinar outras equipes de profissionais. O profissional de SEO também deve conhecer a maioria ou todos os mecanismos de busca existentes, tendo a noção dos códigos &lt;em&gt;php, css&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;html,&lt;/em&gt; além de saber pesquisar palavras chaves de forma estratégica, ter conhecimento em &lt;em&gt;xml&lt;/em&gt; e usar as redes sociais de modo que favoreça o cliente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como diferenciais, temos o domínio da língua inglesa e conhecimentos de programação, &lt;em&gt;Google Analytics&lt;/em&gt; e Marketing. Esses profissionais estão cada vez mais cogitados no mercado e já é possível visualizar um crescente interesse de empresas de diversos setores por profissionais desse segmento. Uma pesquisa feita pela mundialmente conhecida &lt;em&gt;LinkedIn&lt;/em&gt; mostrou que, no primeiro semestre de 2015, na área de tecnologia da informação, profissionais de SEM e SEO estiveram entre os mais requisitados. E considerando os avanços da internet, a demanda só tende a crescer. Essa demanda não é apenas por conta da necessidade de gerar tráfego on-line, mas também pela combinação de habilidades que esse profissional apresenta em termos de marketing, estratégia e o próprio domínio das ferramentas virtuais.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;como-encontrar-vagas-na-área-de-seo&#34;&gt;Como encontrar vagas na área de SEO?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente, é preciso uma especialização na área, além de se ter, pelo menos, os conhecimentos básicos já citados, para que se possa exercer o cargo de forma plena, o que irá ampliar consideravelmente as chances de contratação. Como segundo ponto importante, o profissional deve estar sempre atualizado e à frente de tudo o que se refere ao universo virtual e suas inovações, visto que ele faz uso delas para poder sofisticar ainda mais suas técnicas e melhorar seus serviços oferecidos. Saber falar a língua inglesa também é um outro ponto positivo, devido ao fato de que a maioria dos recursos utilizados na internet encontram-se em inglês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É bastante interesante que você saiba um bocado de HTML. Não há SEO com um HTML sem semântica. Todo o significado do texto se perde se não for marcado adequadamente com o HTML expressando a semântica para os buscadores. Saber HTML não é obrigatório, mas você abre uma grande vantagem.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como o Google vai tratar os gTLDs?</title>
      <link>http://tableless.com.br/como-o-google-vai-tratar-os-gtlds/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/como-o-google-vai-tratar-os-gtlds/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Google lançou no Webmaster Central Blog uma sessão de perguntas e respostas sobre como será feita a manipulação dos &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Generic_top-level_domain&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;gTLDs&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;generic top level domains&lt;/em&gt;), em português, domínios de alto nível. Se ainda não entendeu o que são domínios de alto nível, são aquelas novas extensões que vão facilitar a vida de quem tem um segmento mas nunca encontrou um domínio legal em .com ou .com.br, como por exemplo, .CASA, .CAFE, .BAR, .GURU e assim por diante. Neste &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_Internet_top-level_domains#ICANN-era_generic_top-level_domains&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;link&lt;/a&gt; você encontra a lista completa dos gTLDs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-50314 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/gtld.jpg&#34; alt=&#34;Exemplos de gTLD&#34; width=&#34;940&#34; height=&#34;492&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como até pouco tempo atrás o domínio em si tinha uma boa relevância nos resultados de busca, é de se pensar que um domínio .CAFE, por exemplo, exerceria maior influência no resultado quando alguém buscasse por alguma cafeteria que tivesse como seu site principal um domínio terminado em .CAFE. Mas será que isso realmente vai acontecer? Vamos então ver as perguntas mais frequentes em relação a este tema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como que os novos gTLDs vão afetar a busca? O Google mudará o algoritmo de busca para favorecer esses domínios? Quão importantes eles serão nos resultados de busca?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em geral, os sistemas do Google tratam os novos gTLDs assim com os outros gTLDs (como .com e .org). Ter uma palavra-chave no domínio, seja com um novo ou antigo TLD não vai ter nenhuma vantagem ou desvantagem na busca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E sobre os nome de domínios internacionalizados (&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Internationalized_domain_name&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;IDN&lt;/a&gt;), assim como .みんな? O Googlebot poderá rastreá-los e indexá-los de modo que possam ser utilizados nas buscas?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sim. Você poderá utilizar estes e qualquer outro TLD (pode verificar digitando no Google [site:みんな]). O Google trata a versão Punycode de um nome de &lt;em&gt;host&lt;/em&gt; como sendo equivalente à versão não codificada. Sendo assim, você não precisa redirecionar ou canonizar eles separadamente. Para o resto das URLs, lembre-se de utilizar o UTF-8 para o &lt;em&gt;path&lt;/em&gt; (caminho) e &lt;em&gt;query strings&lt;/em&gt; quando utilizar caracteres não-ASCII.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um TLD .BRAND terá qualquer peso a mais ou a menos em relação a um .COM?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não. Os TDLs serão tratados da mesma forma como qualquer outro gTLDs. Eles vão exigir as mesmas configurações de geolocalização, dentre outras mais, e eles não terão peso ou influência maiores na forma como o Google irá rastreá-los, indexar ou classificar as URLs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como são manipulados os TLDs de cidade ou região (ex. .LONDON, .RIO)?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo que esses domínios tenham especificado sua região geográfica, o Google irá tratá-los como gTLDs. Isso vai de acordo com a forma de manipulação de TDL regionais do Google, como .EU, e .ASIA, por exemplo. Para mais informações, o Google oferece detalhes sobre locais de &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/182192&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;multi-regiões e multilinguagens&lt;/a&gt;, além de informações sobre a &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/62399&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Segmentação Geográfica por País&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E sobre &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Country_code_top-level_domain&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ccTLDs&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;country code top-level domains&lt;/em&gt;): o Google vai favorecer ccTLDs (como .UK, .AE, etc.) como um domínio local para pessoas realizando buscas nestes países?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por padrão, a maioria dos ccTLDs (com &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/1347922&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;exceções&lt;/a&gt;) tem resultados no Google utilizando estes ccTLDs para &amp;#8220;geotarget&amp;#8221;, ou seja, ele diz que o site é provavelmente mais relevante no país apropriado. Ainda confuso? Veja o centro de ajuda para obter mais informações sobre &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/182192&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;locais de multi-regiões e multilinguagens&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O Google vai apoiar os meus esforços de SEO para mover meu domínio de .com ou .com.br, por exemplo, para um novo TLD? Como posso mover meu site sem perder qualquer ranking ou histórico de busca?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google possui uma &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/6033049&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;vasta documentação&lt;/a&gt; sobre mover sites em seu centro de ajuda. O Google trata esses casos da mesma forma que qualquer outra alteração de domínio, como por exemplo, mudar &amp;#8220;minhaempresa.com&amp;#8221; para &amp;#8220;empresa.com&amp;#8221;. Desta forma, mudanças de domínio podem levar algum tempo para serem processadas para a busca, por isso é importante escolher um domínio que vá atender suas necessidades a longo prazo.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Quando o assunto é domínio, geralmente poucos dão a importância devida, além de não tratar questões relacionadas a alteração. Futuramente escreverei sobre a melhor forma de fazer isso, seja mudando um site e mantendo o domínio, ou mudando o site e também o domínio, e como isso pode impactar nos resultados de busca para quem possui muitas páginas indexadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sugiro olhar os preços do site  &lt;a href=&#34;http://www.whois.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Whois.com&lt;/a&gt; para registar seus gTLDs. Atualmente há uma promoção para domínios .SITE por apenas US$ 5,88.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dicas de SEO para Front-end</title>
      <link>http://tableless.com.br/dicas-de-seo-para-front-end/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/dicas-de-seo-para-front-end/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;1-8211-webmaster-tools&#34;&gt;1 &amp;#8211; Webmaster Tools&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com.br/webmasters/&#34; title=&#34;Webmaster&#34;&gt;Webmaster Tools&lt;/a&gt; é uma ferramenta disponibilizada pelo Google e através dela você pode medir o desempenho de seu site, ter informações bem completas de erros e melhorias e muito mais para você que queira investir em otimização.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mas, como começo a utilizar esta ferramenta?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Simples! Você só precisa dar permissão ao Webmaster Tools a seu site, enviando um arquivo HTML para o FTP (é o método mais recomendado), ou utilizando uma meta tag ou outros tipos de verificação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pronto, ja fez isto? Agora você já pode ver quais os erros o Google está apontando em seu site, ele vai te mostrar tudo que precisa arrumar ou melhorar, e agora só depende de você.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E no próprio Webmaster Tools você tem acesso ao Page Speed do Google, que é uma ferramenta show de bola, que vai te dar um relatório completo do seu site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vai lá e da uma olhadinha em tudo isso.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-8211-a-tag-title-e-description&#34;&gt;2 &amp;#8211; A tag Title e Description&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A tag &lt;strong&gt;&lt;title&gt;&lt;/strong&gt; é uma das coisas que o Google mais da relevância na otimização do seu site, sempre planeje bem o que você vai colocar no titulo de sua página, para que seu cliente saiba o que ele vai encontrar entrando nela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tag &lt;strong&gt;&lt;description&gt;&lt;/strong&gt; também é um dos passos mais importantes na otimização de seu site, e é ele que vai levar a seu cliente uma breve descrição do que ele vai encontrar entrando em sua página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ah vocês lembram da nossa ferramenta ali em cima, o Webmaster Tools? Ele também nos ajuda bastante com nossas tags Title e Description, entrando no Webmaster Tools indo em &lt;strong&gt;Aspecto da pesquisa &amp;gt; Melhorias de HTML&lt;/strong&gt;, lá você encontrará alguns erros reportados, como:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quais são as páginas que tem meta tag &lt;strong&gt;&lt;title&gt;&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;&lt;description&gt;&lt;/strong&gt; duplicadas, longas demais, curtas demais ou até mesmo as páginas que não possuem title, é só você entrar la e ajustar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-8211-url-amigável&#34;&gt;3 &amp;#8211; URL amigável&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma regra muito importante no SEO é utilizar URLs amigáveis em sua página. Como:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.meusite.com.br/nome-do-produto&#34;&gt;http://www.meusite.com.br/nome-do-produto&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; e não utilizar &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.meusite.com.br/prod001&#34;&gt;http://www.meusite.com.br/prod001&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pois o Google lê sua URL para saber do que se trata aquela página antes mesmo de ler o documento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então vamos ter atenção nisso ai também.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;4-8211-imagens&#34;&gt;4 &amp;#8211; Imagens&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As imagens do seu site possuem nomes amigáveis ou não? Quando você vai acrescentar alguma imagem em seu site, você se preocupa com o nome dela?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google não sabe o que é aquela imagem que você acrescentou, ele só vai entender a partir do momento que você falar para ele, que imagem é esta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Use nomes detalhados e informativos, como:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;nome-do-produto.jpg&lt;/strong&gt; e não &lt;strong&gt;prod001.jpg&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Use o atributo &lt;strong&gt;ALT&lt;/strong&gt; em suas imagens, para falar para o Google o que significa aquela imagem, para que ele entenda melhor sobre ela. Como:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=“nome-do-produto.jpg” **alt=“O significado de sua imagem”**&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pronto! Você acaba de ganhar alguns pontinhos a mais com nosso amigo Google.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;5-8211-tempo-de-carregamento&#34;&gt;5 &amp;#8211; Tempo de carregamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os usuários querem acessar sites mais rápidos e o Google também gosta bastante de sites rápidos, então comece a se preocupar se seu website está ou não com um bom tempo de carregamento.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Como podemos diminuir o tempo de carregamento do site?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Duas dicas são:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Reduzir seus arquivos CSS e JS, retirando comentários e espaços.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comprimir o tamanho de suas imagens&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;E podemos fazer isso utilizando um automatizador de tarefas, o meu favorito é o &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/gulp-o-novo-automatizador/&#34; title=&#34;Automatizador de tarefas&#34;&gt;Gulp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você também pode utilizar o Page Speed que você terá informações mais precisas sobre isso.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;6-8211-utilize-css-sprites&#34;&gt;6 &amp;#8211; Utilize CSS Sprites&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/css-sprites/&#34; title=&#34;CSS Sprites&#34;&gt;CSS Sprites&lt;/a&gt; é uma técnica onde podemos combinar várias imagens em uma só, procurando diminuir o número de requisições para o servidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo que eu gosto bastante de usar é:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Supondo que você tenha que ir a padaria comprar 10 pães, mas você tem que trazer 1 por 1. Seria muito cansativo e mais demorado concorda? Mas nós podemos trazer todos estes pães de uma vez só. A mesma coisa é com as requisições no servidor, é muito mais cansativo e demorado para o servidor trazer imagem por imagem, sendo que podemos trazer todas de uma vez só.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O próprio Google utiliza CSS Sprites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/02/css-sprites.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-medium wp-image-47162&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/02/css-sprites-265x107.png&#34; alt=&#34;css-sprites&#34; width=&#34;265&#34; height=&#34;107&#34; srcset=&#34;uploads/2015/02/css-sprites-265x107.png 265w, uploads/2015/02/css-sprites.png 356w&#34; sizes=&#34;(max-width: 265px) 100vw, 265px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;7-8211-websites-responsivos&#34;&gt;7 &amp;#8211; Websites responsivos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não podemos criar nossos sites pensando somente em se ele vai funcionar somente em desktop ou somente em um tipo de tela, ter um site acessível em todas as plataformas é muito importante, pois acessos por dispositivos móveis vem crescendo bastante e isso não irá parar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então preocupe se o seu website é acessível a todas as telas, seja ela desktop ou mobile, isto é um dos fatores que conta bastante para o Google indexar seu site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essas são somente algumas dicas para que você venha ter mais vontade em aplicar mais técnicas de SEO em seus websites.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O que é autoridade do domínio ou Domain Authority?</title>
      <link>http://tableless.com.br/o-que-e-autoridade-dominio-ou-domain-authority/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/o-que-e-autoridade-dominio-ou-domain-authority/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Autoridade do domínio ou Domain Authority (DA), é uma &lt;a href=&#34;http://moz.com/learn/seo/domain-authority&#34;&gt;métrica criada pela empresa americana MOZ&lt;/a&gt;, que simula o algoritmo do Google. Seu número vai de 0 a 100 e você pode checá-lo através do &lt;a title=&#34;Open Site Explorer&#34; href=&#34;http://www.google.com/url?q=http%3A%2F%2Fmoz.com%2Fresearchtools%2Fose%2F&amp;sa=D&amp;sntz=1&amp;usg=AFQjCNGQTQlm22lsnOhnxt285DvadrPeQg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Open Site Explorer&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;porque-devo-me-preocupar-com-o-domain-authority&#34;&gt;Porque devo me preocupar com o Domain Authority?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em primeiro lugar, é um indicador de qualidade que analisa links, volumes de visitas e outros aspectos que demonstram a relevância do seu domínio. Geralmente, sites que possuem melhores rankings tem o DA mais alto do que o de seus concorrentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra coisa importante é que ter um DA saudável é uma prova de que o conteúdo do seu site e é bem linkado, tanto internamente quanto externamente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-faço-para-aumentar-a-autoridade-do-meu-domínio&#34;&gt;Como faço para aumentar a autoridade do meu domínio?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Separei aqui algumas dicas para que você melhorar o DA de seus projetos, iniciando uma base mais consistente na busca por rankings melhores, vamos lá:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;checar-o-seo-onpage&#34;&gt;Checar o SEO Onpage&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É imprescindível que suas técnicas de SEO Onpage estejam corretamente aplicadas no website. Urls amigáveis, alt nas imagens, semântica do HTML e outros fatores são obrigação para qualquer campanha de SEO.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;marketing-de-conteúdo&#34;&gt;Marketing de Conteúdo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ter conteúdo de qualidade é essencial. Um blog é sempre a primeira ideia. Mesmo assim, o conteúdo estático do seu próprio site pode ser uma boa porta de entrada. Sempre faça mudanças nos textos do seu site. Teste a conversão, visitas, calls to action. Lembre-se que conteúdo é só o que o Google procura, logo, pequenas mudanças de texto podem trazer muitos resultados.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;deixe-seu-site-social-friendly&#34;&gt;Deixe seu site Social Friendly&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Aqui está uma grande sacada: deixar seu site Socia Frendly, ou melhor dizendo, compartilhável. Quando você possui conteúdo relevante, os botões de compartilhamento são verdadeiros &lt;strong&gt;calls to actions&lt;/strong&gt; para o seu site. Nós temos esse desejo de se comunicar e contribuir com as informações legais que chegam para a gente a todo tempo. Por isso, configure de forma correta as metatags do Opengraph e Twittercard, e posicione os botões de forma estratégica para que os leitores possam replicar as páginas do seu site.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;linkagem-interna&#34;&gt;Linkagem interna&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A linkagem interna é um dos aspectos mais importantes para melhorar a autoridade do seu domínio. Só perde para os backlinks de qualidade que seu site possa ter. Quando você cria uma boa linkagem interna, você distribui a autoridade de outros links (Page Athority) e consequentemente melhora o da página em questão.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;construção-e-manutenção-de-backlinks&#34;&gt;Construção e manutenção de backlinks&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O link building continua sendo um fator importante para qualquer estratégia de SEO, só que vem sendo cada vez mais monitorado pelo Google. Em tempos remotos, possuir links era uma coisa fácil, bastava se cadastrar em diretórios e comentar sites relevantes que estava tudo certo. Hoje, os tempos são outros e essa técnica se tornou um blackhat pesado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Construir links de qualidade exige práticas inteligentes ao invés de SPAM. O ideal é que você tenha links relevantes e seja lembrado (linkado) por sites que comprovem a sua autoridade. Não entrarei em detalhes de como fazer link building porque o assunto é amplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Identifique links ruins que apontam para o seu site e remova-os. Caso você não consiga, poderá utilizar a ferramenta do Google para negação de linkagens, a &lt;a title=&#34;Disavow Links Tools&#34; href=&#34;https://www.google.com/webmasters/tools/disavow-links-main&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Disavow Links Tools&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;paciencia&#34;&gt;Paciencia!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Última dica: tenha paciência! Como tudo em SEO e Marketing Digital, as mudanças não ocorrem do dia para a noite. Leva um tempo para construir autoridade.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aplicação da Metatag de Autor no HTML</title>
      <link>http://tableless.com.br/aplicacao-das-tags-de-marcacao-de-autor-html/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/aplicacao-das-tags-de-marcacao-de-autor-html/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;As &lt;em&gt;tags&lt;/em&gt; do HTML tem uma função importante para a semântica de uma página. Algumas _meta tags_ são conhecidas e amplamente utilizadas em SEO há muitos anos, como a &lt;em&gt;description&lt;/em&gt; (com a descrição curta do conteúdo) e as &lt;em&gt;keywords&lt;/em&gt; (com as palavras-chave, hoje já ignorada pelos buscadores). Porém há algum tempo a marcação de autor começou a ganhar espaço nas otimizações de sites, por dois grandes motivos: &lt;em&gt;Snippets&lt;/em&gt; (resultados de busca) mais ricos; E a credibilidade passada entre artigo e autor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;snippets-com-informações-do-autor&#34;&gt;Snippets com Informações do Autor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Muitas vezes, um &lt;em&gt;title&lt;/em&gt; e uma &lt;em&gt;description&lt;/em&gt; pobre não chamam o usuário para um conteúdo que poderia ser muito bom e atender a expectativa dele. Por isso chamar atenção nos resultados de busca é essencial para garantir que seu conteúdo será visto e acessado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google, sabendo que o usuário, muitas vezes, fica indeciso sobre qual conteúdo acessar, começou a mostrar informações extras nas páginas de resultados. São os chamados &lt;em&gt;rich scnippets&lt;/em&gt;, ou resultados ricos. Hoje o Google disponibiliza uma série de informações extras, dependendo da consulta. Alguns exemplos são avaliação dos usuários, faixas de um álbum, filmes de um determinado ator e inclusive o autor de um artigo (imagem).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/snippet-com-author.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-42275&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/snippet-com-author.png&#34; alt=&#34;snippet-com-author&#34; width=&#34;547&#34; height=&#34;109&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/snippet-com-author.png 547w, uploads/2014/04/snippet-com-author-400x79.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 547px) 100vw, 547px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas como o Google faz essa &amp;#8220;mágica&amp;#8221;? Como ele sabe o nome e tem uma foto do autor do artigo? Muito simples! Através do link com o perfil dele no Google Plus. O autor, por sua vez, precisa colocar em suas informações de perfil na rede social, o link para o blog onde é colaborador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feita essa ligação, o Google já sabe informações suficientes sobre quem escreveu o conteúdo para exibi-las na SERP (&lt;em&gt;Search Engine Results Page&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mais-visibilidade-e-credibilidade&#34;&gt;Mais Visibilidade e Credibilidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um autor identificado consegue herdar a credibilidade adquirida no Plus e com outras publicações. Assim o Google tem mais facilidade em identificar spam. Matt Cutts, do Google, também se pronunciou certa vez, dizendo que quando há indícios de que um usuário gostou de um determinado artigo, ele provavelmente verá mais artigos do mesmo autor nos resultados de busca.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-usar-rel-author-e-rel-me&#34;&gt;Como usar Rel=Author e Rel=Me&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A aplicação prática é muito simples. Veja a utilização de Rel=Author com a &lt;em&gt;tag link&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;author&#34; href=&#34;https://plus.google.com/u/0/0000000/posts&#34;/&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Essa tag deve ser colocada entre as tags &lt;head&gt; do HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mas qual a diferença entre as duas? Onde devo colocar cada uma?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A semântica da aplicação diz o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt; Quando o site/blog tem apenas um autor, pode ser usada apenas a &lt;strong&gt;&lt;em&gt;tag rel=me&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, com a URL do perfil do autor.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;me&#34; href=&#34;https://plus.google.com/u/0/00000000/posts&#34;/&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt; Quando o site/blog tem mais de um autor, nos artigos deve ser inserida a &lt;strong&gt;&lt;em&gt;tag rel=&amp;#8221;author&amp;#8221;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, com a URL da página do autor no site (Exemplo: &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/author/carina/&#34;&gt;http://tableless.com.br/author/carina/&lt;/a&gt;). E nessa página do autor no site, deve ser inserida a tag &lt;strong&gt;&lt;em&gt;rel=me&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; com a URL do perfil no Google Plus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obs.:&lt;/strong&gt; Vale dizer que inserir um link simples na página (na assinatura, por exemplo) para o perfil do Google Plus usando o atributo &lt;em&gt;rel=author&lt;/em&gt; ou _rel=me_ também funciona.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;a href=&#34;https://plus.google.com/u/0/0000000/posts&#34;/ rel=&#34;author&#34;&amp;gt;Autor&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vale lembrar que a marcação deve ser inserida apenas em páginas que tenham um texto ou artigo. Vai contra as diretrizes do Google usar a &lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; em páginas de categoria ou contato, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;e-no-perfil-do-google-plus&#34;&gt;E no perfil do Google Plus?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No perfil do Google Plus você encontra as informações de links e sites onde o usuário é colaborador, na aba Sobre, em seguida na seção Links.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/author-google-plus.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-42287&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/author-google-plus.png&#34; alt=&#34;author-google-plus&#34; width=&#34;759&#34; height=&#34;494&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/author-google-plus.png 759w, uploads/2014/04/author-google-plus-400x260.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 759px) 100vw, 759px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pronto, é só inserir o link do Blog em que você escreve.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google também recomenda que o autor utilize uma foto sua no perfil. Perfis com foto de um animal, por exemplo, o mecanismo evita exibir nos resultados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-testar&#34;&gt;Como testar?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você pode testar se suas marcações deram certo na &lt;a href=&#34;http://www.google.com.br/webmasters/tools/richsnippets&#34;&gt;ferramenta de teste de dados estruturados do próprio Google&lt;/a&gt;. Mesmo que os dados do autor ainda não estejam aparecendo nos resultados de busca, se tudo estiver funcionando, o preview irá mostrar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/testar-rich-snippets.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-42288 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/testar-rich-snippets.png&#34; alt=&#34;testar-rich-snippets&#34; width=&#34;696&#34; height=&#34;338&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/testar-rich-snippets.png 836w, uploads/2014/04/testar-rich-snippets-400x194.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 696px) 100vw, 696px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;estatísticas-do-autor&#34;&gt;Estatísticas do Autor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com as marcações funcionando, outra vantagem é acompanhar as impressões e cliques dos seus artigos através da Webmaster Tools, em Estatísticas do Autor (acessar com a mesma Google Account do Google Plus): &lt;a href=&#34;https://www.google.com/webmasters/tools/labs-author-stats-1&#34;&gt;https://www.google.com/webmasters/tools/labs-author-stats-1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;concluindo&#34;&gt;Concluindo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ainda há muito o que descobrir sobre essa relação que o Google estabelece entre o autor de um artigo e sua rede social. Recentemente o buscador reduziu drasticamente a quantidade de resultados com informação de autor. Nota-se que aqueles autores que estão em mais círculos do Google Plus são os que continuaram aparecendo na SERP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante lembrar que os resultados com fotos e informações do autor podem demorar para aparecer, assim como podem aparecer somente para alguns artigos. Vai depender muito da relevância da página e também da autoridade do usuário no Google Plus. Portanto se você é colaborador de algum blog, é legal manter um perfil ativo no Google Plus e começar a ganhar autoridade como usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para manter a estratégia correta é bom estar atento às próximas novidades do Google, principalmente se o Google Plus começar a ganhar mais espaço entre as redes sociais. Em 2014 é possível que o G+ comece a receber mais usuários ativos, já que recentemente o Google abriu espaço para anúncios com +Plus Ads, o que provavelmente atrairá anunciantes para lá.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Duas dicas de como lidar com o Not Provided</title>
      <link>http://tableless.com.br/duas-dicas-de-como-lidar-com-o-provided-comece-desbanca-lo/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/duas-dicas-de-como-lidar-com-o-provided-comece-desbanca-lo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Aprenda a lidar com esse cara chato na hora de analisar relatórios no Analytics.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo mundo que trabalha com SEO, ou pelo menos boa parte da galera, possui o Google Analytics instalado em seus projetos para fazer análise dos dados de acesso e comportamento do usuário. Dessa forma, podemos compreender como o usuário se comporta em nosso site e traçar estratégias melhores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Provavelmente, você deve ter visto no relatório de palavras chave o famoso (e chato) &lt;em&gt;not provided.&lt;/em&gt; Pois é pessoal, e é sobre ele que nós vamos falar hoje: &lt;strong&gt;o que é o not provided&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;e o que podemos fazer para lidar com ele.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-o-not-provided&#34;&gt;O que é o not provided?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tudo começou em 2011, quando o &lt;a href=&#34;http://googleblog.blogspot.com.br/2011/10/making-search-more-secure.html&#34;&gt;Google anunciou&lt;/a&gt; uma mudança nos resultados em páginas seguras (HTTPS), deixando de exibir a palavra-chave de origem de todos os usuários logados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Logo após a polêmica das espionagens, aliado à uma imensa vontade do Google de entregar visitas por meio de Links Patrocinados, ainda em 2013 o Google converteu todas as páginas de resultados e de seus serviços para HTTPs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, agora tudo é retornado em cima de um ambiente seguro, o que faz o seu camarada &lt;em&gt;not provided&lt;/em&gt; aumentar a cada dia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;beleza-mas-8230-como-lidar-com-o-not-provided&#34;&gt;Beleza, mas&amp;#8230; Como lidar com o not provided?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Existem algumas coisas que você pode fazer para a vida ficar mais feliz! Eu costumo dizer que SEO exige muita criatividade. Não há tanta receita de bolo para tudo e o Google muda muito rápido para combater práticas de Black Hat. O que você deve fazer é unir o conhecimento às boas práticas conhecidas e criar algo legal!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui passo a vocês duas formas simples de lidar com esse cara que eu uso na minha empresa de criação de sites e SEO, mas não se esqueçam, sejam criativos! Então vamos aprender como lidar com o not provided:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;link-o-google-webmaster-tools&#34;&gt;Link o Google Webmaster Tools&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O primeiro passo é linkar sua conta do GA (Google Analytics) com a conta no Google Webmasters Tools.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com isso, você transformará dados vindos do Webmaster Tools em informação preciosa para sua campanha. Isso porque O Analytics irá pegar e tratar as informações e gerar as estatísticas referentes à elas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-1&#34;&gt;PASSO 1&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;No menu à esquerda, expanda Aquisição (Traffic Source), depois expanda otimização de mecanismos de pesquisa (Search engine optimization) e clique em Consultas (Queries).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/linkar-gtw-no-ga.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40936&#34; alt=&#34;Como lidar com o not provided&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/linkar-gtw-no-ga.png&#34; width=&#34;711&#34; height=&#34;362&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/linkar-gtw-no-ga.png 711w, uploads/2014/02/linkar-gtw-no-ga-329x168.png 329w, uploads/2014/02/linkar-gtw-no-ga-588x299.png 588w, uploads/2014/02/linkar-gtw-no-ga-608x310.png 608w&#34; sizes=&#34;(max-width: 711px) 100vw, 711px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-2&#34;&gt;PASSO 2&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Configure como achar melhor e clique em EDITAR, no final da página:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/2.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40937&#34; alt=&#34;configurando o google analytics&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/2.png&#34; width=&#34;829&#34; height=&#34;1200&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/2.png 829w, uploads/2014/02/2-116x168.png 116w, uploads/2014/02/2-214x310.png 214w&#34; sizes=&#34;(max-width: 829px) 100vw, 829px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-3&#34;&gt;PASSO 3&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Após clicar em editar, uma nova janela do GTW será aberta e você deverá selecionar o site em questão:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/3.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40938&#34; alt=&#34;PASSO 3 Após clicar em editar, uma nova janela do GTW será aberta e você deverá selecionar o site em questão 2&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/3.png&#34; width=&#34;1529&#34; height=&#34;583&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/3.png 1529w, uploads/2014/02/3-329x125.png 329w, uploads/2014/02/3-588x224.png 588w, uploads/2014/02/3-660x251.png 660w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1529px) 100vw, 1529px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-4&#34;&gt;PASSO 4&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Clique em Salvar e, na próxima tela, Salvar novamente:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/5.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40939&#34; alt=&#34;not provide analytics&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/5.png&#34; width=&#34;829&#34; height=&#34;1200&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/5.png 829w, uploads/2014/02/5-116x168.png 116w, uploads/2014/02/5-214x310.png 214w&#34; sizes=&#34;(max-width: 829px) 100vw, 829px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feito isso, ao voltar no mesmo relatório, em Aquisição (Traffic Source &amp;gt; otimização de mecanismos de pesquisa (Search engine optimization) &amp;gt; Consultas, você verá uma lista de Keywords vindas diretamente do GTW.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ficará mais ou menos assim:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/6.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40940&#34; alt=&#34;Not provided&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/6.png&#34; width=&#34;319&#34; height=&#34;452&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/6.png 319w, uploads/2014/02/6-118x168.png 118w, uploads/2014/02/6-218x310.png 218w&#34; sizes=&#34;(max-width: 319px) 100vw, 319px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prontinho! Agora você já tem dados essenciais e importantes para suas estratégias de SEO. Mas você achou que era só isso? Não!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda conseguimos criar um outro relatório bacana que mostra as páginas de entrada (Landing Pages) que o usuário utiliza para acessar nosso site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos lá:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em Aquisição &amp;gt; Palavras-chave &amp;gt; Organico, troque a dimensão primária para &lt;strong&gt;Página de Destino&lt;/strong&gt; (se o seu estiver em Inglês, procure por Landing Pages).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/7.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40941&#34; alt=&#34;Landing pages para SEO&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/7.png&#34; width=&#34;572&#34; height=&#34;305&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/7.png 572w, uploads/2014/02/7-315x168.png 315w&#34; sizes=&#34;(max-width: 572px) 100vw, 572px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com esse novo relatório em mãos você pode pensar de algumas maneiras. Uma delas é que você tem controle da otimização OnPage das suas páginas e assim fica bacana criar uma relação assim:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Páginas acessadas x Keywords otimizadas nessas páginas x Keywords de entrada no site (do primeiro relatório).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temos mais opções para &lt;strong&gt;trabalhar com o not provided&lt;/strong&gt;, como a criação de filtros e relatórios avançados, mas isso ficará para o próximo post!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Material complementar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://moz.com/blog/100-percent-keyword-not-provided-whiteboard-tuesday&#34;&gt;http://moz.com/blog/100-percent-keyword-not-provided-whiteboard-tuesday&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://moz.com/blog/what-is-seo-now&#34;&gt;http://moz.com/blog/what-is-seo-now&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que ajude vocês, até logo!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como escrever bem para o SEO – Texto e Contexto, da palavra-chave à semântica.</title>
      <link>http://tableless.com.br/como-escrever-bem-para-o-seo-texto-e-contexto-da-palavra-chave-semantica/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/como-escrever-bem-para-o-seo-texto-e-contexto-da-palavra-chave-semantica/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Como escrever bem para o SEO não é um assunto bem explorado, mas muito mal conduzido. Vamos falar sobre a forma de escrever para se atingir bons resultados com SEO no Google.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;texto-e-contexto-a-contextualização-dos-buscadores&#34;&gt;Texto e Contexto: a contextualização dos buscadores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pois é, está aí uma coisa que deve ser entendida. O significado desse título é mais do que pensar em um texto coeso, com boa estruturação e voltado para um público alvo específico, até porque isso soa meio obvio. Mas vai além. Você já reparou como a web ainda é poluída por sites onde as palavras-chave são mal colocadas em seus textos e títulos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Volta e meia a gente se depara com aquele site que fala a mesma palavra-chave umas 10 vezes, do mesmo jeito (igualzinha mesmo!) em tudo que é &lt;strong&gt;&lt;H&gt;&lt;/strong&gt;. Não estou nem falando do puro Keyword Stuffing, mas de sites normais, onde o dono do site acha que quanto mais palavras-chave colocar, melhor ficará no ranking.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nessas horas é que o seu conhecimento vai fazer a diferença. Hoje os buscadores são muito mais inteligentes e já não basta saber direcionar e contextualizar o leitor. Mais do que isso, temos que saber contextualizar os buscadores. A ideia é saber explorar de formas diferentes as palavras-chave e assim desenvolver o conteúdo relevante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antigamente as estratégias eram mais engessadas, muitas vezes focadas em um termo de busca. Mas nos dias de hoje, com o SEO crescendo muito, a ideia é mostrar ao buscador que você é especialista em determinado assunto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;webwriting&#34;&gt;Webwriting&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Webwriting, basicamente, é um conjunto de estratégias para desenvolver um texto com um conteúdo estrategicamente escolhido, que chame a atenção do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que acontece é que não é só ir lá e escrever. Você deve focar na estratégia e em uma forma de contextualizar a palavra chave no seu texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/produção-de-conteúdo.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40003&#34; alt=&#34;como escrever bem para o SEO - 4 passos&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/produção-de-conteúdo.png&#34; width=&#34;817&#34; height=&#34;315&#34; srcset=&#34;uploads/2013/12/produção-de-conteúdo.png 817w, uploads/2013/12/produção-de-conteúdo-329x126.png 329w, uploads/2013/12/produção-de-conteúdo-588x226.png 588w, uploads/2013/12/produção-de-conteúdo-660x254.png 660w&#34; sizes=&#34;(max-width: 817px) 100vw, 817px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Faça um Brainstorm&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso é essencial, se você procura uma forma de otimizar seu site para um termo definido de forma contextualizada, essa é uma grande sacada. Ao se definir um tema (que também pode ser feito pelo brainstorm) você pode levantar tópicos interessantes dessa forma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Estude, pesquise e tenha embasamento.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saber o que falar nem sempre é o desafio, mas saber sobre o que você vai falar é, de fato, muito importante. Seja o cara naquilo que você quer passar, domine o assunto. Não é legal escrever um artigo ou produzir um conteúdo para o seu site sem qualidade.  Portanto, estude muito, pesquise muito e tenha embasamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Planejamento&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma fase legal! Aqui é onde você vai ditar as regras, escolher como distribuir o conteúdo. Pense em imagens relacionadas (sempre com boa qualidade, por favor). Você também pode pensar em vídeos e enriquecer seus tópicos e/ou parágrafos estrategicamente, deixando o conteúdo mais atrativo e interessante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;dicas-para-imagens&#34;&gt;Dicas para imagens&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Procure imagens de alta qualidade.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilize imagens que realmente tenham a ver com o assunto. Seja responsável nessa escolha ;-).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Renomeie arquivo utilizando a palavra chave. Faça isso sem inventar, use a keyword mas em um contexto que represente bem a imagem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Insira as imagens relacionadas no seu texto perto dos parágrafos que tratam do assunto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilize legendas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cite os direitos autorais.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;dicas-para-o-texto&#34;&gt;Dicas para o texto&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Utilize listas em seu texto. É intuitivo e chama a atenção do usuário.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Parágrafos curtos  bem espaçados e com um fundo leve. Não cansem o usuário antes mesmo de ele começar a ler.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seja objetivo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fuja de especificações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilize a técnica da pirâmide invertida!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;dicas-para-vídeos&#34;&gt;Dicas para vídeos&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Utilize vídeos não muito longos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilize texto junto ao vídeo, não deixe sozinho na página.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tente utilizar vídeos com boa qualidade.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Faça as marcações de Rich Snippet para conteúdo de vídeo:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div itemprop=&#34;video&#34; itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/VideoObject&#34;&amp;gt;

&amp;lt;h2&amp;gt;Video: &amp;lt;span itemprop=&#34;name&#34;&amp;gt;Title&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/h2&amp;gt;

&amp;lt;meta itemprop=&#34;duration&#34; content=&#34;T1M33S&#34; /&amp;gt;

&amp;lt;meta itemprop=&#34;thumbnailUrl&#34; content=&#34;thumbnail.jpg&#34; /&amp;gt;

&amp;lt;meta itemprop=&#34;contentURL&#34; content=&#34;http://www.example.com/video123.flv&#34; /&amp;gt;

&amp;lt;meta itemprop=&#34;embedURL&#34; content=&#34;http://www.example.com/videoplayer.swf?video=123&#34; /&amp;gt;

&amp;lt;meta itemprop=&#34;uploadDate&#34; content=&#34;2011-07-05&#34; /&amp;gt;

&amp;lt;meta itemprop=&#34;expires&#34; content=&#34;2012-01-30&#34; /&amp;gt;

&amp;lt;object ...&amp;gt;

&amp;lt;param ...&amp;gt;

&amp;lt;embed type=&#34;application/x-shockwave-flash&#34; ...&amp;gt;

&amp;lt;/object&amp;gt;

&amp;lt;span itemprop=&#34;description&#34;&amp;gt;Video description&amp;lt;/span&amp;gt;

&amp;lt;/div&amp;gt;

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/2413309?hl=pt-BR&#34;&gt;Para saber mais, visite o help da Google para Rich Snippets e Marcação dedados estruturados&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora é hora de escrever e ser feliz. Vamos às estratégias:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;contextualização-da-palavra-chave&#34;&gt;Contextualização da palavra chave&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como eu falei lá no início do artigo, é complicado ficar manipulando o texto em função de uma keyword. Por isso a ideia da contextualização. Não utilize diversas vezes a mesma palavra chave em um texto ou parágrafo. Claro que você fará o básico de coloca-la em no seu &lt;strong&gt;H1&lt;/strong&gt;, nos atributos alt das imagens (sem exageros), no título da sua página, entre outras. Mas no texto é diferente. Supondo que você quer otimizar &lt;strong&gt;Locação de Brinquedos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste caso, você poderia variar a palavra chave e criar o contexto de forma bem legal, por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Locar brinquedos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Brinquedos que geralmente são locados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Locação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Brinquedos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aluguel de brinquedos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Brinquedos alugados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pula pula para crianças.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Assim você consegue criar um texto legal, evidenciando e contextualizando a palavra chave. Veja:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/palavra-chave-contextualizada.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40004&#34; alt=&#34;como escrever conteúdo para seo - contextualizando a palavra chave&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/palavra-chave-contextualizada.png&#34; width=&#34;722&#34; height=&#34;409&#34; srcset=&#34;uploads/2013/12/palavra-chave-contextualizada.png 722w, uploads/2013/12/palavra-chave-contextualizada-296x168.png 296w, uploads/2013/12/palavra-chave-contextualizada-547x310.png 547w&#34; sizes=&#34;(max-width: 722px) 100vw, 722px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;semântica&#34;&gt;Semântica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esses dias &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/semantica-padroes-e-o-que-voce-tem-a-ver-com-isto/&#34;&gt;a Dani publicou um artigo aqui falando de semântica&lt;/a&gt;, muito legal e ela colocou muito bem o quanto as pessoas não escrevem o HTML da forma correta. No SEO o impacto disso pode ser devastador, pois o google presta muita atenção no seu código. E ajuda-lo (fazer a sua obrigação, na verdade!) pode ser um caminho mais curto e correto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilize Strong para dar importância aos trechos mais importantes. Crie um padrão para botões e links. Estruture a navegação interna do site. Faça isso, mas faça de forma inteligente e bem feita. Faça o uso da Tag &lt;strong&gt;&lt;nav&gt;&lt;/strong&gt; para mostrar ao buscador a sua navegação. Assim ele poderá ver que você se esforçou na montagem da arquitetura do site!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilize listas e utilize &lt;strong&gt;&lt;h2&gt;&lt;/strong&gt; para escrever subtítulos (lembrando que o título principal é o &lt;strong&gt;&lt;h1&gt;&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas vezes você tem um bom texto, um conteúdo de qualidade, mas não escreve direito o HTML da página. Com isso você deixa de usufruir da inteligência dos buscadores, que vão ler os dados estruturados, os alt texts das imagens, entre outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sacada aqui não é ter um código validado pelo W3C, e sim algo correto, que melhore a usabilidade da página e escancare para o buscador um conteúdo bem feito.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Conheçam bem o HTML, ou passem isso para alguém que sabe e oriente a sua equipe ou você mesmo a focar na qualidade, não na quantidade. Seja o mestre no assunto, entenda daquilo que você escreve. Seja objetivo e convincente para passar conteúdo relevante. Muita gente sabe muito, mas não transmite da forma correta. Seja criativo e lembre-se: Não especifique, conte uma história!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Redesign e SEO</title>
      <link>http://tableless.com.br/redesign-seo/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/redesign-seo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;É muito bom quando damos uma cara nova a algum projeto. Trazemos novas ideias, conceitos diferentes e novidades. Muitas vezes isso é uma injeção de ânimo. Até porque, a ideia é que a mudança nos faça crescer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pois é! Falando do seu site, isso pode trazer problemas quando decidimos mudar e não prestamos atenção nos detalhes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que acontece é que, as vezes, deixamos erros bobos atrapalhar (e muito) a nossa campanha. Links quebrados, redirecionamentos errados ou sem fazer, cabeçalho mal estruturado, entre outras coisas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É altamente recomendável que você tenha o acompanhamento de um analista de SEO para fazer isso. Qualquer bobeira pode lhe custar caro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensando nisso, separei aqui algumas dicas para você mandar bem no design e seguir progredindo com sua campanha!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-arquitetura&#34;&gt;1. Arquitetura&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tenha muito cuidado ao fazer alguma alteração na arquitetura do seu site. Isso pode ser muito prejudicial se você não faz o mapeamento de forma correta. O Google trabalha com índices e mapeia toda a sua arquitetura. Quando você muda, é necessário tratar essa mudança com redirecionamentos e cuidar para perder a autoridade já conquistada desses links.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-linkagem-interna&#34;&gt;2. Linkagem Interna&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A linkagem interna assume um papel muito importante no SEO. Ela ajuda os motores de busca a entender a arquitetura do seu projeto. Além disso, influencia na reputação de páginas, aumentando o PageRank (PR).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basta você, de forma estratégica e contextualizada, colocar links de páginas mais reputadas, com maior PR em páginas em muita autoridade. Isso fortalecerá páginas novas e que possuem uma importância menor na sua campanha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você fizer o redesign do seu site, de forma que prejudique sua linkagem interna, sua campanha perderá força.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-urls-e-redirecionamentos&#34;&gt;3. URLS E Redirecionamentos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aí está um grande vilão de implementação de projetos. Já vi e já tive problemas com isso. Se você não se preocupar em atualizar links e trabalhar sua URL, isso irá te dar uma grande dor de cabeça. Ao fazermos a mudança de arquitetura por exemplo, temos que informar ao motor que uma determinada página agora tem outro endereço.  Veja, se você tinha a seguinte estrutura:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.seudominio.com.br/**o-que-fazemos**/marketing-digital&#34;&gt;http://www.seudominio.com.br/**o-que-fazemos**/marketing-digital&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por algum motivo e aproveitando a mudança de design no site, você decidiu mudar para:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.seudominio.com.br/**servicos**/marketing-digital&#34;&gt;http://www.seudominio.com.br/**servicos**/marketing-digital&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao decidir fazer essa mudança, você deve se preocupar com erros 404, pois o Google irá buscar aquela página e não a encontrará. Você pode resolver isso com um redirect 301 via htaccess ou em PHP, por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;via-htaccsess&#34;&gt;Via htaccsess:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;redirect 301 /&lt;strong&gt;o-que-fazemos&lt;/strong&gt;/marketing-digital &lt;a href=&#34;http://www.seudominio.com.br/**servicos**/marketing-digital&#34;&gt;http://www.seudominio.com.br/**servicos**/marketing-digital&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;via-php&#34;&gt;Via PHP:&lt;/h2&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;?php

Header( “HTTP/1.1 301 Moved Permanently” );

Header( “Location: http://www.seudominio.com.br” );

?&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Não vou entrar em detalhes, isso ficará para outro artigo, mas já orienta. A ideia é você fazer uma lista de links que não existem mais ou irão mudar e trata-los. Assim, você conserva a autoridade dessa página e evita que os motores de busca te penalizem com erros de Page Not Found. Leia mais sobre &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Anexo:Lista_de_c%C3%B3digos_de_status_HTTP&#34;&gt;Códigos de cabeçalho HTTP aqui.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;4-google-analytics&#34;&gt;4. Google Analytics&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Outro erro comum é esquecer de colocar os códigos de acompanhamento do analytics. Atente-se para não se esquecer, pois caso isso aconteça você perderá as informações de acesso do seu site nesse período.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;5-links-patrocinados&#34;&gt;5. Links patrocinados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pensando nas URLs, não se esqueça de atualizar os links dos seus anúncios, seja Adwords ou Facebook Ads. Atualize os seus anúncios para evitar links quebrados e uma má impressão em relação à sua marca. E não se esqueça, se os links estiverem errados, você perde o click e o cliente!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;6-títulos-descriptions-e-metatags&#34;&gt;6. Títulos Descriptions e Metatags&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cheque os títulos do seu site e não deixe nenhum passar em branco. Fique atento aos limites considerados para um título otimizado: no máximo 70 caracteres, se possível começando com a palavra-chave.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As metatags (algumas delas) também são de extrema importância. Destaque aqui para algumas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Viewport&lt;/strong&gt; – se você usa design responsivo com media queries, vale a pena lembrar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;description&#34;&gt;Description&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;– Não é fator relevante (oficialmente) de posicionamento, mas ajuda muito na conversão. Ela pode, mas não deve possuir mais do que 155 caracteres, pois o Google corta o restante. Não se esqueça, elas precisam ser chamativas, interessantes, informativas, curiosas e com um toque de call-for-action. Alguns exemplos de&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;call-to-action&#34;&gt;Call-to-action:&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Clique e Confira;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conheça as vantagens;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cadastre-se;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Veja o preço;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Somente hoje;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use a sua criatividade 😉&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;7-erros-404&#34;&gt;7. Erros 404&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já destacamos aqui os problemas com a URL, mas é sempre bom falar do erro 404. Checar se você possui links quebrados, retornando erro 404 é obrigação, mas você pode configurá-la a seu favor.  É importante separar erros vindos de links quebrados de links que realmente não existem mais e foram tratados e para estes você pode usufruir do acesso do usuário. Sugira links para páginas estratégicas, divulgue conteúdos oportunos e ganhe a permanência do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8-atualização-do-sitemap-xml&#34;&gt;8. Atualização do Sitemap.xml&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse aqui é o cara. Não deixe a manutenção do seu sitemap de lado. Ele é um auxiliar de luxo do Google e realmente faz a diferença. Mantenha todos os ativos linkaveis sempre atualizados, seja organizado e monitore possíveis erros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para verificar a forma correta de se escrever sitemaps, você pode consultar o &lt;a href=&#34;http://www.sitemaps.org/&#34;&gt;sitemaps.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não deixe de fazer o sitemap de vídeos, imagens e links. Organização nunca é de mais!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;9-e-mail-marketing&#34;&gt;9. E-mail marketing&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você trabalha com newsletter, não se esqueça de mexer nos templates e adequá-los ao novo design do site, além de atualizar o rodapé e os seus links.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como estamos falando de marketing digital, uma dica boa é sempre se manter atualizado quanto ao seu público alvo. Conhecer os seus usuários é essencial para definir melhor as estratégias de criação de layout, influência das cores, criação de botões e iscas digitais (para quem usa!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom pessoal, é isso aí! Existem vários pontos que podem ser citados aqui e eu fiz uma seleção pensando no SEO. A ideia é passar para vocês alguns pontos que eu acredito serem importantes e que muitos de nós as vezes deixam passar desapercebidos e, por essa desatenção, perdemos um valioso trabalho construído, sem contar o tempo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Valew pessoal e até o próximo artigo!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Efeito Parallax, o novo Flash?</title>
      <link>http://tableless.com.br/efeito-parallax-flash/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/efeito-parallax-flash/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-parallax&#34;&gt;O que é Parallax?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O efeito paralaxe basicamente é uma abordagem de design do site que tem sido usado por vários anos e agora leva o seu nome a partir do conceito de &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Paralaxe&#34;&gt;movimento paralaxe&lt;/a&gt; é muito interessante quando bem utilizado e pode ser bastante explorado se você for criativo. Você pode ver um &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/parallax-simples-com-jquery-e-css/&#34; title=&#34;Parallax simples com JQuery e CSS&#34;&gt;artigo sobre como fazer um efeito parallax em apenas 3 passos aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dos principais &lt;strong&gt;benefícios do uso de projeto paralaxe&lt;/strong&gt; é que ele permite que o site conte uma história para o visitante apenas por rolagem, não necessariamente uma história do tipo joão e maria com final feliz, mas uma linha de raciocínio lógico para informar o usuário ou até mesmo induzi-lo a alguma ação final seja ela curtir, compartilhar ou comprar algo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/intl/in/insidesearch/howsearchworks/thestory/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/funciona-search-google.jpg&#34; alt=&#34;Como funciona search Google&#34; width=&#34;598&#34; height=&#34;292&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-38870&#34; style=&#34;padding:10px 0&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/funciona-search-google.jpg 598w, uploads/2013/09/funciona-search-google-329x160.jpg 329w, uploads/2013/09/funciona-search-google-588x287.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 598px) 100vw, 598px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma boa demonstração desta técnica narrativa é encontrada em &amp;#8220;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/intl/in/insidesearch/howsearchworks/thestory/&#34;&gt;como funciona a busca&lt;/a&gt;&amp;#8220;, onde o Google explica em termos muito básicos como o motor de busca funciona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um outro ponto positivo é que as páginas ficam esteticamente mais interessantes, mais agradável para determinados tipos de público e provavelmente faz com que os usuários curtam ou compartilhem mais a página. Reforçando: eu disse &lt;strong&gt;provavelmente&lt;/strong&gt;, isso depende muito do seu público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma vez curtida ou compartilhada, gera engajamento social e isso ajuda no posicionamento do seu site, uma vez que &lt;a href=&#34;http://www.doting.com.br/marketing-digital-seo-sorocaba&#34;&gt;SEO e Social Media&lt;/a&gt; estão cada vez mais próximos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-o-efeito-parallax-afeta-o-seo&#34;&gt;Como o efeito parallax afeta o SEO?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Semelhante ao Flash e AJAX, o paralaxe apresenta um grande desafio para SEO o principal problema é o fato do conteúdo estar concentrado em uma única página tornando difícil otimizar o site para uma variedade de palavras chaves.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A grande sacada de um projeto SEO é justamente trabalhar o máximo de palavras chaves possível dentro do site, informações disponibilizadas do próprio Google mostra que a cada 5 buscas 1 é um termo novo jamais buscado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;analytics&#34;&gt;Analytics&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Muitos sites utilizam como um indicador de performance o tempo do usuário dentro da página para uma página paralaxe não é uma métrica aconselhável, pois o usuário nunca trocaria de página então esse tempo certamente seria alto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um outro ponto a ser discutido é a análise do comportamento do usuário dentro da sua página, cruzando informações de um &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Heat_map&#34;&gt;heatmap&lt;/a&gt; com o Analytics você pode ter dados valiosos do comportamento do usuário, quando você está em uma página parallax você acaba tendo um trabalho extra em fazer as configurações corretamento no Analytics.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mobile&#34;&gt;Mobile&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Já parou para pensar que o comportamento do usuário está mudando, hoje estamos assistindo novela, jogo, filme e estamos com o celular ou tablet do lado conectado olhando o que está acontecendo nas mídias sociais.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;agora-te-pergunto-paralaxe-funciona-em-dispositivos-móveis&#34;&gt;Agora te pergunto paralaxe funciona em dispositivos móveis?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nem precisa me responder, já fiz o teste utilizando a própria página do Google &amp;#8220;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/intl/in/insidesearch/howsearchworks/thestory/&#34;&gt;como funciona a busca&lt;/a&gt;&amp;#8220;, a equipe de desenvolvimento teve que criar uma segunda versão do site especificamente para dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto que era uma página paralaxe ficou estática no mobile e foi separado em 3 páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/intl/en/insidesearch/howsearchworks/thestory/part-2.html&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/mobile-funciona-search-google.jpg&#34; alt=&#34;mobile funciona search google&#34; width=&#34;597&#34; height=&#34;286&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-38877&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/mobile-funciona-search-google.jpg 597w, uploads/2013/09/mobile-funciona-search-google-329x157.jpg 329w, uploads/2013/09/mobile-funciona-search-google-588x281.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 597px) 100vw, 597px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;então-a-melhor-opção-é-não-utilizar-parallax&#34;&gt;Então a melhor opção é não utilizar Parallax?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se no projeto que está participando o objetivo é obter visibilidade dos buscadores, então o ideal é evitar a página com efeito paralaxe, mas existem soluções criativas quando o assunto é SEO e Parallax veja um exemplo interessante: Uma abordagem seria combinar uma navegação &amp;#8220;normal&amp;#8221; (com links e páginas) e as principais páginas de entrada ter o efeito parallax, com essa abordagem você ajuda a garantir que cada página tenha a sua palavra chave explorada ao máximo.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O efeito paralaxe não é tão ruim, sim, é melhor que um site todo em Flash ou em Ajax, mas não é ideal se o objetivo do seu site é ter visibilidade através dos principais buscadores, mas como falado nesse post você pode ter bons resultados com a otimização do seu site já que SEO e Social estão cada vez mais pertos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O SEO moderno e o foco no usuário</title>
      <link>http://tableless.com.br/o-seo-moderno-e-o-foco-no-usuario/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/o-seo-moderno-e-o-foco-no-usuario/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Google força Analistas de SEO a se especializarem cada vez mais no intuito de aumentar o foco no usuário e melhorar a qualidade do conteúdo oferecido em suas buscas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mercado de SEO vem sofrendo algumas mudanças ao longo dos últimos anos e isso se deve à persistência do Google em oferecer buscas cada vez melhores aos usuários. Assim, fica fácil perceber qual deve ser o seu foco principal para atingir conversões e ter sucesso nas campanhas de SEO: O usuário!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É imprescindível que você crie conteúdos relevantes, porém aquela onda de se preocupar em popular o conteúdo com keywords e outras práticas do tipo acabaram. Agora, você precisa criar facilitadores no seu site, ser mais claro e objetivo e focar em um marketing mais personalizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensando nisso, segue algumas dicas e observações pontuais para ajudar você a desenvolver melhores estratégias de otimização.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;relacionamento-e-mídias-sociais&#34;&gt;Relacionamento e mídias sociais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É importante abrir um canal de comunicação para interagir com o cliente. Se você não tem, abra um. O uso das redes sociais vem se expandindo, mas é preciso entrar de cabeça e oferecer atenção aos seus seguidores e clientes. Pensando nisso, crie relacionamentos, fidelize o usuário e traga ele até você com conteúdo útil e interessante. Isso será um grande diferencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dica:&lt;/strong&gt; Aumente sua presença do Google +. Isso não é oficial, mas existe uma tendência muito forte de que o Google irá dar (ou já está dando ;)) relevância ao famoso +1.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;vídeos&#34;&gt;Vídeos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Google vem dando muita importância para a otimização utilizando vídeos no conteúdo, ainda mais agora com as rich snippets, é interessante criar vídeos e associá-los ao conteúdo das páginas, isso traz mais interatividade.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pensar-como-usuário&#34;&gt;Pensar como usuário&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa é uma grande sacada para planejar bem sua campanha. Pensar como alguém que irá fazer o que você está planejando é essencial para obter sucesso. O usuário quer se sentir satisfeito. Seja com a informação obtida em um artigo, com a compra fácil e segura, com a boa experiência na navegação, etc. Evite induzir de forma agressiva o seu visitante. Descubra a sua necessidade e ofereça a ele a solução.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pensar-como-o-buscador&#34;&gt;Pensar como o buscador&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você fosse o Google e alguém te pedisse para buscar um bom texto sobre “como obter bons resultados com SEO” você provavelmente iria olhar no seu índice um conteúdo diferenciado para o seu leitor. É de extrema importância ajudar os buscadores e desenvolver conteúdo relevante. Evitar Keyword Stuffing e afins é obrigação, mas entender como funcionam as buscas e os fatores de rankeamento são essenciais para o bom desenvolvimento da campanha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso, capriche nas práticas Onpage e no seu Link Building e estruture bem o seu HTML, trabalhe a semântica, enfim, faça um bom trabalho!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;uma-boa-navegação-faz-o-seu-conteúdo-aparecer&#34;&gt;Uma boa navegação faz o seu conteúdo aparecer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Faça o conteúdo aparecer. Mostre ao usuário que você tem a solução para o “problema” dele e não uma nova forma dele gastar dinheiro. Desenvolva uma boa arquitetura, com estruturas de links fáceis e títulos bem feitos é uma boa opção para mostra-lo que o seu serviço/produto vale o investimento, seja qual for.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;qualidade-x-quantidade&#34;&gt;Qualidade x Quantidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de ter muito é preciso ter qualidade. O seu conteúdo tem que pensar em ajudar e atender às necessidades de quem está buscando por aquilo. Cabe a você usar boas estratégias de webwrinting para otimizá-lo. Tente unir os dois e você terá grandes resultados. Mantenha o foco no usuário e pense estrategicamente. Sabendo dessa regra, você pode aumentar o volume de informações no seu site e isso atrai visitantes!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Google está cada vez mais atento ao conteúdo dos sites para oferecer algo útil aos seus visitantes (que podem ser seus futuros clientes).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seus algoritmos de busca estão mais eficientes e, hoje, já existem algoritmos contra Black-hat, monitoramentos mais eficazes e diversos motivos para você se especializar e fazer um trabalho de qualidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mantenha o foco no usuário e pense em oferecer a ele o que há de melhor. A partir disso seu trabalho ficará mais fácil! As práticas de SEO continuam, mas sobressaem aqueles que mesclam a criatividade com o conhecimento.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Breadcrumb Navigation – Facilite a vida do seu cliente e aumente sua linkagem interna</title>
      <link>http://tableless.com.br/breadcrumb-navigation-facilite-a-vida-do-seu-cliente-e-aumente-sua-linkagem-interna/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/breadcrumb-navigation-facilite-a-vida-do-seu-cliente-e-aumente-sua-linkagem-interna/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-breadcrumb&#34;&gt;O que é Breadcrumb?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É uma estrutura de navegação que auxilia o usuário a se localizar entre as páginas (níveis) do website. Para cada nível da estrutura, é criado um link da sessão correspondente. Assim, caso o usuário queira ir direto para a sessão de Eletrônicos, bastaria clicar no nível “Eletrônico”.  Veja na prática:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34; wp-image-38563 &#34; alt=&#34;Exemplo de Breadcrumb aplicado ao website&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-588x158.png&#34; width=&#34;353&#34; height=&#34;95&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-588x158.png 588w, uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-329x88.png 329w, uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation.png 631w&#34; sizes=&#34;(max-width: 353px) 100vw, 353px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;porque-eu-devo-utilizar-breadcrumb&#34;&gt;Porque eu devo utilizar breadcrumb?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente, é uma forma bem legal de demonstrar a organização do seu site, de mostrar ao usuário onde ele está e contextualizá-lo, melhorando a experiência desse visitante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro fator é que o Google privilegia sites que o ajudam a melhorar suas pesquisas com informações de maior relevância. Assim é possível mostrar ao Google essa hierarquia que existe no seu site. Contribua com ele e ele irá contribuir com você!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;dados-estruturados-e-rich-snippets&#34;&gt;Dados Estruturados e Rich Snippets&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dados estruturados são informações formatadas por um padrão comum aos mecanismos de Busca como Google, Bing eYahoo. Através deles o mecanismo refina a busca e obtém informações mais precisas e relevantes. O Google utiliza desse artifício para interpretar e criar &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/99170?hl=pt-BR&#34;&gt;&lt;strong&gt;rich snippets&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; para o seu site. Veja a imagem:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-na-pesquisa-do-google.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-medium wp-image-38564&#34; alt=&#34;Exemplo direto na pesquisa do Google, utilizando dados estruturados.&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-na-pesquisa-do-google-588x82.png&#34; width=&#34;588&#34; height=&#34;82&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-na-pesquisa-do-google-588x82.png 588w, uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-na-pesquisa-do-google-329x46.png 329w, uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-na-pesquisa-do-google-660x92.png 660w, uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-na-pesquisa-do-google.png 953w&#34; sizes=&#34;(max-width: 588px) 100vw, 588px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você queira dar uma lida sobre marcação de Dados Estruturados, aqui no Tableless tem um artigo bem bacana do &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/author/thiagosantos/&#34;&gt;Thiago Santos&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/schema-marcacao-de-dados-estruturados/#.Ug0KEZIp-lU&#34;&gt;http://tableless.com.br/schema-marcacao-de-dados-estruturados/#.Ug0KEZIp-lU&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;linkagem-interna&#34;&gt;Linkagem Interna&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa é a grande sacada para aumentar a relevância da página. A linkagem interna, uma estratégia de &lt;strong&gt;Link Building&lt;/strong&gt;, é uma ótima prática para sua campanha de SEO, pois aumenta fortemente a navegação e o PageRank da página. Isso acontece quando linkamos outras páginas com alta relevância (Pagerank) na nossa página em questão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que você precisa fazer é montar uma boa arquitetura do projeto e escolher os nomes dos níveis de forma estratégica com palavras chave e termos relevantes (sem exageros aqui, por favor!) e criar os links de forma clara e objetiva.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mas-então-como-fazemos-o-breadcrumb&#34;&gt;Mas então, como fazemos o breadcrumb?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É bem simples! Esse é o código de um breadcrumb básico, sem a marcação de dados estruturados:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div&amp;gt;

    &amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/&#34;&amp;gt;Eletr&amp;ocirc;nicos&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;

    &amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/televisores/&#34;&amp;gt;Televisores&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;

    &amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletr&amp;ocirc;nicos/televisores/tv-led&#34;&amp;gt;TV LED&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;

    &amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/televisores/tv-led/samsung&#34;&amp;gt;Samsung&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;

TV-Slim-LED-32-Full-HD-Samsung-32F5200

&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Adicione o atriburo itemprop=&amp;#8221;breadcrumb&amp;#8221;: &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div itemprop=&#34;breadcrumb&#34;&amp;gt;

    &amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/&#34;&amp;gt;Eletr&amp;ocirc;nicos&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;

    &amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/televisores/&#34;&amp;gt;Televisores&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;

    &amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletr&amp;ocirc;nicos/televisores/tv-led&#34;&amp;gt;TV LED&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;

    &amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/televisores/tv-led/samsung&#34;&amp;gt;Samsung&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;nbsp; &amp;raquo;

TV-Slim-LED-32-Full-HD-Samsung-32F5200

&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;OBS: Repare que a página atual não possui link!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 2. Deixe a tag body dessa forma:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;body itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/WebPage&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 3. Pronto! Agora é só usar e aguardar a indexação do Google!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;boas-práticas-para-um-bom-breadcrumb&#34;&gt;Boas práticas para um bom breadcrumb&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Use no topo da página, de preferência, logo após o seu Header&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não exagere! Utilize nomes estratégicos, mas que beneficiem a navegabilidade do usuário.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crie um design elegante e amigável, nada de extravagâncias aqui!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Separe os níveis de forma clara e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Destaque os links&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Defina com clareza a página atual&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A página atual (último item do breadcrumb) não deve ser link&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;E lembrem-se: Breadcrumbs não substituem a navegação principal&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Você também pode usar listas para fazer os breadcrumbs. Não há problema. Subjetivamente, um breadcrumb é uma lista de links, logo, usar listas ordenadas ou até mesmo não ordenadas é totalmente semântico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo usando listas seria assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div itemprop=&#34;breadcrumb&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;ul&amp;gt;
        &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/&#34;&amp;gt;Eletr&amp;ocirc;nicos&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;&amp;lt;/li&amp;gt;

        &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/televisores/&#34;&amp;gt;Televisores&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;&amp;lt;/li&amp;gt;

        &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletr&amp;ocirc;nicos/televisores/tv-led&#34;&amp;gt;TV LED&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;&amp;lt;/li&amp;gt;

        &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/televisores/tv-led/samsung&#34;&amp;gt;Samsung&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;nbsp; &amp;raquo;&amp;lt;/li&amp;gt;

    &amp;lt;li&amp;gt;TV-Slim-LED-32-Full-HD-Samsung-32F5200&amp;lt;/li&amp;gt;
    &amp;lt;/ul&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não deixe de implementar o Breadcrumb em seu site, pois são vários os benefícios. Com ele você melhora a experiência do usuário e potencializa as chances de aparecer bem nas buscas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como é simples de se fazer, torna-se um ótimo recurso para as suas estratégias de SEO e uma forma de mostrar um site mais organizado.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como schema pode te ajudar em SEO</title>
      <link>http://tableless.com.br/como-schema-pode-te-ajudar-em-seo/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Feb 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/como-schema-pode-te-ajudar-em-seo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Já imaginou chegar em um corredor com 5 portas iguais, mas precisa decidir em qual delas é mais relevante. Qual critério usaria para decidir qual escolher ? Muitas vezes fazemos assim em nossos códigos quando colocamos no ar nossos sites. Por mais que os buscadores sejam capazes de identificar informações contidas no site, é possível deixar o trabalho deles ainda mais fácil usando schema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schema são tags padrões que foram adicionadas ao HTML afim de facilitar o entendimento de determinada informação pelos buscadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe schema para produtos, reviews, endereços e outras informações. Você utilizando o padrão de Schema correto para cada tipo de informação, facilita a leitura dos crawlers (robôs de busca) e consegue ainda criar o que chamamos de Rich Snippet (aqueles resultados do Google que tem rating de estrelas de review, por exemplo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=IZF13_4obbQ&#34;&gt;vídeo Matt Cutts&lt;/a&gt; fala das diferentes formas que o Google faz para indentificar um conteúdo. Eu creio que em um futuro próximo seja a semântica que vai ditar as regras, e isso já começou desde o inicio da popularização do tableless. Precisamos encontrar formas de ajudar o Google indexar mais e melhor nosso site. E umas dessas forma sem dúvida é usando schema.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;usando-o-schema&#34;&gt;Usando o schema&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para usar em seu conteúdo basta apenas fazer marcações no código onde passa ao buscador o que é exatamente determinada informação que está sendo exibida. EX: Digamos estamos em uma página de produto, veja como ficará a marcação.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;!--// Iniciamos o bloco do c&amp;oacute;digo informando qual tag iremos utilizar, neste caso &amp;eacute; a Product--&amp;gt;
&amp;lt;div itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/Product&#34;&amp;gt;

&amp;lt;!--// Informamos a URL e o nome do produto--&amp;gt;
&amp;lt;a itemprop=&#34;url&#34; href=&#34;www.url-sua-loja-online.com.br&#34;&amp;gt;

&amp;lt;div itemprop=&#34;name&#34;&amp;gt;&amp;lt;strong&amp;gt;Tv Led 50 Polegadas&amp;lt;/strong&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;

&amp;lt;!--// Inserimos a descri&amp;ccedil;&amp;atilde;o da nossa televis&amp;atilde;o de exemplo--&amp;gt;
&amp;lt;div itemprop=&#34;description&#34;&amp;gt;Lorem Ipsum is simply dummy text of the printing and typesetting industry. Lorem Ipsum has been the industry&#39;s standard dummy text ever since the 1500s&amp;lt;/div&amp;gt;

&amp;lt;!--// J&amp;aacute; mudamos de tag, agora iremos usar a Organization--&amp;gt;
&amp;lt;div itemprop=&#34;brand&#34; itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/Organization&#34;&amp;gt;

&amp;lt;span itemprop=&#34;name&#34;&amp;gt;Samsumg&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;

&amp;lt;div&amp;gt;Product ID: &amp;lt;span itemprop=&#34;productID&#34;&amp;gt;985&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;

&amp;lt;!--// Alteramos mais uma vez, desta vez iremos para AggregateRating--&amp;gt;
&amp;lt;div itemprop=&#34;aggregateRating&#34; itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/AggregateRating&#34;&amp;gt;

&amp;lt;span itemprop=&#34;ratingValue&#34;&amp;gt;80&amp;lt;/span&amp;gt; based on &amp;lt;span itemprop=&#34;reviewCount&#34;&amp;gt;125&amp;lt;/span&amp;gt; reviews&amp;lt;/div&amp;gt;

&amp;lt;!--// E finalizamos com Offer e NewCondition--&amp;gt;
&amp;lt;div itemprop=&#34;offers&#34; itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/Offer&#34;&amp;gt;

&amp;lt;span itemprop=&#34;price&#34;&amp;gt;236.63&amp;lt;/span&amp;gt;

&amp;lt;link itemprop=&#34;itemCondition&#34; href=&#34;http://schema.org/NewCondition&#34; /&amp;gt;New&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Não precisa ser páginas apenas de produtos, mas também um evento, filme ou pessoas. O que importa é que seu código vai ficar semanticamente organizado para quando o buscador chegar e identificar as informações contidas no conteúdo. Veja o exemplo como se fosse uma página falando de um filme.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div itemscope itemtype =&#34;http://schema.org/Movie&#34;&amp;gt;

  &amp;lt;h1 itemprop=&#34;name&#34;&amp;gt;Avatar&amp;lt;/h1&amp;gt;

  &amp;lt;span&amp;gt;Director: &amp;lt;span itemprop=&#34;director&#34;&amp;gt;James Cameron&amp;lt;/span&amp;gt; (born August 16, 1954)&amp;lt;/span&amp;gt;

  &amp;lt;span itemprop=&#34;genre&#34;&amp;gt;Science fiction&amp;lt;/span&amp;gt;

  &amp;lt;a href=&#34;../movies/avatar-theatrical-trailer.html&#34; itemprop=&#34;trailer&#34;&amp;gt;Trailer&amp;lt;/a&amp;gt;

&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;obtendo-informações-e-suporte&#34;&gt;Obtendo informações e suporte&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Google disponibilizou um &lt;a href=&#34;http://support.google.com/webmasters/bin/answer.py?hl=en&amp;amp;answer=146750&amp;amp;topic=1088474&amp;amp;ctx=topic&#34;&gt;artigo no suporte&lt;/a&gt; com exemplos sobre o assunto e pode ser usado como referência e consultas de determinadas tags para suas páginas e ainda pode fazer a validação através da &lt;a href=&#34;http://www.google.com/webmasters/tools/richsnippets&#34;&gt;ferramenta oficial do Google&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode fazer o acompanhamento através do Google Web Master Tools no menu Otimização &amp;gt; Dados estruturados você terá as seguinte tela, onde terá todas as tag encontradas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/02/image00.jpg&#34; alt=&#34;image00&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-8102&#34; srcset=&#34;uploads/2013/02/image00.jpg 480w, uploads/2013/02/image00-329x113.jpg 329w&#34; sizes=&#34;(max-width: 480px) 100vw, 480px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante esse acompanhamento para identificar o que está dando resultado. O seu código organizado semânticamente não é um fator direto de melhor posicionamento, mas contribue muito para organizar as informações e fazendo as boas práticas de outras técnicas você pode ganhar bons resultados do Google&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;testar-é-preciso&#34;&gt;Testar é preciso&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os testes são importantes para alcançar um bom resultado. Lembrando que é importante o acompanhamento da performance das páginas como velocidade de abertura, peso das imagens e atributos dos links. Para isso você pode usar a ferramenta do Google Page Speed. Procure entender o que a concorrência está fazendo e acompanhe o que dizem os profissionais de SEO. Uma boa forma de identificar resultados de testes é acompanhar os participantes do desafio de SEO que acontece em Janeiro e Fevereiro com o termo Eletrikus Brasiliensis. Estou participando com o blog &lt;a href=&#34;http://eletrikusbrasiliensis-site.com.br/&#34;&gt;eletrikusbrasiliensis-site.com.br&lt;/a&gt;. O desafio vai até dia 20 de fevereiro. É uma oportunidade de verificar quais técnicas está dando certo com mais forças que outras.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;não-é-um-fator-de-rankeamento-direto&#34;&gt;Não é um fator de rankeamento direto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Outra coisa importante a ser observado. Quando usar schema em suas páginas, os seus resultado na &lt;strong&gt;SERP do Google&lt;/strong&gt; não terá uma melhora por causa do código, mas é algo que chama tanta atenção que praticamente pede o nosso clique. E quanto mais pessoas clicarem no mesmo resultado, haverá uma melhora no posicionamento. Então é um fator que influência decisões de pessoas e o clique dessas pessoas influência no Google.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/02/image01.jpg&#34; alt=&#34;image01&#34; width=&#34;533&#34; height=&#34;93&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-8103&#34; srcset=&#34;uploads/2013/02/image01.jpg 533w, uploads/2013/02/image01-329x57.jpg 329w&#34; sizes=&#34;(max-width: 533px) 100vw, 533px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja neste exemplo como é algo que chama atenção. Use isso ao seu favor!!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tudo o que você precisa saber sobre Sitemaps</title>
      <link>http://tableless.com.br/tudo-que-voce-precisa-saber-sobre-sitemaps/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/tudo-que-voce-precisa-saber-sobre-sitemaps/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Sitemap é uma maneira fácil de informar aos motores de buscas sobre as páginas do seu site que estão disponíveis para indexação, esse tipo de arquivo é útil e válido para qualquer tipo de site seja institucional, e-commerce, blog, sites de pequeno médio ou grande porte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Graças ao padrão definido pelas empresas Google, Microsoft e Yahoo, os motores de buscas podem encontrar as suas páginas muito mais rápido, reduzindo assim a quantidade de tempo que leva para o seu site ou uma nova página aparecer nos resultados de busca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ao criar um Sitemap&lt;/strong&gt; para nossos sites temos que ter em mente duas coisas:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;O Sitemap não garante que uma página será adicionada ao índice do buscador ou que o seu site tenha um posicionamento melhor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O Sitemap é para um &amp;#8220;robô&amp;#8221; ler, então é primordial que você responsável pelo site, envie as URLs válidas, caso contrário a autoridade do seu site pode estar abalada.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;conheça-os-tipos-de-sitemap&#34;&gt;Conheça os tipos de Sitemap&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todos os tipos de sitemap tem um limite de tamanho, é recomendado que fique com menos de 50MB ou até 50 mil URLs por arquivo, caso seu site seja muito grande nada impede de você criar uma segmentação de Sitemaps.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;estrutura-básica-de-um-sitemap&#34;&gt;Estrutura Básica de um Sitemap&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Certifique-se que todas as URLs do seu arquivo estejam no mesmo host, outro ponto importante é o tamanho da URL é permitido até 2.048 caracteres.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-pre&#34;&gt;&amp;lt;?xml version=&#34;1.0&#34; encoding=&#34;UTF-8&#34;?&amp;gt;
&amp;lt;urlset xmlns=&#34;http://www.sitemaps.org/schemas/sitemap/0.9&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;url&amp;gt;
        &amp;lt;loc&amp;gt;http://www.seusite.com.br/&amp;lt;/loc&amp;gt;
        &amp;lt;lastmod&amp;gt;2013-01-13&amp;lt;/lastmod&amp;gt;
        &amp;lt;changefreq&amp;gt;weekly&amp;lt;/changefreq&amp;gt;
        &amp;lt;priority&amp;gt;0.6&amp;lt;/priority&amp;gt;
    &amp;lt;/url&amp;gt;
&amp;lt;/urlset&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A tag &lt;strong&gt;loc&lt;/strong&gt; é utilizado para ligar a página, basta digitar a URL entre as tags&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A tag &lt;strong&gt;lastmod&lt;/strong&gt; apresenta a data em que a página foi modificada pela última vez&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A tag &lt;strong&gt;changefreq&lt;/strong&gt; é a freqüencia de variação média da página (horária, diária, semanal, mensal, anual)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você também pode priorizar determinadas páginas através da tag &lt;strong&gt;priority&lt;/strong&gt;. Valores de prioridade variam 0,0 até 1,0 (1,0 é o mais importante)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;índice-de-sitemaps&#34;&gt;Índice de Sitemaps&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você tiver mais de um Sitemap, poderá listá-los em um arquivo de &lt;strong&gt;índice de Sitemaps&lt;/strong&gt; e enviar esse arquivo ao Google, nesse caso você não precisa enviar cada arquivo de Sitemap individualmente.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-xml&#34;&gt;&amp;lt;?xml version=&#34;1.0&#34; encoding=&#34;UTF-8&#34;?&amp;gt;
&amp;lt;sitemapindex xmlns=&#34;http://www.sitemaps.org/schemas/sitemap/0.9&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;sitemap&amp;gt;
        &amp;lt;loc&amp;gt;http://www.website.com/sitemap1.xml&amp;lt;/loc&amp;gt;
    &amp;lt;/sitemap&amp;gt;
    &amp;lt;sitemap&amp;gt;
        &amp;lt;loc&amp;gt;http://www.website.com/sitemap2.xml&amp;lt;/loc&amp;gt;
    &amp;lt;/sitemap&amp;gt;
&amp;lt;/sitemapindex&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;sitemap-de-notícias&#34;&gt;Sitemap de Notícias&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Essa é a &lt;strong&gt;estrutura de um Sitemap&lt;/strong&gt; voltado para o Google News, geralmente utilizado por grandes portais pois possuem uma grande demanda de URLs com constantes atualizações.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-xml&#34;&gt;&amp;lt;?xml version=&#34;1.0&#34; encoding=&#34;UTF-8&#34;?&amp;gt;
&amp;lt;urlset xmlns=&#34;http://www.sitemaps.org/schemas/sitemap/0.9&#34;
xmlns:news=&#34;http://www.google.com/schemas/sitemap-news/0.9&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;url&amp;gt;
        &amp;lt;loc&amp;gt;http://www.example.org/business/article55.html&amp;lt;/loc&amp;gt;
        &amp;lt;news:news&amp;gt;
            &amp;lt;news:publication&amp;gt;
                &amp;lt;news:name&amp;gt;Jornal de Exemplo&amp;lt;/news:name&amp;gt;
                &amp;lt;news:language&amp;gt;en&amp;lt;/news:language&amp;gt;
            &amp;lt;/news:publication&amp;gt;
            &amp;lt;news:access&amp;gt;Subscription&amp;lt;/news:access&amp;gt;
            &amp;lt;news:genres&amp;gt;PressRelease, Blog&amp;lt;/news:genres&amp;gt;
            &amp;lt;news:publication_date&amp;gt;2008-12-23&amp;lt;/news:publication_date&amp;gt;
            &amp;lt;news:title&amp;gt;Empresas A e B discutem fusão&amp;lt;/news:title&amp;gt;
            &amp;lt;news:keywords&amp;gt;negócios, fusão&amp;lt;/news:keywords&amp;gt;
            &amp;lt;news:stock_tickers&amp;gt;NASDAQ:A, NASDAQ:B&amp;lt;/news:stock_tickers&amp;gt;
        &amp;lt;/news:news&amp;gt;
    &amp;lt;/url&amp;gt;
&amp;lt;/urlset&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;sitemap-de-vídeos&#34;&gt;Sitemap de Vídeos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Também é possível criar um &lt;strong&gt;Sitemap para vídeos&lt;/strong&gt;, os formatos permitidos para os buscador rastrear são: WMV, MP4, MPEG, MPG, m4v, asf, fvl, swf, avi, RA e RAM.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-xml&#34;&gt;&amp;lt;urlset xmlns=&#34;http://www.sitemaps.org/schemas/sitemap/0.9&#34;
xmlns:video=&#34;http://www.google.com/schemas/sitemap-video/1.1&#34;&amp;gt;
&amp;lt;url&amp;gt;
    &amp;lt;loc&amp;gt;http://www.website.com/video-page.html&amp;lt;/loc&amp;gt;
    &amp;lt;video:video&amp;gt;
    &amp;lt;video:thumbnail_loc&amp;gt;http://www.website.com/video-thumbnail.jpg&amp;lt;/video:thumbnail_loc&amp;gt;
    &amp;lt;video:title&amp;gt;Most Awesome Video Ever&amp;lt;/video:title&amp;gt;
    &amp;lt;video:description&amp;gt;As the title says: this is the most awesome video ever.&amp;lt;/video:description&amp;gt;
    &amp;lt;video:content_loc&amp;gt;http://www.website.com/video.mp4&amp;lt;/video:content_loc&amp;gt;
    &amp;lt;video:duration&amp;gt;120&amp;lt;/video:duration&amp;gt;
    &amp;lt;/video:video&amp;gt;
    &amp;lt;/url&amp;gt;
&amp;lt;/urlset&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Há uma abundância de outras tags que você pode adicionar, como uma classificação, ver contagem, restrições, etc. Todas as tags disponíveis pode ser encontrada dentro de recursos para &lt;a href=&#34;https://www.google.com.br/webmasters/tools&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Webmasters do Google&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;sitemap-de-imagens&#34;&gt;Sitemap de Imagens&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Sitemap de imagem&lt;/strong&gt; pode ser muito útil para obter um tráfego &amp;#8220;extra&amp;#8221; através de resultados de pesquisas por imagens no Google.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-xml&#34;&gt;&amp;lt;?xml version=&#34;1.0&#34; encoding=&#34;UTF-8&#34;?&amp;gt;
 &amp;lt;urlset xmlns=&#34;http://www.sitemaps.org/schemas/sitemap/0.9&#34;
  xmlns:image=&#34;http://www.google.com/schemas/sitemap-image/1.1&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;url&amp;gt;
   &amp;lt;loc&amp;gt;http://example.com/exemplo.html&amp;lt;/loc&amp;gt;
   &amp;lt;image:image&amp;gt;
     &amp;lt;image:loc&amp;gt;http://example.com/image.jpg&amp;lt;/image:loc&amp;gt; 
   &amp;lt;/image:image&amp;gt;
   &amp;lt;image:image&amp;gt;
     &amp;lt;image:loc&amp;gt;http://example.com/foto.jpg&amp;lt;/image:loc&amp;gt;
   &amp;lt;/image:image&amp;gt;
 &amp;lt;/url&amp;gt; 
&amp;lt;/urlset&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;sitemap-para-celular&#34;&gt;Sitemap para Celular&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Com o crescimento do mercado Mobile é natural que as pessoas comecem a buscar mais através do seus dispositivos móveis, é um fato inevitável saia na frente do seus concorrentes comece com o &lt;strong&gt;Sitemap para celular&lt;/strong&gt; e depois saiba &lt;a href=&#34;http://www.seomonkey.com.br/mobile/dicas-para-otimizacao-mobile&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;como otimizar o seu site para mobile&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-xml&#34;&gt;&amp;lt;?xml version=&#34;1.0&#34; encoding=&#34;UTF-8&#34; ?&amp;gt;
 &amp;lt;urlset xmlns=&#34;http://www.sitemaps.org/schemas/sitemap/0.9&#34;
        xmlns:mobile=&#34;http://www.google.com/schemas/sitemap-mobile/1.0&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;url&amp;gt;
   &amp;lt;loc&amp;gt;http://celular.example.com/artigo100.html&amp;lt;/loc&amp;gt;
        &amp;lt;mobile:mobile/&amp;gt;
    &amp;lt;/url&amp;gt;
&amp;lt;/urlset&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;validando-o-sitemap&#34;&gt;Validando o Sitemap&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todos nós já esquecemos de fechar uma tag, pensando nisso o Google disponibilizou uma opção de testar o seu Sitemap antes de enviar, para acessar basta entrar no Google Webmasters Tools &amp;gt; Otimização &amp;gt; Sitemaps:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.seomonkey.com.br/img/ferramentas-para-webmasters-otimizacao-sitemaps.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;DICA&lt;/strong&gt;: Se você tiver um blog com um Feed RSS ou Atom, poderá enviar a URL desse feed como um Sitemap, outra maneira simples de fazer é criar um arquivo TXT com uma URL por linha.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Deseja ter mair relevância nos buscadores, comece facilitando a indexação do seu site através do Sitemap.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nem só de client-side vive um site</title>
      <link>http://tableless.com.br/nem-so-de-client-side-vive-um-site/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/nem-so-de-client-side-vive-um-site/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Artigo publicado originalmente na revista Wide em Janeiro/Fevereiro de 2011.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estou feliz porque o mercado de client-side tem amadurecido de forma inteligente no Brasil. Empresas mais espertas entenderam a importância do código HTML/CSS/ JavaScript bem escrito. O problema é que grande parte das empresas, clientes e desenvolvedores acham que o trio HTML/CSS/JavaScript faz milagres. É certo pensar que um código bem escrito traz grandes vantagens para o projeto, mas ele sozinho não faz milages.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É errado pensar que apenas por que você escreveu código HTML semântico seu site aparecerá em primeiro no Google ou ficará mais acessível para deficientes visuais. O código client-side é apenas a porta de entrada para uma série de outras tarefas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;seo&#34;&gt;SEO&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para criar um projeto de SEO é preciso seguir uma série de etapas que formam um grande pacote e que só então é possível perceber as vantagens do trabalho do SEO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O código client-side entrará como uma pequena parte do esforço. De forma bem simples, podemos listar alguns pontos importantes que precisamos tomar atenção além do HTML bem feito:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Estudo de concorrentes;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Definição de diagramação e quantidade de texto nas diversas partes do site;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estudo de palavras chave e termos de uso;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Planejamento de landing pages, entradas e saídas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Criação de robot.txt e sitemap.xml;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Monitoramento de palavras, visitação e buscadores;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estudo de funil e preparação de goals;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Eu não sou um especialista do Google nem nada do gênero, mas sei que estes tópicos são importantes ao manter ou criar um website otimizado. O HTML certamente faz parte destes tópicos, mas ele não invalida nenhum dos outros pontos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obviamente não adianta nada fazer um bom estudo de palavraschave e marcá-las de forma errada com HTML.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;acessibilidade&#34;&gt;Acessibilidade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como em projetos de SEO, o planejamento de Acessibilidade precisa de uma série de etapas funcionar corretamente. No caso da acessibilidade o HTML ocupa um grau de importância muito grande, contudo, há pequenos pontos que o HTML não pode resolver sozinho. Veja alguns exemplos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Contraste e cores do layout;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estudo de atalhos de teclado;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Menu de navegação rápida;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Textos em tooltips, titles, alts de imagens etc;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tamanho de botões e textos;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arquitetura de Informação sensata e simples;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Embora algumas das tarefas sejam resolvidas com HTML/CSS, as definições e metas são pensadas pelos desenvolvedores. Qual cor, tamanho de botões e etc são decididos pelo designer e não pelo HTML. Não é incomum acharmos que apenas porque o site tem um código bem estruturado e semântico ele será bem acessado por cegos com leitores de tela ou pessoas com outro tipo de necessidade. Há tópicos que se dependem meramente do bom senso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se analisarmos bem as disciplinas de Acessibilidade, Usabilidade e Arquitetura de Informação, perceberemos que elas comandam a forma com que o trio HTML/CSS/Javascript devem se comportar. Há várias etapas e decisões que tomamos antes de colocarmos a mão no código. Cada um tem sua importância. Muitos erros de HTML podem ser evitados com um planejamento de Arquitetura de Informação. Muito código CSS pode ser otimizado estudando os wireframes do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se de que o HTML/CSS/Javascript serve o conteúdo e não contrário. Eles devem trabalhar para que a informação seja bem exibida, formatada e que chegue integralmente para o usuário.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>