<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Editor on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/editor/index.xml</link>
    <description>Recent content in Editor on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/editor/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Configurando o Sublime Text para escrever textos em MarkDown</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/configurando-o-sublime-text-para-escrever-textos-em-markdown/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/configurando-o-sublime-text-para-escrever-textos-em-markdown/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Neste artigo aprenderemos como configurar alguns plugins para o Sublime Text 2, para que você possa ter uma melhor experiência ao escrever textos em português com a linguagem de marcação de texto MarkDown, muito comum na criação de livros, artigos, tutoriais, e claro, dos arquivos README.md do GitHub.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;instalando-o-sublime-text-2&#34;&gt;Instalando o Sublime Text 2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você ainda não usou o Sublime Text? Eu duvido! Mas se não usou, aqui está a receita para a sua instalação:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;sudo add-apt-repository ppa:webupd8team/sublime-text-2
sudo apt-get update
sudo apt-get install sublime-text  
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ou acesse &lt;a href=&#34;http://www.sublimetext.com/&#34;&gt;o site oficial do Sublime Text&lt;/a&gt;, clicar em download e instalar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;instalando-o-dicionário-em-português&#34;&gt;Instalando o dicionário em português&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Após muito &amp;#8220;fuçar&amp;#8221; eu encontrei um dicionário em português que atende completamente as minhas necessidades como escritor. Tenho usado ele nos meus livros e recomendo para você também, lembrando que existem alguns dicionários antigos que estão perdidos por aí. Para você não perder tempo, criei um repositório no github com os arquivos corretos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para instalar o dicionário, primeiro acesse &lt;a href=&#34;https://github.com/danielschmitz/sublime_text_2_for_markdown&#34;&gt;este repositório&lt;/a&gt; e clique no botão &lt;code&gt;Download Zip&lt;/code&gt; (ou faça &lt;code&gt;git clone&lt;/code&gt; se for natural para você). Após fazer o download, copie a pasta &lt;code&gt;Languages&lt;/code&gt; para o seu diretório de configuração do Sublime Text, que depende do sistema operacional:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Windows: %APPDATA%\Sublime Text 2&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Linux: ~/.config/sublime-text-2/Packages/&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mac: ~/Library/Application Support/Sublime Text 2&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Após copiar a pasta Languages, volte ao Sublime Text e acesse  &lt;code&gt;View &amp;gt; Dictionary &amp;gt; Languages &amp;gt; pt_br &amp;gt; Portuguese(Brazilian)&lt;/code&gt;. Com o dicionário selecionado, use a tecla de atalho &lt;code&gt;F6&lt;/code&gt; para habilitar/desabilitar o spell check. As palavras que não estiverem no dicionário serão sublinhadas em vermelho, e pode-se usar o menu de contexto para correção.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;instalando-o-package-control&#34;&gt;Instalando o Package Control&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Package Control é o gerenciador de pacotes do Sublime Text. Para instalar ele, você deve acessar &lt;a href=&#34;https://packagecontrol.io/installation#st2&#34;&gt;https://packagecontrol.io/installation#st2&lt;/a&gt; e copiar todo texto que está na aba &amp;#8220;Sublime Text 2&amp;#8221;. Após copiar, vá ao Sublime Text, navegue até &lt;code&gt;View &amp;gt; Show Console&lt;/code&gt; e cole o texto no console que abre na parte inferior do Sublime. Após executar o comando, o Package Control é instalado e você deve reiniciar o editor. Talvez seja necessário reiniciar algumas vezes até o Package Control estabilizar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;instalando-pacotes-essenciais&#34;&gt;Instalando pacotes essenciais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para instalar um pacote, tecle &lt;code&gt;CTRL+SHIFT+P&lt;/code&gt; que é a tecla padrão do Sublime para executar comandos, e digite &amp;#8220;install package&amp;#8221; no menu de contexto. Aguarde alguns segundos e um novo menu cheio de pacotes será exibido. O primeiro que deve ser instalado é o &lt;code&gt;MarkDown Editing&lt;/code&gt;. Cuidado para não instalar Markdown Extended ao invés do Markdown Editing. Selecione-o e aguarde a instalação finalizar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro pacote necessário para instalação é o &lt;code&gt;Monokai Extended&lt;/code&gt;. Instale-o da mesma forma que fez com o pacote anterior.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;configuração&#34;&gt;Configuração&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos configurar nossos pacotes. Para isso, é necessário acessar &lt;code&gt;Preferences &amp;gt; Package Settings &amp;gt; MarkDown Editing &amp;gt; Markdown GFM Settings - USER&lt;/code&gt; e adicionar a seguinte configuração:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-json&#34;&gt;{
    &#34;color_scheme&#34;: &#34;Packages/Monokai Extended/Monokai Extended.tmTheme&#34;,
    &#34;draw_centered&#34;: true,
    &#34;wrap_width&#34;: 40,
    &#34;word_wrap&#34;: true,
    &#34;line_numbers&#34;: true
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Você pode alterar os parâmetros conforme a sua vontade. Nos parâmetros acima, já temos um visual semelhante a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/10/Captura-de-tela-de-2015-10-17-072103.png&#34; alt=&#34;Captura de tela de 2015-10-17 07:21:03&#34; width=&#34;1366&#34; height=&#34;768&#34; class=&#34;alignleft size-full wp-image-51761&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;configurações-extras&#34;&gt;Configurações extras&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As configurações acima serão aplicadas somente aos arquivos com a extensão &lt;code&gt;.md&lt;/code&gt;. Para realizar algumas configurações globais, você deve editar abrir &lt;code&gt;Preferences &amp;gt; Settings - User&lt;/code&gt;, e pode adicionar os parâmetros que desejar, conforme o exemplo a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-json&#34;&gt;{
    &#34;color_scheme&#34;: &#34;Packages/Color Scheme - Default/Monokai.tmTheme&#34;,
    &#34;font_face&#34;: &#34;Ubuntu&#34;,
    &#34;font_size&#34;: 20,
    &#34;line_numbers&#34;: true,
    &#34;tab_size&#34;: 4,
    &#34;translate_tabs_to_spaces&#34;: true
}
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;temas&#34;&gt;Temas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Existem diversos temas para serem instalados pelo Package Control. Um deles é o &lt;code&gt;Soda&lt;/code&gt;. Instale o package &lt;code&gt;Soda - Theme&lt;/code&gt; e após a instalação, volte ao &lt;code&gt;Settings - User&lt;/code&gt; e adicione a seguinte linha:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-json&#34;&gt;{
    ....conf iniciais
    &#34;translate_tabs_to_spaces&#34;: true,
   &lt;strong&gt; &#34;theme&#34;: &#34;Soda Dark.sublime-theme&#34;&lt;/strong&gt;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Reinicie o Sublime Text 2 e pronto, temos uma configuração bem legal para editar arquivos Mark Down, veja:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/10/Captura-de-tela-de-2015-10-17-073140.png&#34; alt=&#34;Captura de tela de 2015-10-17 07:31:40&#34; width=&#34;1366&#34; height=&#34;768&#34; class=&#34;alignleft size-full wp-image-51763&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;outros-pacotes&#34;&gt;Outros pacotes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O sublime tem diversos packages úteis, vou deixar alguns a seguir que mais uso:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;git &amp;#8211; Execute os comandos do git pelo ctrl+shift+p&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;GitGutter &amp;#8211; Exibe as alterações de um arquivo git no editor&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Clipboard &amp;#8211; History &amp;#8211; History da área de transferência&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Deixe nos comentários os pacotes que você usa.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Editor Vim – Encontrar e Substituir</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/editor-vim-encontrar-e-substituir/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/editor-vim-encontrar-e-substituir/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quem nunca precisou acessar o servidor de um cliente via SSH para resolver um problema de última hora? Um parâmetro errado, uma vírgula faltando pode comprometer a execução de um código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando se tem apenas a tela preta do terminal, é preciso ter conhecimento de alguns comandos muito úteis que podem te ajudar a resolver um problema rapidamente, principalmente se você não tem um computador disponível, podendo também resolver o problema até pelo celular com qualquer App de conexão SSH.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que muitas pessoas não sabem, é que o editor &lt;a title=&#34;Editor Vim&#34; href=&#34;http://www.vim.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Vim&lt;/a&gt;, além de vários outros comandos para se navegar por um código e fazer modificações em massa com expressões regulares, possui um comando chamado &lt;strong&gt;substitute&lt;/strong&gt;, muito útil na hora de procurar e substituir uma variável ou um trecho de código. Muitas vezes, esse trecho se repete várias vezes dentro do arquivo e algumas expressões regulares podem te ajudar a substituí-los de uma vez só, economizando tempo e facilitando a sua vida. Existem muitas opções, mas provavelmente essas serão as que mais vão ser úteis:&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  &amp;#8211; Encontra cada ocorrência de &lt;strong&gt;&amp;#8216;foo&amp;#8217;&lt;/strong&gt; (em todas as linhas) e substitui por &lt;strong&gt;&amp;#8216;bar&amp;#8217;&lt;/strong&gt;:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;:%s/foo/bar/g&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  &amp;#8211; Encontra cada ocorrência de &lt;strong&gt;&amp;#8216;foo&amp;#8217;&lt;/strong&gt; (apenas na linha atual) e substitui por &lt;strong&gt;&amp;#8216;bar&amp;#8217;&lt;/strong&gt;:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;:s/foo/bar/g&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  &amp;#8211; Substitui cada &lt;strong&gt;&amp;#8216;foo&amp;#8217;&lt;/strong&gt; por &lt;strong&gt;&amp;#8216;bar&amp;#8217;&lt;/strong&gt;, mas pedindo confirmação primeiro:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;:%s/foo/bar/gc&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  &amp;#8211; Substitui apenas palavras inteiras que correspondam com &lt;strong&gt;&amp;#8216;foo&amp;#8217;&lt;/strong&gt; por &lt;strong&gt;&amp;#8216;bar&amp;#8217;&lt;/strong&gt;, pedindo por confirmação:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;:%s/\&amp;lt;foo\&amp;gt;/bar/gc&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  &amp;#8211; Substitui cada &lt;strong&gt;&amp;#8216;foo&amp;#8217;&lt;/strong&gt; (case insensitive) por &lt;strong&gt;&amp;#8216;bar&amp;#8217;&lt;/strong&gt;, pedindo por confirmação (usado após o uso de &lt;strong&gt;:set noignorecase&lt;/strong&gt; para fazer as consultas serem &lt;strong&gt;case sensitive&lt;/strong&gt;, que é o padrão):
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;:%s/foo/bar/gci&lt;/pre&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  &amp;#8211; Substitui cada &lt;strong&gt;&amp;#8216;foo&amp;#8217;&lt;/strong&gt; (case sensitive) por &lt;strong&gt;&amp;#8216;bar&amp;#8217;&lt;/strong&gt;, pedindo por confirmação (usado após o uso de &lt;strong&gt;:set ignorecase&lt;/strong&gt; para fazer as consultas serem &lt;strong&gt;case insensitive&lt;/strong&gt;):
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;:%s/foo/bar/gcI&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Alguns outros exemplos de comandos para encontrar e substituir podem ser encontrados &lt;a title=&#34;Vim - Search and Replace&#34; href=&#34;http://vim.wikia.com/wiki/Search_and_replace&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; (em inglês).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que estas dicas possam ser úteis e que possam ajudá-lo nos seus trabalhos e melhorar sua produtividade.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Atom: o novo editor by Github</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/atom-o-novo-editor-github/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/atom-o-novo-editor-github/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;É quase impossível não comparar o Atom com o Sublime. O Sublime cravou um padrão com seus shortcuts, sua interface e sua coleção de comandos que é muito difícil ignorar. O Atom tem a cara do Sublime. Diferente do Brackets, que é bem diferente tanto na interface quanto nos shortcuts. Estou usando o Brackets para algumas coisas e estou gostando bastante. Mas a curva de aprendizado, quando acostumado com o Sublime, é muito grande. Com o Atom você já vai conhecer meia dúzia de shortcuts, facilitando muito a migração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sinceramente eu não me lembro quando o Sublime tomou conta de tudo. Um dia, todo mundo acordou com o Sublime instalado, sabendo todos os atalhos e as manhas do editor. Não teve tempo de aprendizado. Ninguém mais fica brigando qual editor é melhor&amp;#8230; Todo mundo sabe que VIM é coisa de louco e Sublime coisa de gente normal (brincadeira). É inegável que o Sublime entendeu como digitávamos código, retirando tudo que era ruído e deixando apenas o que interessava. Isso começa pela interface e termina na forma com que executamos e manipulamos comandos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Atom seguiu o mesmo caminho. Ele pegou tudo que era bom do Sublime e ainda teve ideias originais e geniais para facilitar ainda mais a nossa vida. É como se o Atom fosse uma nova versão do Sublime. É difícil até de pensar o que o Sublime mudaria para melhorar e até concorrer com o Atom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa similaridade entre os editores não é ruim. Mas o que vai importar mesmo são as features extras que cada um pode trazer no futuro. Descrevi algumas features legais que me chamaram mais a atenção e que se diferenciam totalmente do Sublime.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-13.56.31.png&#34; alt=&#34;Atom editor github&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-41283&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-13.56.31.png 1216w, uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-13.56.31-177x168.png 177w, uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-13.56.31-327x310.png 327w, uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-13.56.31-400x378.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1216px) 100vw, 1216px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;aparência-e-themes&#34;&gt;Aparência e themes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não há muito o que falar sobre aparência geral do editor. Ele é bem parecido com o Sublime Text, só que com uma vantagem: você consegue customizar praticamente QUALQUER COISA usando CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguindo o menu &lt;strong&gt;Atom &amp;gt; Open Your Stylesheet&lt;/strong&gt;, o Atom abre um arquivo CSS onde você customiza o que quiser na tela. Muda cor de texto, font, background, margin, padding, TUDO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-14.42.08.png&#34; alt=&#34;Screen Shot 2014-02-27 at 14.42.08&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-41287&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-14.42.08.png 1442w, uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-14.42.08-210x168.png 210w, uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-14.42.08-388x310.png 388w, uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-14.42.08-400x319.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1442px) 100vw, 1442px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aí vem a pergunta: Mas como vou saber os elementos que devo formatar? Simples, abra um Inspector. Siga o menu &lt;strong&gt;View &amp;gt; Developer &amp;gt; Toggle Developer Tools&lt;/strong&gt;. O Inspector que se abre é o padrão do Webkit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-13.56.31.png&#34; alt=&#34;Atom editor github&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-41283&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-13.56.31.png 1216w, uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-13.56.31-177x168.png 177w, uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-13.56.31-327x310.png 327w, uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-13.56.31-400x378.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1216px) 100vw, 1216px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desse jeito fica muito, muito fácil personalizar o visual do editor e até criar um novo tema para compartilhar por aí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um detalhe: você pode escrever CSS puro ser quiser, sem problema, mas para os mais ousados, fique à vontade para escrever em LESS. Muito útil se quiser fazer um tema para o editor.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;styleguide&#34;&gt;Styleguide&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Indo para o menu &lt;strong&gt;Packages &amp;gt; Styleguide &amp;gt; Show&lt;/strong&gt;, o Atom te mostra um guia de estilo do tema atual. Ele mostra o markup do HTML e também o CSS que faz esse HTML ficou bonitão. Isso serve para ajudar os criadores de temas a revisarem seus estilos e como eles se comportam nos elementos do editor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-17.35.28.png&#34; alt=&#34;Screen Shot 2014-02-27 at 17.35.28&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-41289&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-17.35.28.png 1394w, uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-17.35.28-263x168.png 263w, uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-17.35.28-486x310.png 486w, uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-17.35.28-400x254.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1394px) 100vw, 1394px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;settings&#34;&gt;Settings&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa parte é sensacional. O Sublime não tem uma área para controlar as configurações do editor. Você muda essas preferências direto no arquivos de configuração do editor. Isso é genial na primeira vez, mas depois você sente alguma falta de apertar botões, saber que tudo tá funcionando, ter certeza de que não alterou nada que vá destruir seus shortcuts, tema e outras configurações. Já o Atom tem a famosa tela de configurações, como qualquer outro programa. Nele você gerencia os packages (plugins), temas e shortcuts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-14.41.28.png&#34; alt=&#34;Screen Shot 2014-02-27 at 14.41.28&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-41286&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-14.41.28.png 1442w, uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-14.41.28-210x168.png 210w, uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-14.41.28-388x310.png 388w, uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-14.41.28-400x319.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1442px) 100vw, 1442px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As vezes, quando você precisa fazer algo muito personalizado é legal editar os arquivos de configuração do próprio editor, aí o Atom, como no Sublime Text, permite que você modifique as configurações personalizadas em arquivos específicos. Você pode gravar scripts, customizar seus próprios shortcuts, snippets etc.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;keybindings&#34;&gt;Keybindings&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Logo de cara você já tem a listagem dos shortcuts do editor, com um search decente que te ajuda a encontrar os comandos. No Sublime Text você ficava vasculhando no arquivo de configuração ou procurando no Google. Não era difícil, mas era pouco confortável.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tudo-são-módulos&#34;&gt;Tudo são módulos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Atom chama seus plugins de Packages. Estes packages fazem parte das configurações do editor ou são apenas plugins que estendem as funcionalidades já existentes. Todos estes packages são módulos independentes e todos eles estão no Github, prontos para serem forkados, compartilhados e etc&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-14.41.13.png&#34; alt=&#34;Atom editor github&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-41285&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-14.41.13.png 1442w, uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-14.41.13-210x168.png 210w, uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-14.41.13-388x310.png 388w, uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-14.41.13-400x319.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1442px) 100vw, 1442px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro detalhe importante é que ele mostra quantos milisegundos a mais o Atom demorará para iniciar com aquele módulo habilitado. Nunca mais você vai deixar seu editor pesado sem saber o motivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como não podia faltar, ele já vem com um search para encontrar novos packages. Basta procurar, clicar em Install e pronto. No Sublime, você precisa instalar o Package Control.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;timecop&#34;&gt;Timecop&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A ideia do Atom é que você domine totalmente o editor. Para isso, é legal saber o que exatamente está rodando nele. O Atom ajuda você a manter o controle com uma feature chamada Timecop.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Timecop mostra quanto de tempo cada package demora para carregar. Isso permite descartar aqueles packages que não usamos tanto, mas que estão fazendo nosso editor ficar uma carroça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-17.27.38.png&#34; alt=&#34;Screen Shot 2014-02-27 at 17.27.38&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-41288&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-17.27.38.png 1138w, uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-17.27.38-215x168.png 215w, uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-17.27.38-397x310.png 397w, uploads/2014/02/Screen-Shot-2014-02-27-at-17.27.38-400x312.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1138px) 100vw, 1138px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;comandos-básicos-e-atalhos&#34;&gt;Comandos básicos e atalhos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Aqui não tem nenhum segredo porque é tudo muito parecido com o Sublime Text: aperte &lt;strong&gt;cmd+shift+p&lt;/strong&gt; e procure o comando desejado. Dá para encontrar ali seus shortcuts/keybindings customizados também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o atalho &lt;strong&gt;cmd+t&lt;/strong&gt; você consegue procurar um determinado arquivo no seu projeto. Igual ao Sublime, nem precisa decorar.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;adicionando-movendo-e-deletando-arquivos&#34;&gt;Adicionando, movendo e deletando arquivos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para manipular os arquivos direto pela tree view, basta selecionar o arquivo e apertar a tecla &lt;strong&gt;a&lt;/strong&gt; para adicionar um novo arquivo, &lt;strong&gt;m&lt;/strong&gt; para mover e &lt;strong&gt;delete&lt;/strong&gt; para deletar o arquivo/pasta.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;review-em-vídeo&#34;&gt;Review em vídeo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://zenorocha.com/&#34;&gt;Zeno&lt;/a&gt; fez um vídeo, está em inglês, sobre o Atom. Dá uma olhada aí:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu já sai do Sublime e fui pro Atom. Ainda vou continuar acompanhando o Brackets. Existem coisas nele que prometem nos ajudar demais, como essa feature matadora do vídeo abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode tratar o Atom como um Sublime melhorado&amp;#8230; você não estaria errado. Mas acho que o futuro dele promete e talvez o Sublime não será mais onipresente como hoje.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>