<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Claudio Pelizari on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/author/claudio-pelizari/index.xml</link>
    <description>Recent content in Claudio Pelizari on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/author/claudio-pelizari/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Introdução ao Magento</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/introducao-ao-magento/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/introducao-ao-magento/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;o-que-é&#34;&gt;O que é?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Magento é uma plataforma open source online focada em comércio eletrônico (e-commerce), e possui diversas ferramentas para facilitar a forma e otimizar a atuação de uma loja virtual. Conta com uma série de módulos customizáveis, flexíveis e dinâmicos que podem ser alterados de acordo com a necessidade da loja que o utiliza.&lt;span style=&#34;line-height: 1.5&#34;&gt;O Magento pode suprir a necessidade de diversos tipos de e-commerce, sem apresentar falhas devido ao fluxo de usuários, graças a sua estabilidade e estrutura que pode ser escalada ou alterada se necessário.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;liderança&#34;&gt;Liderança&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A plataforma foi lançada em 2007, mas em 2009 já havia conquistado a liderança do mercado, ultrapassando o osCommerce, mudando definitivamente o cenário do e-commerce no mercado mundial e não demonstra qualquer sinal de desaceleração. Hoje o Magento, em sua versão livre, detém 26,2% de share de mercado, segundo levantamento da &lt;a href=&#34;http://blog.aheadworks.com/2012/09/magento-got-a-third-slice-of-pie/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aheadWorks&lt;/a&gt;. Entre as 20 principais plataformas existentes, ele conquistou &lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt; dos e-commerces mundiais. Se considerarmos as versões pagas do Magento, teremos quase &lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt; de mercado conquistado: 31,4% das lojas virtuais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/02/magento-ecommerce-estatisticas.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34; wp-image-47296 size-full aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/02/magento-ecommerce-estatisticas.png&#34; alt=&#34;magento-ecommerce-estatisticas&#34; width=&#34;700&#34; height=&#34;414&#34; srcset=&#34;uploads/2015/02/magento-ecommerce-estatisticas.png 700w, uploads/2015/02/magento-ecommerce-estatisticas-235x139.png 235w, uploads/2015/02/magento-ecommerce-estatisticas-400x237.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 700px) 100vw, 700px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em segundo lugar ficou a Zen Cart, com 13%, e em terceiro lugar a Virtuemart, com 12,1%. As três maiores empresas de plataforma de e-commerce correspondem a mais de 50% das lojas. A queda da osCommerce está cada vez mais visível desde 2011. O player mais antigo do mercado perdeu a liderança e apareceu em quinto lugar, com 7,7%, atrás da PrestaShop, que apareceu com 10,8% dos sites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com apenas 5 anos de atuação o Magento já é líder de mercado, sendo a plataforma utilizada por pequenos e-commerces e lojas online oficiais de grandes marcas como Adidas, Nike, Nestlé e outras tantas que você pode conferir na &lt;a href=&#34;http://www.magentocommerce.com/product/enterprise-whos-using-magento&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;lista de grandes empresas que utilizam o Magento&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A liderança do Magento também pode ser explicada pela adesão de varejistas de diferentes portes, além de sua grande comunidade online de programação, fator determinante para a conquista de novos adeptos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você está precisando e planejando uma loja virtual, conhece alguém que esteja, ou vai trabalhar em algum projeto que envolva venda online, é essencial você saber que o Magento é considerado uma das melhores plataformas de e-commerce existentes hoje, obviamente cada projeto possui suas peculiaridades e demandas, não estou definindo aqui sua escolha, afinal existem diversas plataformas de e-commerce no mercado, estou apenas indicando uma plataforma open source, que conta com uma comunidade engajada e que colabora para aprimorar e deixar a plataforma cada vez mais segura, rápida e estável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diante destas constatações, para não haver dúvidas e desconfianças, cercar-se de pessoas capazes de gerar orientações precisas e fundamentadas antes de qualquer decisão precipitada fora de um planejamento estratégico é a melhor solução a fim de evitar custos desnecessários com estruturas incapazes de suprir seu modelo de negócio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se necessário contrate um Consultor de Marketing Digital, esta pode ser a melhor saída antes da definição de qual plataforma escolher para seu projeto!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>