<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Daniloagostinho on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/author/daniloagostinho/index.xml</link>
    <description>Recent content in Daniloagostinho on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/author/daniloagostinho/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Minha experiência com o CT (Centro de Treinamento)</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/minha-experiencia-com-o-ct-centro-de-treinamento/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/minha-experiencia-com-o-ct-centro-de-treinamento/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Meu nome é Danilo, tenho 25 anos, e moro em São Paulo. Antes de conhecer o projeto do CT , eu havia trabalhado pouco tempo como Front-end em uma empresa chamada Athos Informática. Minha experiência não foi uma das melhores, e acabou não dando muito certo. Porém, aconteceu algo muito bacana , quando eu fiquei disponível para o mercado de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comecei a frequentar todos os Meetup&amp;#8217;s que eu podia, conversei com muitos Dev&amp;#8217;s da comunidade, e coloquei de fato a mão na massa. Certo dia fuçando o GitHub, descobri o projeto do &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--p-anchor&#34; href=&#34;https://medium.com/trainingcenter/hello-world-conhe%C3%A7a-o-centro-de-treinamento-4a47a1230b0c&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;CT(Centro de Treinamento)&lt;/a&gt;   foi tudo muito lindo, era exatamente o que eu precisava, pensava comigo &amp;#8220;porra que oportunidade do caralho de criar algo da hora com alguém da comunidade.&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong class=&#34;markup--strong markup--p-strong&#34;&gt;A sementinha do capeta&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vontade não me faltava, o que precisava mesmo era de coragem para encarar os fatos. Então, clonei o repositório, baixei pra minha máquina e fiquei lendo e relendo o README do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong class=&#34;markup--strong markup--p-strong&#34;&gt;A decisão&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De tanto que eu li, criei coragem e como recomendado, abri uma issue no Github e deixei minha BIO disponível para os mentores do CT.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-56933&#34; src=&#34;uploads/2017/01/1-vpeNioZRCJN482Gy1rChhw.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;790&#34; height=&#34;517&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong class=&#34;markup--strong markup--p-strong&#34;&gt;A resposta&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de pouco tempo um cara muito gente boa o &lt;a class=&#34;markup--user markup--p-user&#34; href=&#34;https://medium.com/u/9ccc2febef24&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;William Oliveira&lt;/a&gt; — me responde o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-56935&#34; src=&#34;uploads/2017/01/1-5uF9OA2mlkg_0hyuLd1prQ.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;775&#34; height=&#34;144&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passaram-se 2 dias, e eu já imaginava que ninguém iria me adotar como pupilo. Hahaha!! Foi ai que apareceu um cara que eu já admirava nos bastidores há algum tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong class=&#34;markup--strong markup--p-strong&#34;&gt;Um pupilo foi adotado&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E eis que ele veio, demorou… Mas veio! haha o nome dele? Nada mais nada menos do que o querido &lt;a class=&#34;markup--user markup--p-user&#34; href=&#34;https://medium.com/u/7af9a79d81d6&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Wendell Adriel&lt;/a&gt;. Calorosamente ele disse:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-56937&#34; src=&#34;uploads/2017/01/1-k7GFUhcUoRq7X77SaBPa7w.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;771&#34; height=&#34;319&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vocês já devem imaginar como eu fiquei feliz de saber que fui adotado… Hahaha!!  No mesmo dia o Wendell  já foi se socializando via issue mesmo 🙂 veja:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-56939&#34; src=&#34;uploads/2017/01/1-fWHtAnVYI2p6SOQQvSii4A.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;790&#34; height=&#34;151&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dai ele me chamou no Slack e começamos a definir nossa rotina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong class=&#34;markup--strong markup--p-strong&#34;&gt;A primeira abordagem&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro contato foi bem tranquilo, ele pediu para me apresentar, falar sobre quais eram meus objetivos a curto, médio e longo prazo, e assim, definimos juntos uma rotina de criação de um projeto real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong class=&#34;markup--strong markup--p-strong&#34;&gt;Nosso projeto lindo (Pokémon — busque informações de seu pokémon favorito)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-56940&#34; src=&#34;uploads/2017/01/1-zZ3F1dGnARKZpaGpZc-UIA.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1126&#34; height=&#34;585&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto foi arquitetado em cima dos meus objetivos , ele usa as tecnologias:&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&#34;postList&#34;&gt;
  &lt;li id=&#34;bf67&#34; class=&#34;graf graf--li graf-after--p&#34;&gt;
    Html5
  &lt;/li&gt;
  &lt;li id=&#34;525a&#34; class=&#34;graf graf--li graf-after--li&#34;&gt;
    Css3
  &lt;/li&gt;
  &lt;li id=&#34;2fab&#34; class=&#34;graf graf--li graf-after--li&#34;&gt;
    VanilhaJS
  &lt;/li&gt;
  &lt;li id=&#34;40ad&#34; class=&#34;graf graf--li graf-after--li&#34;&gt;
    Ajax
  &lt;/li&gt;
  &lt;li id=&#34;54bc&#34; class=&#34;graf graf--li graf-after--li&#34;&gt;
    API Rest
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p id=&#34;0a9d&#34; class=&#34;graf graf--p graf-after--li&#34;&gt;
  O projeto ainda está em construção. No final vamos subir ele no Heroku pra vocês verem como ficou. Temos muito o que acrescentar ainda e nosso objetivo é aplicar mais tecnologia nele.
&lt;/p&gt;

&lt;p id=&#34;c918&#34; class=&#34;graf graf--p graf-after--p&#34;&gt;
  Você deve estar se perguntando mais foi só um projetinho que eles criaram? Nops! Estou empregado também! 🙂 Iniciei minha jornada em uma empresa incrível chamada @Amil , e ainda por cima, trabalho com uma pessoa fera a &lt;a class=&#34;markup--user markup--p-user&#34; href=&#34;https://medium.com/u/f94ec1390498&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Andréa Zambrana&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;p id=&#34;bd60&#34; class=&#34;graf graf--p graf-after--p&#34;&gt;
  Quero agradecer a todos os envolvidos no CT ,  e em especial ao meu Mentor e amigo &lt;a class=&#34;markup--user markup--p-user&#34; href=&#34;https://medium.com/u/7af9a79d81d6&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Wendell Adriel&lt;/a&gt;  pela paciência do dia-dia. 🙂
&lt;/p&gt;

&lt;p id=&#34;87ec&#34; class=&#34;graf graf--p graf-after--p graf--last&#34;&gt;
  E o que te impede de procurar hoje mesmo um Mentor (a)?
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;graf graf--p graf-after--p graf--last&#34;&gt;
  Você deseja ser um Mentor (a)?
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;graf graf--p graf-after--p graf--last&#34;&gt;
  Não perca tempo muitos pupilos estão esperando por você! xD
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O que aprendi em 5 dias como Front-end, e uma pergunta: você esta preparado para se tornar um desenvolvedor?</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/o-que-aprendi-em-5-dias-como-front-end--e-uma-pergunta-voce-esta-preparado-para-se-tornar-um-desenvolvedor/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/o-que-aprendi-em-5-dias-como-front-end--e-uma-pergunta-voce-esta-preparado-para-se-tornar-um-desenvolvedor/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Gostaria de partilhar um pouco de minha experiência como front-end. e neste link explico como consegui uma vaga na área front-end. &lt;a href=&#34;https://medium.com/trainingcenter/minha-experi%C3%AAncia-com-o-ct-centro-de-treinamento-ce08e58d247f#.j932om52k&#34;&gt;Minha experiência com o Centro de Treinamento&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tudo no inicio pra mim foi uma aventura, uma história curta e imprevisível, cheia de quebras de paradigmas, dogmas, conceitos e preconceitos. Acho bem claro, que cursos técnicos e faculdades não te preparam para o mercado de trabalho, apenas te dão um norte de como fazer algo e um bocado de coisas mais, pois para se tornar um desenvolvedor existem alguns pontos a serem esclarecidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso, vou listar para vocês algumas coisas que nunca encontrei em post técnico, revista, livro, faculdade, curso técnico ou algo parecido.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;além-da-tecnologia&#34;&gt;Além da tecnologia&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Vou te contar um segredo, para se tornar um Desenvolvedor de sucesso, é preciso ir além da Sintaxe. Não basta ter um código bonito, bem indentado, bem organizado, e nem venha me falar de teoria. Eu era um cara que achava que as empresas deviam me valorizar pelo simples fato da teoria estar em minha cabeça.  Hahaha oh ilusão!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É preciso mostrar/criar algo para que as pessoas acreditem de fato, que você manja das paradas entende!! Algo que as surpreenda, que demonstre o seu potencial,  pois as vezes, elas esquecem que somos seres &lt;strong&gt;humanos&lt;/strong&gt; e criamos coisas para &lt;strong&gt;humanos&lt;/strong&gt; iguais a nós.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, mediante a isto, gostaria de quebrar alguns paradigmas, afim de demonstrar como podemos agir. Se você é uma pessoa que:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Não aceita brincadeiras, apelidos;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Críticas construtivas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pensamentos diferentes;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Outras culturas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Você terá grandes problemas, pois a maioria das pessoas que sonham em se tornar um(a) Desenvolvedor(a), criam uma expectativa de que não vão precisar interagir com o próximo. Eu pensava assim, mas mudei de opinião, precisamos do outro, até quando nos prejudicam, pois eles sempre estão nos ensinando algo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E tudo, é questão de aprendizado. Basta observar de um ângulo que permita a compreensão, sem que haja a necessidade de um pré-julgamento.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;quais-são-seus-preconceitos&#34;&gt;&lt;strong&gt;Quais são seus preconceitos?&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Na moral, vai por mim: não adianta escondê-los. Suas ações demonstram quem você é de fato!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nossos preconceitos atrapalham nossas vidas de diversas maneiras. Como você irá se tornar um programador de sucesso, se o preconceito te atrapalhar a pensar fora da caixa, a aprender com as outras pessoas, e a usar aquela lógica de programação que você tanto estuda nos livros?&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;aprenda-a-pensar&#34;&gt;&lt;strong&gt;Aprenda a pensar&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Eu sempre fui um cara que fazia tudo no automático. Hoje, estou tentando respirar fundo, ler algo, pensar sobre isso, para depois realizar alguma ação. Isso ajuda demais!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Somos pagos pra pensar e assim criar. Não dá pra ser distraído!&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;você-vai-errar-isso-é-fato-aprenda-com-os-erros&#34;&gt;&lt;strong&gt;Você vai errar isso é fato — aprenda com os erros&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;uploads/2016/12/1-k2jCuITW_bheQVa-tMDYtQ.jpeg&#34; alt=&#34;Foco e desafio&#34; width=&#34;700&#34; height=&#34;815&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outras pessoas já erraram antes de nós, e para aprender é preciso tentar várias vezes. E não há nada de errado em recomeçar de novo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estou estudando uma forma de aprender com os erros, e gostaria de compartilhar com você. Funciona assim:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Entenda que a primeira vez você pode errar;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dê um jeito de Documentar em que ponto/linha você errou;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Refaça a tarefa do ponto que você errou;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use um sistema de controle de versão para criar branches;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Peça feedback’s pros seus colegas de trabalho.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Isso serve também para tarefas não técnicas. Revise seu dia, anote seus erros e aprenda com eles.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;não-existe-o-pica-das-galaxias&#34;&gt;&lt;strong&gt;Não existe o Pica das Galaxias&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Talvez seja frustante descobrir isso, mas é verdade . Até aquele cara mais impressionante que você conhece, tem seus defeitos, problemas e inseguranças.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vai por mim: você sabe de coisas que ele pode não saber. Por isso, é importante um diálogo com pessoas que você admira. Não tem bicho de sete cabeças ,  é só ir lá e trocar uma ideia de boa. 🙂&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;conselho-final&#34;&gt;&lt;strong&gt;Conselho final&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Estude, estude e admita que não sabe de tudo, pois pra que pagar de dono do saber e não passar de 45 Dias numa empresa? Hahaha!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eae, você está preparado(a) para se desconstruir e se tornar melhor no que faz?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero ter ajudado alguém. Se viu algo que não gostou, deixe uma crítica construtiva  para eu poder melhorar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grande Abraço! 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Try the free &lt;a href=&#34;https://html-cleaner.com/css/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;CSS tidy&lt;/a&gt; which lets you beautify stylesheets for your websites.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>