<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ie on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/ie/index.xml</link>
    <description>Recent content in Ie on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/ie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Internet Explorer dá lugar para o sucessor</title>
      <link>http://tableless.com.br/internet-explorer-da-lugar-para-o-sucessor/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/internet-explorer-da-lugar-para-o-sucessor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Não é de hoje que a Microsoft tem mudado sua forma de pensar em vários assuntos ligados ao desenvolvimento web. Agora, a última novidade, é que você vai parar de ouvir o nome Internet Explorer nos próximos anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Microsoft revelou que está planejando uma nova marca e um novo nome para um browser para Windows 10. O codenome do browser é Projeto Spartan. O novo browser Spartan será o browser padrão no Windows 10. Em Janeiro a Microsoft já tinha comentado sobre o &lt;a href=&#34;http://blogs.msdn.com/b/ie/archive/2015/01/22/project-spartan-and-the-windows-10-january-preview-build.aspx&#34;&gt;novo motor de renderização&lt;/a&gt; que irá fazer parte deste novo browser e muito possivelmente no IE também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spartan é um browser desenhado para trabalhar entre os diversos dispositivos que rodam Windows 10, desde aparelhos com mouse até touch, gestos, vozes, controles, sensores etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/1541.project-spartan-diagram.gif&#34; alt=&#34;1541.project-spartan-diagram&#34; width=&#34;739&#34; height=&#34;370&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-47933&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia do Internet Explorer é que ele seja usado apenas para motivos de legado e compatibilidade. Não está ainda muito claro como o IE fará parte do Windows 10 ou se ele será apenas direcionado para versões corporativas. O que eles deixam claro é que o Internet Explorer não fará mais parte do futuro da Microsoft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/7041.psatwjpb-image4.png&#34; alt=&#34;7041.psatwjpb-image4&#34; width=&#34;924&#34; height=&#34;700&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-47934&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que o novo browser e o novo motor de renderização significa para os Devs?&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;O novo motor Spartan será default no Windows 10, no Spartan e possivelmente no Internet Explorer. O motor será interoperável e o suporte e o roadmap pode ser visto aqui: &lt;a href=&#34;http://status.modern.ie&#34;&gt;http://status.modern.ie&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os sites serão renderizados pelo novo motor, usando os padrões modernos. Os comportamentos específicos do Internet Explorer não serão suportados no novo motor. Se seu site depende do IE para funcionar, a Microsoft encoraja fortemente que você mude para os padrões mais modernos. Isso quer dizer que os famosos Hacks e possivelmente o prefixo &lt;strong&gt;-ms-&lt;/strong&gt; não funcionarão.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O objetivo da Microsoft é a interoperabilidade com os browsers mais modernos. Você pode testar o novo motor via &lt;a href=&#34;http://remote.modern.ie&#34;&gt;http://remote.modern.ie&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;A ideia é não ficar em pânico. Eu aconselho esquecer o Spartan até que ele comece a pipocar no seu analytics e ainda assim mantenha em mente a compatibilidade de dois IEs antigos. Eu sempre suporto o IE mais novo, no caso hoje o 11, e duas versões anteriores, ou seja, o IE 10 e 9.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se for para melhorar nossa vida, mesmo que seja daqui há alguns anos, não importan, eu voto pelo sucesso do novo Spartan.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IE8 Countdown – Enforcando o demônio</title>
      <link>http://tableless.com.br/ie8-countdown-enforcando-o-demonio/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/ie8-countdown-enforcando-o-demonio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A própria Microsoft iniciou um processo para minimizar a utilização do IE6 pelo mundo. Claro, o IE6 era muito, mas muito pior que o IE8. Contudo, o IE8 é um browser antigo e não goza (ops!) das vantagens que os outros browsers mais modernos tem de sobra. Por isso foi iniciado um projeto para enforcar o Internet Explorer 8 chamado &lt;a href=&#34;http://theie8countdown.com/&#34;&gt;The Internet Explorer 8 Countdown&lt;/a&gt;. Esse é um projeto de 2013 e que parece estar voltando com tudo para acabar de vez com essa maldição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que me assusta bastante é que no mês de setembro a taxa de uso do IE8 aumentou um pouco! O.o&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia é que você possa, além de colocar o bannerzinho aí embaixo nos lugares que puder (ops!), educar as pessoas a sua volta que ainda usam esse browser a migrarem para outro mais moderno. Pode ser qualquer um, até mesmo outro Internet Explorer (o 11 de preferência, se não o 10). Esse processo de educação é ainda mais importante do que toda parafernália que você pode fazer para tentar convencer os usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mãos à obra e let’s hunt IE today.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;!--[if IE]&amp;gt;&amp;lt;div style=&#39;clear: both; height: 112px; padding:0; position: relative;&#39;&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;http://www.theie8countdown.com/ie-users-info&#34;&amp;gt;&amp;lt;img src=&#34;http://www.theie8countdown.com/assets/badge_iecountdown.png&#34; border=&#34;0&#34; height=&#34;112&#34; width=&#34;348&#34; alt=&#34;&#34; /&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&amp;lt;![endif]--&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;div style=&#39;clear: both; height: 112px; padding:0; position: relative;&#39;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.theie8countdown.com/ie-users-info&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.theie8countdown.com/assets/badge_iecountdown.png&#34; border=&#34;0&#34; height=&#34;112&#34; width=&#34;348&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Internet Explorer dos anos 90</title>
      <link>http://tableless.com.br/internet-explorer-dos-anos-90/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/internet-explorer-dos-anos-90/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A Microsoft liberou mais um comercial muito, mas muito bom do Internet Explorer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dessa vez ela resolveu fazer uma homenagem a todos que viveram nos anos 90, mostrando todas as &amp;#8220;coisinhas&amp;#8221; que viraram moda naquela época, tipo ioiô, tamagochi e até o tazo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;You grew up. So did we. Reconnect with the new Internet Explorer.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Eu estou gostando muito dessa abordagem que a MS tem levado com o IE. Você pode ver mais vídeos dessa campanha &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/o-browser-que-voce-amou-odiar/&#34; title=&#34;O browser que você amou odiar&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/um-recado-da-ms-aos-trolls-do-ie/&#34; title=&#34;Um recado da MS aos trolls do IE&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um novo número 1</title>
      <link>http://tableless.com.br/um-novo-numero-1/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/um-novo-numero-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Imagine um mundo onde o Internet Explorer não é o browser dominante&amp;#8230; Imaginou? Pois é&amp;#8230; você vive nesse mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em Junho (2012) o Chrome passou o Internet Explorer nas estatísticas, de acordo com o &lt;a href=&#34;http://gs.statcounter.com/&#34;&gt;StatCounter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;browser-ww-monthly-201106-201206&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;400&#34; style=&#34;width:600px; height: 400px;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- You may change the values of width and height above to resize the chart --&gt;

&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;http://gs.statcounter.com/&#34;&gt;StatCounter Global Stats &amp;#8211; Browser Market Share&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Chrome não é o principal browser em vários países, por exemplo na América do Norte, mas é muito popular em países como Índia e até o Brasil. No Brasil o gráfico fica mais ou menos assim:&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;browser-BR-monthly-201106-201206&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;400&#34; style=&#34;width:600px; height: 400px;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- You may change the values of width and height above to resize the chart --&gt;

&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;http://gs.statcounter.com/#browser-BR-monthly-201106-201206&#34;&gt;StatCounter Global Stats &amp;#8211; Browser Market Share&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja só a diferença entre a linha do Chrome e do Internet Explorer. A diferença é gritante! Mais um motivo para você conseguir convencer aquele pessoal chato sobre quais browsers devem ser mantidos nos projetos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O IE8 é a versão de browser mais usada. Depois vem o IE9. Mas não se engane&amp;#8230; Há mais versões do Chrome sendo utilizadas do que qualquer outro browser. Note no gráfico abaixo que há pelo menos 8 versões do Chrome sendo utilizadas pelos usuários contra duas versões do IE &amp;#8211; IE 8 e IE9.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;browser_version-BR-monthly-201106-201206-bar&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;400&#34; style=&#34;width:600px; height: 400px;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- You may change the values of width and height above to resize the chart --&gt;

&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;http://gs.statcounter.com/#browser_version-BR-monthly-201106-201206-bar&#34;&gt;StatCounter Global Stats &amp;#8211; Browser Version Market Share&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante muito tempo o Google tem feito várias ações para divulgar o Chrome em vários países, inclusive aqui. O comercial do Chrome foi o primeiro comercial de televisão que eu vi aqui no Brasil falando sobre um browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E assim caminha a humanidade, em direção a uma web mais envolvente e inovadora, com browsers mais robustos e atuais. Até que enfim&amp;#8230; Demorou, mas estamos chegando lá.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dicas de sobrevivência em uma era pós o IE6</title>
      <link>http://tableless.com.br/dicas-de-sobrevivencia-ie6/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/dicas-de-sobrevivencia-ie6/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Nós ficamos mal acostumados com o Internet Explorer 6&amp;#8230; Digo isso por que tinhamos tantos problemas e limitações no tempo em que precisávamos suportá-lo, que até hoje nos privamos de algumas técnicas e propriedades do CSS que funcionam plenamente no IE8 e nos IEs mais novos. Quero confessar que eu estava até esses dias eu era prisioneiro da sombra do IE6.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso, aqui vão algumas dicas de propriedades que você já deve conhecer, mas que não usa ainda por que acha que todos os IEs são iguais ao maldito IE6.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;after&#34;&gt;:after&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você deve usar alguma técnica de &lt;strong&gt;clearfix&lt;/strong&gt; que você criou ou que você pegou de algum lugar. Eu usava muito jquery para criar um elemento vazio dinamicamente no final do elemento que necessita do clearfix para fazê-lo parar de sofrer influência dos floats dos elementos. Essa técnica aqui pode salvar sua vida:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;div:after {
    content:&#34; &#34;;
    display:block;
    clear:both;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;content&lt;/strong&gt; pode ser usado para uma série de outras coisas, como por exemplo inserir um ícone, objeto ou até texto depois de um determinado elemento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse caso o IE7 fica de fora.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;first-child&#34;&gt;first-child&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sim. O First-child funciona no IE7 ou superior. Mas o last-child não. Sem chance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso já acaba com aqueles problemas de alinhamento de elementos em linha, onde você precisa tirar a margin, padding ou border do último (ou o primeiro) elemento para que eles fiquem alinhados corretamente.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;div:first-child {
    margin-left:0;
    padding-left:0;
    border-left:none;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;seletores-complexos&#34;&gt;Seletores complexos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Olha só que maravilha, o IE7+ já suporta alguns &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/seletores-complexos-do-css/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;seletores complexos&lt;/a&gt; como os descritos abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;table summary=&#34;lista de seletores complexos&#34;&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;th&gt;
      Seletor
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th&gt;
      Descrição
    &lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      input[type=&amp;#8221;text&amp;#8221;]
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Seleciona o elemento INPUT com o atributo TYPE cujo valor seja exatamente o valor TEXT
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      a[title]
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Seleciona o elemento &lt;strong&gt;a&lt;/strong&gt; que contenha o atributo &lt;strong&gt;type&lt;/strong&gt;não importando o valor.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      a[href$=html]
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Seleciona elementos com atributos cujo seu valor temine com… Por exemplo, você poderia querer selecionar todos os links que apotam para um arquivo .pdf, ou .php etc.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      a[href^=&amp;#8221;http://tableless.com.br/&amp;#8221;]
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Seleciona elementos com o atributos que comecem com… Você pode querer selecionar apenas os links que apontem para um site específico, por exemplo.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      a[title~=&amp;#8221;tableless&amp;#8221;]
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Seleciona os elementos cujo o atributo tenha um valor que seja separado por espaços. No exemplo acima ele seleciona um link que contenha o atributo title e que em seu valor tenha a palavra “tableless” no meio.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      a[hreflang|=&amp;#8221;pt&amp;#8221;]
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Seleciona o elemento &lt;strong&gt;a&lt;/strong&gt; cujo o valor do atributo &lt;strong&gt;hreflang&lt;/strong&gt; comece com PT. Ou seja valores como “pt-br” serão encontrados.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      a[href=&amp;#8221;http://tableless.com.br/&amp;#8221;]
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Seleciona o elemento &lt;strong&gt;a&lt;/strong&gt; cujo o valor do atributo &lt;strong&gt;href&lt;/strong&gt; seja exatamente &lt;b&gt;http://tableless.com.br/&lt;/b&gt;.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      a[title*=&amp;#8221;artigo&amp;#8221;]
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Seleciona os elementos &lt;strong&gt;a&lt;/strong&gt; cujo o valor tenha pelo menos uma ocorrência com a palavra “artigo”.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Todos eles funcionam no IE7 ou superior. Só com estes seletores já economizamos uma penca de código Javascript.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;first-letter-e-first-line&#34;&gt;:first-letter e :first-line&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Formatar a primeira letra do parágrafo ou a primeira linha. Coisa linda.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;p:first-letter {font-size:30px; color:red;}
p:first-line {font-weight:bold;}
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;word-wrap&#34;&gt;word-wrap&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Essa propriedade é utilíssima. Você já deve ter escrito uma palavra muito grande ou uma URL, que geralmente não tem espaços, o que ocasionou da string ultrapassar a largura do objeto. A propriedade &lt;strong&gt;word-wrap&lt;/strong&gt; faz com que essas strings muito grandes quebrem de linha assim que atingirem o limite do objeto.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;p {word-wrap: break-word;}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Essa propriedade funciona desde o IE5. O.o&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;max-height-width-e-min-height-width&#34;&gt;max-height/width e min-height/width&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Essas aqui são essências para produzirmos layouts fluidos e responsivos. Funcionam a partir do IE7.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;div {
    min-width:200px; /** largura mínima **/
    max-width:500px; /** largura máxima **/
    min-height:150px;  /** altura mínima **/
    max-height:300px; /** altura máxima **/
}
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;tabela-de-referência&#34;&gt;Tabela de referência&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O MSDN guarda uma &lt;a href=&#34;http://msdn.microsoft.com/en-us/library/cc351024(v=vs.85).aspx#elementselectors&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;tabela de compatibilidade muito completa com propriedades do CSS&lt;/a&gt; que os IEs suportam ou não. Vale a pena dar uma olhada e entender melhor o que você já pode usar nativamente do CSS em vez de sair escrevendo loucamente soluções JQuery.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desenvolvendo para IE6</title>
      <link>http://tableless.com.br/dev-ie6/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Dec 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/dev-ie6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Você ainda faz sites para IE6? Já me fizeram uma pergunta dessas certa vez. A resposta: Sim. Mas&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desenvolver para Internet Explorer 6 já foi uma obrigação. Enquanto ele era o browser mais utilizado e ainda era o browser mais atual da série, nós tínhamos que desenvolver para ele. Não havia escolha. O cenário atual é outro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu não desenvolvo sites para o Internet Explorer 6 se o cliente não pedir. Nas propostas e nas reuniões costumo deixar bem claro que o IE6 está fora da cartilha de browsers compatíveis. Nesse momento é bom conversar com o cliente para entender o mercado dele. Caso ele precise que o Internet Explorer 6 seja previsto, eu aviso duas coisas: 1. O valor da proposta vai aumentar. 2. O tempo de desenvolvimento também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que os motivos para estas decisões precisam ser explicados. Não vou aumentar o valor da proposta simplesmente porque sou contra o IE6. Mas porque eu terei mais trabalho pela frente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;É muito trabalho, para pouco retorno&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu não preciso dizer para você que o Internet Explorer 6 é complicado. Você já sabe. Mas o seu cliente não deve saber.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para que o IE6 passe no teste de satisfação, temos que seguir alguns longos passos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.    Previsão de bugs de compatibilidade de CSS e HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.    Previsão de CSS escrito exclusivamente para o IE6.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.    Bateria de testes e pente fino de Design em comparação ao layout original e outros browsers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.    Manutenção exclusiva&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.    Muito código e limitações de tecnologia&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Previsão de bugs de compatibilidade de CSS e HTML.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não preciso dizer que o IE6 é uma colcha de retalhos. Há dezenas de bugs conhecidos  relacionados ao desenvolvimento com CSS e HTML. Todos estes bugs precisam ser previstos e solucionados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos desenvolvedores já tem conhecimento destes bugs já preparam o código para que eles sejam previamente solucionados e não haja surpresas posteriores. Infelizmente isso nos leva para o próximo tópico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Previsão de CSS escrito exclusivamente para o IE6.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é nada inteligente escrever código CSS cheio de Hacks. Você acaba misturando código errado com código correto. Sem contar que que usuários de browsers atuais não precisam baixar um código com hacks para solucionar problemas de um browser descontinuado. Por isso, uma solução interessante é criar um arquivo CSS apenas para o Internet Explorer 6. Entenda que nesse arquivo não haverá todo o código do site, apenas o código que servirá para curar os bugs de layout exclusivos do IE6.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atualmente essa solução é a mais interessante porque o IE6 está prestes a sumir. Quando isso acontecer, basta você retirar a linha que linka esse código e pronto, seu site não suporta mais IE6.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bateria de testes e pente fino de Design&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Invarialmente você precisará gastar um tempo para fazer uma bateria de testes em todo o layout para se certificar de que nada está fora do lugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É regra haver diferenças gritantes de alinhamento, medidas e distâncias no layout do Internet Explorer 6  em relação ao layout original e aos outros browsers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manutenção exclusiva&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prepare-se para ter alguém cuidando exclusivamente do Internet Explorer 6 durante tempo indeterminado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com os browsers atuais, é normal fazermos implementarmos um layout e o resultado ser homogêneo durante as versões posteriores dos browsers. Se você precisar fazer alguma alteração brusca no layout, prepare-se para a manutenção no IE6.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Muito código e limitações de tecnologia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo clássico é o suporte ao PNG. Havia um trabalho terrível para replicar sombras e determinados tipos de gradiente por conta do efeito alpha que os designers aplicavam nas imagens. O desenvolvedor client-side precisava fazer tantos slices de imagens quanto nos tempos do desenvolvimento com tabelas. A ideia de que o design deveria trabalhar para o conteúdo era totalmente esquecida. O design deveria ser seguido ao pé da letra, mesmo que isso prejudicasse a informação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda com o exemplo do PNG. Se quisermos que o PNG funcione no IE6, é necessário a utilização de alguns códigos extras de Javascript. O resultado não é 100%, há um consumo desnecessário de banda e também o browser consome processamento de máquina do usuário. Escrevemos muito código para ter por resultado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os exemplos acima são decisivos para o desenvolvimento. Isso precisa ser explicado se seu cliente faz questão do IE6. Contudo, há clientes que precisam dessa compatibilidade por obrigação, por conta de um legado que não é simples de resolver. Aí não tem jeito. Você vai ter mais trabalho e o cliente vai gastar mais. Ninguém fica feliz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O processo de evangelização é feito nas trincheiras. Então, mãos à obra!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O Chrome não quer dizer muita coisa</title>
      <link>http://tableless.com.br/chrome-nao-quer-dizer-muita-coisa/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/chrome-nao-quer-dizer-muita-coisa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Google lançou &lt;a href=&#34;http://www.google.com/googlebooks/chrome/&#34;&gt;sua presença no mercado de browsers&lt;/a&gt;. Atitude interessante mas que para mim não quer dizer muita coisa. Ter um novo browser não muda muito (a minha) a vida dos desenvolvedores. Lembre-se que não importa quão bom seja o Firefox, Safari ou o &lt;a href=&#34;http://www.google.com/chrome/&#34;&gt;Google Chrome&lt;/a&gt;, nós, desenvolvedores temos sempre que nivelar tudo por baixo, pelo Internet Explorer 6. Se o Chrome ou qualquer outro novo navegador ajudar com que o IE6 seja definitivamente descontinuado, eles serão bem-vindos. Caso contrário, o lançamento de bons browsers só vai, por assim dizer, brochar a vontade dos profissionais que querem utilizar recursos mais avançados do CSS mas não podem por conta do IE6. O IE7 foi um avanço interessante. O IE8 está pretendendo ser. Mas até mesmo o IE8 não vai ser muito útil enquanto ele não tomar a o lugar do Internet Explorer 6. O mesmo vale para qualquer outro browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do que adianta eu utilizar PNG transparente para os browsers que suportam canal alpha e ter que continuar recortando imagens para fazer um bom trabalho no IE6? A Microsoft sabe que ela criou um monstro, e ainda bem que ela reconheceu isso e tomou alguma atitude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou ter muito mais prazer de trabalhar quando ouvir a notícia da descontinuação do IE6, do que sobre o lançamento de um novo browser. Por isso eu não fico 100% satisfeito com o Chrome, nem com o Firefox 3, nem com atualizações do motor WebKit. Não porque não quero, mas porque vou continuar tendo o mesmo trabalho que sempre tive para fazer sites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou continuar tendo as mesmas preocupações, vou continuar fazendo as mesmas técnicas manjadas e trabalhosas. O problema continua sendo o passado. É o IE6 que ainda dita as regras.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IE6 no Mac… (eu sei, é pecado)</title>
      <link>http://tableless.com.br/ie6-no-mac-eu-sei-e-pecado/</link>
      <pubDate>Thu, 24 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/ie6-no-mac-eu-sei-e-pecado/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2007/05/ie6mac.png&#34; title=&#34;IE6 no Mac&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2007/05/ie6mac.png&#34; alt=&#34;IE6 no Mac&#34; height=&#34;235&#34; width=&#34;366&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu usava este programa no Linux um tempão atrás&amp;#8230; Funcionava até que bem. Ele tem uma versão pra Mac. Para instalar o IE6 fácil: só selecionei o IE na lista de programas suportados que o CrossOver fornece, cliquei em install, ele baixou alguns pacotes, emulou o reboot do Windows (!) e pronto, o IE estava funcionando. Uma boa maneira de testar os sites de agora em diante. Tá aí a dica&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem outras maneiras, que podem ser mais produtivas no final. Uma delas é usar o &lt;a href=&#34;http://www.tatanka.com.br/ies4linux/page/Main_Page&#34;&gt;IEs4Linux&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.z3lab.org/sections/blogs/philipp-weitershausen/2006_11_30_how-to-install-ie6-on&#34;&gt;instalando via uma versão do Wine&lt;/a&gt; para o Mac. Achei muito complicado, resolvi testar o CrossOver primeiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu ia colocar screenshots aqui, mas &lt;a href=&#34;http://flickr.com/photos/jnewland/sets/72157594262220246/&#34;&gt;um cara já o fez e colocou as imagens no Flickr&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.codeweavers.com/products/cxmac/&#34;&gt;CrossOver para Mac&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IE para MAC deixado de lado (ainda bem)</title>
      <link>http://tableless.com.br/ie-para-mac-deixado-de-lado-ainda-bem/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Dec 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/ie-para-mac-deixado-de-lado-ainda-bem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quem já teve que resolver alguns problemas de compatibilidade de layout para IE/Mac, sabe que não é fácil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas agora, todos os problemas acabaram! O &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/mac/products/internetexplorer/internetexplorer.aspx?pid=internetexplorer&#34;&gt;Microsoft anunciou&lt;/a&gt; que vai parar de dar suporte ao IE/Mac no dia 31 de Dezembro de 2005. E, em 31 de Janeiro de 2006, ele já não estará disponível para download.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ótima notícia para todas as partes. Menos um browser que não segue os padrões para os desenvolvedores se preocuparem. O belo &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/macosx/features/safari/&#34;&gt;Safari&lt;/a&gt;, ganhará seu espaço, e fortalecerá sua competição com o &lt;a href=&#34;http://getfirefox.com/&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt;. Ou seja, os desenvolvedores não precisam ter nem um favorito &amp;#8211; qualquer que for o resultado, sairemos ganhando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A próxima sombra de desespero que nos segue é o IE para Windows. Mais especificamente o IE 5. Pelas minhas contas (não sou bom em matemática), ele vai sair de linha no ano que vem. Pessoas atualizarão seus Windows, conseqüentemente o IE sobe para versão 6. Que é bem menos assustador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais informações: &lt;a href=&#34;http://webstandards.org/buzz/archive/2005_12.html#a000597&#34;&gt;A Final End to IE/Mac&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;obs.: Quer saber o mais legal?!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; It is recommended that Macintosh users migrate to more recent web browsing technologies such as Apple&amp;#8217;s Safari.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Último parágrafo deste textinho lindo: &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/mac/products/internetexplorer/internetexplorer.aspx?pid=internetexplorer&#34;&gt;Important information for microsoft Internet Explorer for mac users&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>