<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Macaw on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/macaw/index.xml</link>
    <description>Recent content in Macaw on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/macaw/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Macaw: O que você vê é o que você tem.</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/macaw-o-que-voce-ve-e-o-que-voce-tem/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/macaw-o-que-voce-ve-e-o-que-voce-tem/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Sempre digo que minha missão como desenvolvedor é descobrir coisa nova. Não importa se irei usar ou não, se gostei ou não, o importante é saber que aquilo existe, e que, provavelmente um dia, por alguma alteração nas constelações, terei que usar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E hoje, sem mais nem menos, venho lhes apresentar o novo &amp;#8220;WYSIWYG&amp;#8221; (ele &lt;del datetime=&#34;2014-04-05&#34;&gt;não&lt;/del&gt; entraria nessa categoria, mas é que semelhanças são meras coincidências) chamado &lt;a href=&#34;http://macaw.co/&#34;&gt;MACAW&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;uma-ideia&#34;&gt;Uma ideia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/Macaw.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/Macaw.png&#34; alt=&#34;Macaw&#34; width=&#34;400&#34; height=&#34;400&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-42007&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Macaw, assim como outros projetos que vem surgindo por ai, teve seu início no Kickstarter, pedindo fundos para poder iniciar o projeto. Em primeira mão seria desenvolvido especialmente para OS X, mas abriram o leque de opções e também ofereceram uma versão para PC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto teve a frente tomada por &lt;a href=&#34;http://attasi.com/&#34;&gt;Tom Giannattasio&lt;/a&gt; e outros desenvolvedores. O pessoal curtiu tanto a ideia desses malucos que conseguiram arrecadar em torno de 275,929 doletas.  Se você quiser, pode conferir o projeto na Kickstarter clicando &lt;a href=&#34;https://www.kickstarter.com/projects/macaw/macaw-the-code-savvy-web-design-tool&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;da-teoria-á-prática&#34;&gt;Da teoria á prática&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A teoria desse novo software é a seguinte: &amp;#8220;Pare de escrever código, desenhe ele.&amp;#8221; Parece um pouco bizarro, mas em prática ficou decente. Não sou uma prova viva de que isso realmente funcione, mas, assim como o nosso amigo Dreamweaver, você pode simplesmente ir &amp;#8220;desenhando&amp;#8221; e posicionando os elementos no lugar que você quer e está feito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Achei legal que ele já vem acompanhado do sistema de Grids, com vários tamanhos e estilos, pra você usar da forma que preferir. É claro que você tem a opção de editar o CSS, não apenas usar o mouse pra controla-lo. Os criadores afirmam e mostram que os projetos podem ser responsivos, semânticos e accessíveis. Talvez seja essa a diferença do Macaw para qualquer outro Software nesse estilo, a opção de, optar como você quer que seu código saia no final do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo que seja um &amp;#8220;WYSIWYG&amp;#8221;, você não vai perder a semântica do HTML5, que é uma das coisas mais importantes no padrão web de hoje em dia (as ferramentas de busca agradecem!). Não vai perder o acesso do celular por seu site estar todo quebrado, porque você pode fazer ele responsivo e também não vai uma pessoa com necessidade ou um simples robô &amp;#8220;na mão&amp;#8221; por não conseguir interpretar o seu código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/macaw2.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/04/macaw2.png&#34; alt=&#34;Macaw.co&#34; width=&#34;620&#34; height=&#34;859&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-42008&#34; srcset=&#34;uploads/2014/04/macaw2.png 620w, uploads/2014/04/macaw2-400x554.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 620px) 100vw, 620px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8220-getting-started-8221&#34;&gt;&amp;#8220;Getting Started&amp;#8221;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente o software não é &amp;#8220;&lt;strong&gt;free&lt;/strong&gt;&amp;#8220;. Ele possui um &lt;a href=&#34;http://download.macaw.co/&#34;&gt;Trial de 15 dias&lt;/a&gt; para testes, e, caso você se apaixone, pode &lt;a href=&#34;https://secure.macaw.co/&#34;&gt;comprá-lo&lt;/a&gt; por &lt;em&gt;apenas&lt;/em&gt; 179 dólares. Está disponível para OS X e PC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O preço é um pouco salgado pra quem realmente curtiu o programa, mas tudo vai do custo x benefício. Se vai lhe ajudar ou salvar, é algo que você deve tirar a conclusão e ver se realmente vale o investimento.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;concluindo&#34;&gt;Concluindo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu nunca gostei de softwares nesse estilo, com essa proposta de &amp;#8220;retirar&amp;#8221; o coding de um projeto. Mas, por outro lado, não posso dizer que o Macaw promete muita coisa. É como eu disse no começo desse artigo: esse software não serve pra mim, mas, talvez, ele servirá pra alguém, e se esse alguém souber usar muito bem, ele saberá fazer sites tão bonitos/semânticos/accessíveis quanto qualquer outro. Eu não gosto de ignorar conhecimento. Mesmo que eu nunca use esse software, saberei que ele existe e que um dia pode ser tornar uma febre por ai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falei pouco sobre o Macaw, mas eu queria vir trazer essa introdução do programa à vocês, acho interessante deixar todo mundo a par do que está rolando ai por fora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixarei aqui alguns links úteis caso queiram olhar um pouquinho mais do MACAW:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Site oficial &amp;gt; &lt;a href=&#34;http://macaw.co/&#34;&gt;macaw.co&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Download Trial &amp;gt; &lt;a href=&#34;http://download.macaw.co/&#34;&gt;download.macaw.co&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comprar &amp;gt; &lt;a href=&#34;https://secure.macaw.co/&#34;&gt;secure.macaw.co&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fórum de discussão &amp;gt; &lt;a href=&#34;http://forum.macaw.co/&#34;&gt;forum.macaw.co&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Projeto no Kickstarter &amp;gt; &lt;a href=&#34;https://www.kickstarter.com/projects/macaw/macaw-the-code-savvy-web-design-tool&#34;&gt;Macaw: The Code-Savvy Web Design Tool&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos discutir sobre o assunto, porque discutir é sempre saudável, hehe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abraços, até a próxima 😉&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>