<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Metodologia De Desenvolvimento on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/metodologia-de-desenvolvimento/index.xml</link>
    <description>Recent content in Metodologia De Desenvolvimento on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/metodologia-de-desenvolvimento/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>O Product Owner deve estar na Sprint Retrospective?</title>
      <link>http://tableless.com.br/o-product-owner-deve-estar-na-sprint-retrospective/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/o-product-owner-deve-estar-na-sprint-retrospective/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Existe uma polêmica entre os usuários da metodologia e na comunidade agilista quanto a não participação deste membro na retrospectiva. Pense um momento nesta hipótese:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Scrum Master em conjunto com o time de desenvolvedores, decidem que testers não farão mais parte das retrospectivas. Eles não são necessários, pois eles não são parte do time, suas atividades são diferentes das de desenvolvimento e seus feedback’s são irrelevantes.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pensou? É tão estranho de criar a hipótese quanto de praticá-la, certo?!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então porque você deveria cogitar deixar um membro do time como o &lt;em&gt;Product Owner&lt;/em&gt; de fora da cerimonia onde de acordo com o &lt;a href=&#34;http://www.agilemanifesto.org/iso/en/principles.html&#34;&gt;Principles behind the Agile Manifesto&lt;/a&gt;, “a equipe reflete sobre como se tornar mais eficaz e então refina e ajusta seu comportamento de acordo.”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seu livro &amp;#8216;&lt;a href=&#34;http://amzn.to/295UAz0&#34;&gt;Scrum &amp;#8211; Gestão Ágil para projetos de Sucesso&lt;/a&gt;&amp;#8216; Rafael Sabbagh apresenta dois motivos a serem observados, em um momento quando um P.O. não colaborativo poẽm-se em um nível hierárquico superior ao time e assim causa intimidação no restante do time e um segundo motivo quando a intimidação ocorre em sentido oposto, e o mesmo vira alvo de reclamações e acusações. Para ambos motivos, o autor oferece a solução: o &lt;em&gt;Scrum Master&lt;/em&gt;, é dele o papel de facilitar e garantir uma participação efetiva de todos os membros do time e impedir que estas disfunções ocorram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos citar um exemplo em que o &lt;em&gt;Product Owner&lt;/em&gt; tenta interferir diretamente nos estudos de técnicas para automação de deploy implantadas pelo time, alegando que estas impactariam no tempo de desenvolvimento e acarretariam no atraso da sprint release e consequente entrega do produto final. Também é possível analisar esta situação pelo lado oposto, onde o time de desenvolvimento aborda aspectos e informações técnicas corrompendo a visão holística do P.O.. Faisal Mahmood, em seu artigo &lt;a href=&#34;http://www.accelright.com/detail-Should-the-Product-Owner-Attend-Daily-Scrum,-Product-Owner-and-Team-Engagement_63.html#sthash.3XBtjGxD.dpuf&#34;&gt;Should the Product Owner Attend Daily Scrum, Product Owner and Team Engagement&lt;/a&gt;, sinaliza o que será a solução para o cenário apresentado acima, o Product Owner não precisa estar presente o tempo inteiro da cerimonia, bastando que ele pratique um &amp;#8216;&lt;em&gt;step aside&lt;/em&gt;&amp;#8216; e se retire da sala enquanto da liberdade ao time de abordar assuntos estritamente técnicos e que por muitas vezes não pertencem ao cotidiano deste importante papel dentro do &lt;em&gt;Scrum&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, quando você deixa de incluir seu &lt;em&gt;Product Owner&lt;/em&gt; na retrospectiva ele perde uma importante oportunidade de receber/oferecer um feedback ao time, dificultando a consolidação de um dos pilares do &lt;em&gt;Scrum&lt;/em&gt; que é o processo de transparência, inspeção e adaptação, gera distanciamento do P.O. com o time, acarretando problemas de comunicação e relações no dia a dia, e na minha opinião, a pior das consequências, permite ao time desenvolvimento ter a &lt;strong&gt;falsa idéia&lt;/strong&gt; de que o &lt;em&gt;Product Owner&lt;/em&gt; é um mero &lt;em&gt;proxy&lt;/em&gt; de demandas e não faz parte do Time de &lt;em&gt;Scrum&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O P.O. não só pode, como deve estar presente na cerimônia. Espero e desejo que sua próxima retrospectiva, todos os membros do seu Time de &lt;em&gt;Scrum&lt;/em&gt; estejam presentes!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O que é Usabilidade?</title>
      <link>http://tableless.com.br/o-que-e-usabilidade/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/o-que-e-usabilidade/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Já vimos em um &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/estabelecendo-uma-metodologia-agil-para-avaliacao-de-usabilidade&#34;&gt;artigo anterior&lt;/a&gt; como a usabilidade beneficia o desenvolvimento web. Mas, o que de fato compreende a usabilidade? Nem tudo que se refere à experiência de uso está dentro do escopo dela. Sim, a usabilidade tem limitações e lacunas que são complementadas por outros paradigmas, como o design de interação. Porém, podemos considera-la a &lt;em&gt;base da pirâmide&lt;/em&gt; que sustenta o projeto de uma aplicação com boa experiência de uso.  Neste artigo, veremos brevemente o que faz parte do conceito de usabilidade e qual o papel que ela tem no processo de desenvolvimento de aplicações.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;afinal-o-que-é-usabilidade&#34;&gt;Afinal, o que é usabilidade?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A Usabilidade é “filha” da Interação Humano-Computador (IHC) e “neta” da Engenharia de Software, carregando esse legado ao longo de sua evolução, podendo ser definida como o &lt;strong&gt;grau de facilidade&lt;/strong&gt; com que o usuário consegue interagir com determinada interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partindo da IHC, a usabilidade aborda a forma como o usuário se comunica com a máquina e como a tecnologia responde à interação do usuário, considerando as seguintes habilidades, de acordo com a norma &lt;a title=&#34;Norma ISO 9241&#34; href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/ISO_9241&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ISO 9241&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Facilidade de aprendizado:&lt;/strong&gt; a utilização do sistema requer pouco treinamento;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fácil de memorizar:&lt;/strong&gt; o usuário deve lembrar como utilizar a interface depois de algum tempo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Maximizar a produtividade:&lt;/strong&gt; a interface deve permitir que o usuário realize a tarefa de forma rápida e eficiente;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Minimizar a taxa de erros:&lt;/strong&gt; caso aconteçam erros, a interface deve avisar o usuário e permitir a correção de modo fácil;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Maximizar a satisfação do usuário:&lt;/strong&gt; a interface deve dar-lhe confiança e segurança.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div&gt;
  &lt;p&gt;
    Partindo da Engenharia de Software, a usabilidade é englobada dentro da qualidade e visa garantir uma parte da eficiência e eficácia do sistema. A eficiência refere-se a uma interação produtiva entre o usuário e o sistema, permitindo a realização de tarefas com menor esforço sob uma experiência agradável. A eficácia pode ser entendida como a capacidade do sistema e da interface possibilitarem ao usuário a completude da tarefa e o alcance de seus objetivos no sistema.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;h2&gt;
    A importância da usabilidade no desenvolvimento de projetos
  &lt;/h2&gt;
  
  &lt;p&gt;
    A usabilidade se encaixa em qualquer tipo de projeto de interface, tendo amplitude diferente de acordo com a criticidade do projeto, ou seja, quanto mais crítico for o sistema, maiores serão as perdas caso ele não seja de fácil utilização e proporcione satisfação. Ela deve ser pensada desde o planejamento do projeto, até a etapa de desenvolvimento e teste.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    As empresas têm consciência da importância da usabilidade. Porém, muitas ainda a veem como um fator que só deve ser levado em conta durante o desenvolvimento se houver tempo e recurso, como se ela representasse um custo adicional, fora do que é essencial. Mas as empresas têm muito mais a perder ao minimizar a usabilidade dessa forma. De acordo com Cybis, Betiol e Faust (2007):
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    “&lt;em&gt;Dependendo da frequência com que o software é empregado, os prejuízos para as empresas podem também ser expressivos, não só em decorrência do absenteísmo e da rotatividade do pessoal, mas também pela baixa produtividade, competitividade e menor retorno de investimento. Sistemas difíceis de usar implicam em erros e perda de tempo, fatores que se multiplicam com a frequência das tarefas e o número de usuários. A perda de dados e informações pode implicar na perda de clientes e de oportunidades. Acontecimentos deste tipo causam desde uma resistência ao uso do sistema até a sua subutilização e abandono completo, com o devido consentimento da empresa. O barato terá custado caro.&lt;/em&gt;”
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    A usabilidade pode ser abordada de diferentes formas ao longo do projeto:
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;div id=&#34;attachment_4011&#34; style=&#34;width: 548px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/07/Slide1.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-4011  &#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/07/Slide1.png&#34; alt=&#34;Técnicas utilizadas para garantir e verificar a usabilidade em diferentes etapas&#34; width=&#34;538&#34; height=&#34;403&#34; srcset=&#34;uploads/2011/07/Slide1.png 960w, uploads/2011/07/Slide1-300x225.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 538px) 100vw, 538px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
    
    &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
      Técnicas utilizadas para garantir e verificar a usabilidade em diferentes etapas
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
  

&lt;p&gt;&lt;h2&gt;
    Lacunas a serem preenchidas
  &lt;/h2&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Apesar de a usabilidade ser responsável por assegurar grande parte dos quesitos de experiência do usuário, ela possui duas grandes limitações:
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;ol start=&#34;1&#34;&gt;
    &lt;li&gt;
      Embora considere a satisfação do usuário, trata apenas dessa satisfação perante a realização de uma determinada tarefa, concentrando-se na função, sem considerar fatores físicos, ambientais e emocionais inerentes ao contexto de utilização do sistema. Mais do que ser de fácil utilização, aprendizagem e permitir completude da tarefa, uma boa experiência de uso está baseada em uma interação agradável, considerando a forma como as pessoas percebem a interação com o sistema;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;
      O contexto usualmente analisado pela usabilidade é mais restrito: abrange apenas a visão do usuário. Para garantir uma boa experiência de uso, é necessário abranger a visão de diferentes &lt;em&gt;stakeholders&lt;/em&gt;: do usuário, da organização e da equipe de desenvolvimento, cada qual com requisitos e necessidades diferentes frente ao sistema.
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Adaptando um gráfico apresentado durante a nnGroup Conference de 2008, podemos ver a usabilidade enquadrada da seguinte forma:
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div id=&#34;attachment_4012&#34; style=&#34;width: 586px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/07/Slide2.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-4012 &#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/07/Slide2.png&#34; alt=&#34;O escopo da usabilidade&#34; width=&#34;576&#34; height=&#34;432&#34; srcset=&#34;uploads/2011/07/Slide2.png 960w, uploads/2011/07/Slide2-300x225.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 576px) 100vw, 576px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;p class=&amp;quot;wp-caption-text&amp;quot;&amp;gt;
  O escopo da usabilidade
&amp;lt;/p&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h3&gt;
    Referências e Leitura Complementar
  &lt;/h3&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    ABRAS, C.; MALONEY-KRICHMAR, D.; PREECE, J. &lt;strong&gt;User-Centered Design&lt;/strong&gt;. In: Bainbridge, W. &lt;em&gt;Encyclopedia of Human-Computer Interaction&lt;/em&gt;. Thousand Oaks: Sage Publications, 2004.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    CYBIS, W.; BETIOL, A. H.; FAUST, R. &lt;strong&gt;Ergonomia e Usabilidade: &lt;/strong&gt;Conhecimentos, Métodos e Aplicações. São Paulo: Novatec Editora, 2007. 344p.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    SUMATHI, B. &lt;strong&gt;Chapter Three: User Centered Design Approach&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://dspace.fsktm.um.edu.my/bitstream/1812/214/8/Chapter%20Three.pdf&#34;&gt;http://dspace.fsktm.um.edu.my/bitstream/1812/214/8/Chapter%20Three.pdf&lt;/a&gt;.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    NIELSEN, J.; LORANGER, H. &lt;strong&gt;Usabilidade na Web: &lt;/strong&gt;Projetando Websites com qualidade. Rio de Janeiro: Elsevier, 2007. 406p.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    OLIVEIRA NETTO, A. A. &lt;strong&gt;IHC – Interação Humano Computador:&lt;/strong&gt; Modelagem e Gerência de Interfaces com o Usuário. Florianópolis: VisualBooks, 2004. 120p.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    PREECE, J.; ROGERS; Y.; SHARP, H. &lt;strong&gt;Interaction Design: &lt;/strong&gt;Beyond Human-Computer Interaction. New York: John Wiley &amp;amp; Sons, Inc., 2002. 551p.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    ROCHA, H. R.; BARANAUSKAS, M. C. C. &lt;strong&gt;Design e Avaliação de Interfaces Humano-Computador&lt;/strong&gt;. Campinas: Universidade Estadual de Campinas, 2007.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    UX Revisions. &lt;strong&gt;The Difference Between Usability and User Experience&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.uxrevisions.com/user-experience-design/the-difference-between-usability-and-user-experience/18/&#34;&gt;http://www.uxrevisions.com/user-experience-design/the-difference-between-usability-and-user-experience/18/&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    UX Revisions. &lt;strong&gt;User Experience vs User Interaction&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.uxrevisions.com/user-experience-design/user-experience-vs-user-interaction/16/&#34;&gt;http://www.uxrevisions.com/user-experience-design/user-experience-vs-user-interaction/16/&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Usability Geek. &lt;strong&gt;The Difference (And Relationship) Between Usability And User Experience&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://usabilitygeek.com/the-difference-between-usability-and-user-experience/&#34;&gt;http://usabilitygeek.com/the-difference-between-usability-and-user-experience/&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    NeoSpot. &lt;strong&gt;Usability vs. User Experience (UX)&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://neospot.se/usability-vs-user-experience/&#34;&gt;http://neospot.se/usability-vs-user-experience/&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Interaction by Design. &lt;strong&gt;Usability vs. user experience&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.interactionbydesign.com/thoughts/thumbnails/00000050.html&#34;&gt;http://www.interactionbydesign.com/thoughts/thumbnails/00000050.html&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>