<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bit.Ly on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/bit.ly/index.xml</link>
    <description>Recent content in Bit.Ly on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/bit.ly/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Utilizando a API do bit.ly para gerar links encurtados para seus posts WordPress</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/utilizando-api-bit-ly-para-gerar-links-encurtados-para-seus-posts-wordpress/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/utilizando-api-bit-ly-para-gerar-links-encurtados-para-seus-posts-wordpress/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Todo mundo sabe que é fundamental criar links de compartilhamento no seu artigo, só que no Twitter isso se restringe a 140 caracteres, e ao enviar o título do seu artigo, URL e seu usuário no Twitter pode faltar espaço. E para economizar espaço fazemos o quê? Uma das táticas é utilizar links curtos através de serviços como o &lt;a href=&#34;http://bit.ly&#34;&gt;bit.ly&lt;/a&gt;. Como tudo na programação, criamos uma maneira de automatizar nossas ações e para isso vamos ao código!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente precisamos entender como a API do bit.ly funciona. Podemos fazer uma requisição via URL e a mesma nos retornará um arquivo XML:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://api.bit.ly/shorten?version=**[VERSÃO]**&amp;amp;longUrl=**[URL]**&amp;amp;login=**[LOGIN]**&amp;amp;apiKey=**[API]**&amp;amp;format=**[FORMATO]**&#34;&gt;http://api.bit.ly/shorten?version=**[VERSÃO]**&amp;amp;longUrl=**[URL]**&amp;amp;login=**[LOGIN]**&amp;amp;apiKey=**[API]**&amp;amp;format=**[FORMATO]**&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[VERSÃO]&lt;/strong&gt; &amp;#8211; A versão do XML&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[URL]&lt;/strong&gt; &amp;#8211; A URL a ser encurtada&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[LOGIN]&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Seu login no bit.ly&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[API]&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Seu código de API no bit.ly&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[FORMATO]&lt;/strong&gt; &amp;#8211; O formato de retorno (no nosso caso vamos usar XML)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basta substituir os dados pelos seus e a requisição retornará um arquivo XML com as informações que precisamos. Veja um exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-50423 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/XML2.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;879&#34; height=&#34;288&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, visto isso vamos aos códigos! Primeiramente criaremos uma função no &lt;strong&gt;functions.php&lt;/strong&gt; do seu tema, substituindo LOGIN e API por seus respectivos dados:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;function make_bitly_url($url,$format = &#39;xml&#39;,$version = &#39;2.0.1&#39;)
{
  //Set up account info
  $bitly_login = &#39;LOGIN&#39;;
  $bitly_api = &#39;API&#39;;
  //create the URL
  $bitly = &#39;http://api.bit.ly/shorten?version=&#39;.$version.&#39;&amp;longUrl=&#39;.urlencode($url).&#39;&amp;login=&#39;.$bitly_login.&#39;&amp;apiKey=&#39;.$bitly_api.&#39;&amp;format=&#39;.$format;
  $xml = simplexml_load_file($bitly) -&amp;gt; results;
  foreach($xml -&amp;gt; nodeKeyVal as $nodeKeyVal) {
    return (string)$nodeKeyVal -&amp;gt; shortUrl;
  }
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vamos às explicações: o código acima é basicamente um leitor de XML, e informando os seus dados ele vai formar uma URL que vai fazer uma requisição ao serviço do bit.ly e retornar o &lt;strong&gt;XML&lt;/strong&gt; que será lido pela função &lt;strong&gt;simplexml_load&lt;/strong&gt; e armazenado como um vetor na variável&lt;strong&gt; $xml&lt;/strong&gt;. Depois fazemos um loop com o &lt;strong&gt;foreach&lt;/strong&gt; por todos os itens &lt;strong&gt;nodeKeyVal&lt;/strong&gt; e retornamos a tag &lt;strong&gt;shortUrl&lt;/strong&gt; para a função que vamos chamar depois. Repare que colocamos uma (string) antes de puxar o &lt;strong&gt;$nodeKeyVal -&amp;gt; shortUrl&lt;/strong&gt;; isso é pra transformá-la em um valor retornável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como quase toda API, a do bit.ly tem limitação de requisições. Por isso precisamos armazenar as URLs encurtadas em nosso banco de dados. Vamos ao código de novo; dessa vez você vai colocar logo após iniciar o seu loop no &lt;strong&gt;single.php&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;?php
global $short_url;
// Checar se ja existe um URL encurtado armazenado no banco de dados
if(get_post_meta($post-&amp;gt;ID, &#34;short_url&#34;, true) != &#34;&#34;){
  //Short URL already exists, pull from post meta
  $short_url = get_post_meta($post-&amp;gt;ID, &#34;short_url&#34;, true);
}
else {
  // Caso não tenha, vamos criar uma
  $full_url = get_permalink();
  $short_url = make_bitly_url($full_url);
  // Salvar no port_meta
  add_post_meta($post-&amp;gt;ID, &#39;short_url&#39;, $short_url, true);
}
?&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O código já está comentado mas vale explicar algumas coisas: usamos um condicional para checar se no nosso &lt;strong&gt;post_meta&lt;/strong&gt; existe uma tag &lt;strong&gt;short_url&lt;/strong&gt; diferente de um valor nulo; caso já exista ele vai pegá-la e armazenar na variável &lt;strong&gt;$short_url&lt;/strong&gt;. Caso não exista, iremos criar uma chamando a função &lt;strong&gt;make_bitly_url,&lt;/strong&gt; armazenando na variável &lt;strong&gt;$short_url&lt;/strong&gt; e depois adicionando-a ao &lt;strong&gt;post_meta.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pronto! Isso é quase o fim, agora só precisamos imprimir a variável &lt;strong&gt;$short_url&lt;/strong&gt;. É importante dizer que se você tentar imprimi-la antes do código que cria a variável obviamente isso não vai dar certo. Basicamente a função abaixo deve ficar depois da função acima, veja:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;?php echo $short_url; ?&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Bom, agora você pode usar como quiser: imprimi-la no seu artigo, criar um botão de compartilhamento, etc. Recomendo que você, depois de testar, tente implementar outras APIs e ver o resultado. Caso dê algo errado, tente habilitar o error_reporting do PHP porque vai ajudar bastante você descobrir onde está o erro. Você pode usar os comentários para me perguntar algo, será um prazer responder.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>