<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Imagereplacement on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/imagereplacement/index.xml</link>
    <description>Recent content in Imagereplacement on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/imagereplacement/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Image-Replacement x Imagens</title>
      <link>http://tableless.com.br/image-replacement-x-imagens/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Dec 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/image-replacement-x-imagens/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Este assunto é muito abrangente e divertido de ser debatido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, se você discordar deste texto, quero que lembre que é minha opinião&amp;#8230; claro, sempre podemos mudar de idéia. 😀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para não viajarmos muito, vamos pegar como pauta deste texto, o ponto que discutimos na &amp;#8220;Lições Sobre Semântica #3&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ponto era fazer títulos com imagens ou image-replacement?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bem, felizmente temos uma base para nos guiar&amp;#8230; O código deve ficar o mais semântico possível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o código deve ser semântico, já sabemos que as tags Hn que são usadas para definir títulos não podem ser descartadas, então elas devem continuar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ótimo, sabendo disso, vamos analisar as opções:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Colocoar a imagem dentro de uma tag Hn.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fazer image-replacement sem tag span.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Eu poderia colocar como opção a técnica de image-replacement com tag span. Acontece que a tag span, suja nosso código, e queremos ter um código descomplicado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;colocando-a-imagem-dentro-de-uma-tag-hn&#34;&gt;Colocando a imagem dentro de uma tag Hn&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A solução seria:&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt; &lt;img src=&amp;#8221;imagem.jpg&amp;#8221; alt=&amp;#8221;Texto&amp;#8221; /&gt; &lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hmm&amp;#8230; Essa solução é bastante atraente&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o usuário desabilitar as imagens, ou se por ventura a imagem aparecer quebrada, o texto alternativo (alt) irá aparecer no lugar da imagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os browsers mais modernos como Firefox tratam esse texto como um texto normal, dando até para você selecionar. E esse texto pode ficar com o estilo que você definiu no CSS para a tag de título.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;fazer-image-replacement&#34;&gt;Fazer image-replacement&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A solução seria:&lt;/p&gt;

&lt;h1&gt; Texto &lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;E assim, sumir com o texto pelo css e colocar a imagem como background.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa solução é muito, muito atraente&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seu código não fica sujo com tags span ou tags img. Se a pessoa entra no site com algum tipo de browser baseado em texto, ela não terá problemas&amp;#8230; Existe um porém.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o usuário desabilitar apenas as imagens, o texto não aparece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, agora vem a vantagem que fará você decidir o que fazer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você optar por Image-Replacement, você terá uma flexibilidade que se colocando apenas imagens, você não teria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagine que você tenha um site grande, e que todos os títulos tem que usar uma fonte maluca que o designer escolheu&amp;#8230; Fatalmente estes títulos terão que ser imagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um certo dia, o cliente se encheu da fonte maluca e decidiu que a fonte dos títulos devem mudar para Verdana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você tivesse colocado as imagens direto no código, você teria que procurar cada uma das imagens e mudar para texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você fez com image-replacement, bastava desabilitar a image do background e fazer o texto aparecer&amp;#8230; Muito, mas muito mais fácil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora é com você. Essa é a principal diferença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os robos de busca, indexam os texto alternativos das imagens bem como o texto do image-replacement, então, não há problemas com isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como disse, o assunto é bastante abrangente. E não é só este &amp;#8220;problema&amp;#8221; que existe. Mas o importante é analisar o caso, e aplicar a melhor solução para o caso.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>