<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Email on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/email/index.xml</link>
    <description>Recent content in Email on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/email/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Email Marketing – O Inferno – Parte 1</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/email-marketing-o-inferno-parte-1/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/email-marketing-o-inferno-parte-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esqueça tudo o que você sabe sobre CSS 3, HTML 5, JavaScript e qualquer outra nova novidade que você tenha visto nos últimos 10 anos. Para fazer uma newsletter você não vai usar nada disso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Criar email marketing é chato. Não é fácil e provavelmente não vai ficar do jeito que você quer na primeira ou na segunda ou na terceira vez. Se você reclama do Internet Explorer por qualquer motivo, você ainda não teve que lidar com os clientes de email. É um mundo totalmente diferente do que conhecemos e estamos acostumados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sei que você gostaria que eu estivesse exagerando, mas não estou. Cada cliente de email tem suas restrições de segurança e tem seu suporte específico aos padrões web. Clientes de email online, como o Gmail tem preocupações totalmente diferentes que um cliente nativo como o Outlook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando digo que você precisa voltar aos velhos tempos, eu não estou brincando. O que funciona perfeitamente em todos os clientes de email são as tabelas. São elas que irão estruturar seu layout. Nada de float. Float não funciona no Outlook. Nada de usar background-image, ele não funciona no Outlook também. E se você já está achando que o Outlook é o problema, espere até saber que o Gmail simplesmente remove qualquer tag &lt;style&gt; que estiver no documento e só aceita estilos inline, com o atributo style direto na tag. Nesse cenário, não tem quem é pior ou melhor, só tem o pior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com as tabelas, você poderá usar a propriedades font e text, com todos os seus respectivos valores. Logo, você já consegue formatar a tipografia do seu email, contanto que use apenas fonts do sistema, por que a propriedades font-face funciona apenas em aparelhos que rodam iOS e no Apple Mail.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E os seletores do CSS? Sem seletores a gente não consegue fazer muita coisa, né? Pois é… Vamos continuar sem fazer muita coisa. O selector mais básico, que chamamos de “selector encadeado“, feito assim: “div p”, pode não funcionar no Gmail. Em todos os outros clientes este seletor funciona perfeitamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A propriedade width funciona em tudo. Height só não funciona no Outlook &lt;sup&gt;2007&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;2010&lt;/sub&gt; e 2013. Já o padding e margin, podem ser usadas à vontade. Contanto que sejam em tabelas, porque em divs não vai funcionar no Outlook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perceba que as principais propriedades do CSS, as que usamos todos os dias não são aceitas perfeitamente nos clientes de email conhecidos. Na verdade até podem, mas você vai precisar abrir mão de algum cliente de email.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com o a Litmus, que é um serviço para testar email marketing e websites e diversos browsers, o cliente de email do iPhone é o mais popular. Outlook vem em segundo lugar. Depois vem o cliente de email do Android, seguido pelo do iPad. Aí vem o cliente da Apple, o Apple Mail, seguido do Yahoo! Mail e Gmail. &lt;a href=&#34;http://emailclientmarketshare.com&#34;&gt;Você pode ver os números aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiser saber também quais propriedades do CSS funcionam, &lt;a href=&#34;http://www.campaignmonitor.com/css/&#34;&gt;o Campaign Monitor mantém uma tabela, sempre atualizada&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se: neste ambiente incerto dos emails, teste exaustivamente. Não acredite apenas em serviços online para testar seus emails. Envie emails para você mesmo, teste pessoalmente em todos os clientes de email que puder. É a melhor forma para você obter um resultado decente.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Email bom é TXT</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/email-bom-e-txt/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Dec 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/email-bom-e-txt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Você é um sujeito antenado e sabe disso. Mas talvez seu chefe não saiba. Talvez seu cliente não saiba. (Talvez você mesmo não saiba.) Ou por qualquer outro motivo, você pode se ver obrigado a enviar uma newsletter em HTML. E agora, o que você faz? Chuta o pau da barraca, abre o Dreamwaver e prepara &amp;#8220;aquele&amp;#8221; layout?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você ainda pode, mesmo enviando emails em HTML, se preocupar em tornar melhor a experiência de seu usuário. Vejamos:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Layout simples. Cada leitor de emails exibe de um jeito diferente. Webmails então, destróem qualquer layout. Muitos desabilitam seu CSS. Então, se preciso monte o layout com tabelas, não coloque DIVs flutuantes (layers), javascripts e outros bichos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ofereça o conteúdo em TXT. Não sei como o Outlook faz, mas a maioria dos mailers (e componentes de envio de email server-side) permite definir o conteúdo para HTML e para texto no mesmo email. Se alguém usa o Kmail (eu uso!), o webmail da Locaweb (também uso!), ou qualquer outro leitor de emails que não exiba HTML promiscuamente, vai ver o conteúdo TXT que você enviou. Se você não fizer isso o coitado vai ver código HTML listado na tela.3. Pense em quem vai ler offline. Coloque o CSS no corpo do email, não em um arquivo externo. Imagens, coloque no servidor pra deixar o email menor, mas coloque atributo ALT no seu HTML e cuide de que as imagens não sejam essenciais ao entendimento da mensagem. Muitos programas de email exibem HTML mas não exibem imagens dentro dele (meu Kmail está configurado pra isso.)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Nunca, nunca, nunca, em hipótese alguma, coloque javascript em sua newsletter. Você não faz a menor de idéia de como seu javascript vai se comportar no sistema do cliente. E alguns antivírus vão reclamar do seu email, causando uma má impressão em seus clientes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Idem para Flash, Java, Shockwave, iPix, MP3, ActiveX.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Pense em contingência. Imagine que você prepara seu email com letras brancas sobre fundo preto. E o webmail, no intuito de preservar o layout deles, desabilita seu background.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Além disso, claro, não preciso dizer que newsletter de verdade é opt-in, que os emails que seus usuários enviarem clicando em &amp;#8220;responder&amp;#8221; na newsletter precisam ser lidos e respondidos e que se alguém pedir para não receber mais seus emails isso precisa acontecer imediatamente.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>