<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Douglas Faria on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/author/douglas-faria/index.xml</link>
    <description>Recent content in Douglas Faria on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/author/douglas-faria/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>O que é autoridade do domínio ou Domain Authority?</title>
      <link>http://tableless.com.br/o-que-e-autoridade-dominio-ou-domain-authority/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/o-que-e-autoridade-dominio-ou-domain-authority/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Autoridade do domínio ou Domain Authority (DA), é uma &lt;a href=&#34;http://moz.com/learn/seo/domain-authority&#34;&gt;métrica criada pela empresa americana MOZ&lt;/a&gt;, que simula o algoritmo do Google. Seu número vai de 0 a 100 e você pode checá-lo através do &lt;a title=&#34;Open Site Explorer&#34; href=&#34;http://www.google.com/url?q=http%3A%2F%2Fmoz.com%2Fresearchtools%2Fose%2F&amp;sa=D&amp;sntz=1&amp;usg=AFQjCNGQTQlm22lsnOhnxt285DvadrPeQg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Open Site Explorer&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;porque-devo-me-preocupar-com-o-domain-authority&#34;&gt;Porque devo me preocupar com o Domain Authority?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em primeiro lugar, é um indicador de qualidade que analisa links, volumes de visitas e outros aspectos que demonstram a relevância do seu domínio. Geralmente, sites que possuem melhores rankings tem o DA mais alto do que o de seus concorrentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra coisa importante é que ter um DA saudável é uma prova de que o conteúdo do seu site e é bem linkado, tanto internamente quanto externamente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-faço-para-aumentar-a-autoridade-do-meu-domínio&#34;&gt;Como faço para aumentar a autoridade do meu domínio?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Separei aqui algumas dicas para que você melhorar o DA de seus projetos, iniciando uma base mais consistente na busca por rankings melhores, vamos lá:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;checar-o-seo-onpage&#34;&gt;Checar o SEO Onpage&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É imprescindível que suas técnicas de SEO Onpage estejam corretamente aplicadas no website. Urls amigáveis, alt nas imagens, semântica do HTML e outros fatores são obrigação para qualquer campanha de SEO.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;marketing-de-conteúdo&#34;&gt;Marketing de Conteúdo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ter conteúdo de qualidade é essencial. Um blog é sempre a primeira ideia. Mesmo assim, o conteúdo estático do seu próprio site pode ser uma boa porta de entrada. Sempre faça mudanças nos textos do seu site. Teste a conversão, visitas, calls to action. Lembre-se que conteúdo é só o que o Google procura, logo, pequenas mudanças de texto podem trazer muitos resultados.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;deixe-seu-site-social-friendly&#34;&gt;Deixe seu site Social Friendly&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Aqui está uma grande sacada: deixar seu site Socia Frendly, ou melhor dizendo, compartilhável. Quando você possui conteúdo relevante, os botões de compartilhamento são verdadeiros &lt;strong&gt;calls to actions&lt;/strong&gt; para o seu site. Nós temos esse desejo de se comunicar e contribuir com as informações legais que chegam para a gente a todo tempo. Por isso, configure de forma correta as metatags do Opengraph e Twittercard, e posicione os botões de forma estratégica para que os leitores possam replicar as páginas do seu site.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;linkagem-interna&#34;&gt;Linkagem interna&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A linkagem interna é um dos aspectos mais importantes para melhorar a autoridade do seu domínio. Só perde para os backlinks de qualidade que seu site possa ter. Quando você cria uma boa linkagem interna, você distribui a autoridade de outros links (Page Athority) e consequentemente melhora o da página em questão.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;construção-e-manutenção-de-backlinks&#34;&gt;Construção e manutenção de backlinks&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O link building continua sendo um fator importante para qualquer estratégia de SEO, só que vem sendo cada vez mais monitorado pelo Google. Em tempos remotos, possuir links era uma coisa fácil, bastava se cadastrar em diretórios e comentar sites relevantes que estava tudo certo. Hoje, os tempos são outros e essa técnica se tornou um blackhat pesado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Construir links de qualidade exige práticas inteligentes ao invés de SPAM. O ideal é que você tenha links relevantes e seja lembrado (linkado) por sites que comprovem a sua autoridade. Não entrarei em detalhes de como fazer link building porque o assunto é amplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Identifique links ruins que apontam para o seu site e remova-os. Caso você não consiga, poderá utilizar a ferramenta do Google para negação de linkagens, a &lt;a title=&#34;Disavow Links Tools&#34; href=&#34;https://www.google.com/webmasters/tools/disavow-links-main&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Disavow Links Tools&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;paciencia&#34;&gt;Paciencia!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Última dica: tenha paciência! Como tudo em SEO e Marketing Digital, as mudanças não ocorrem do dia para a noite. Leva um tempo para construir autoridade.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Duas dicas de como lidar com o Not Provided</title>
      <link>http://tableless.com.br/duas-dicas-de-como-lidar-com-o-provided-comece-desbanca-lo/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/duas-dicas-de-como-lidar-com-o-provided-comece-desbanca-lo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Aprenda a lidar com esse cara chato na hora de analisar relatórios no Analytics.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo mundo que trabalha com SEO, ou pelo menos boa parte da galera, possui o Google Analytics instalado em seus projetos para fazer análise dos dados de acesso e comportamento do usuário. Dessa forma, podemos compreender como o usuário se comporta em nosso site e traçar estratégias melhores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Provavelmente, você deve ter visto no relatório de palavras chave o famoso (e chato) &lt;em&gt;not provided.&lt;/em&gt; Pois é pessoal, e é sobre ele que nós vamos falar hoje: &lt;strong&gt;o que é o not provided&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;e o que podemos fazer para lidar com ele.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-o-not-provided&#34;&gt;O que é o not provided?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tudo começou em 2011, quando o &lt;a href=&#34;http://googleblog.blogspot.com.br/2011/10/making-search-more-secure.html&#34;&gt;Google anunciou&lt;/a&gt; uma mudança nos resultados em páginas seguras (HTTPS), deixando de exibir a palavra-chave de origem de todos os usuários logados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Logo após a polêmica das espionagens, aliado à uma imensa vontade do Google de entregar visitas por meio de Links Patrocinados, ainda em 2013 o Google converteu todas as páginas de resultados e de seus serviços para HTTPs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, agora tudo é retornado em cima de um ambiente seguro, o que faz o seu camarada &lt;em&gt;not provided&lt;/em&gt; aumentar a cada dia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;beleza-mas-8230-como-lidar-com-o-not-provided&#34;&gt;Beleza, mas&amp;#8230; Como lidar com o not provided?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Existem algumas coisas que você pode fazer para a vida ficar mais feliz! Eu costumo dizer que SEO exige muita criatividade. Não há tanta receita de bolo para tudo e o Google muda muito rápido para combater práticas de Black Hat. O que você deve fazer é unir o conhecimento às boas práticas conhecidas e criar algo legal!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui passo a vocês duas formas simples de lidar com esse cara que eu uso na minha empresa de criação de sites e SEO, mas não se esqueçam, sejam criativos! Então vamos aprender como lidar com o not provided:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;link-o-google-webmaster-tools&#34;&gt;Link o Google Webmaster Tools&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O primeiro passo é linkar sua conta do GA (Google Analytics) com a conta no Google Webmasters Tools.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com isso, você transformará dados vindos do Webmaster Tools em informação preciosa para sua campanha. Isso porque O Analytics irá pegar e tratar as informações e gerar as estatísticas referentes à elas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-1&#34;&gt;PASSO 1&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;No menu à esquerda, expanda Aquisição (Traffic Source), depois expanda otimização de mecanismos de pesquisa (Search engine optimization) e clique em Consultas (Queries).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/linkar-gtw-no-ga.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40936&#34; alt=&#34;Como lidar com o not provided&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/linkar-gtw-no-ga.png&#34; width=&#34;711&#34; height=&#34;362&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/linkar-gtw-no-ga.png 711w, uploads/2014/02/linkar-gtw-no-ga-329x168.png 329w, uploads/2014/02/linkar-gtw-no-ga-588x299.png 588w, uploads/2014/02/linkar-gtw-no-ga-608x310.png 608w&#34; sizes=&#34;(max-width: 711px) 100vw, 711px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-2&#34;&gt;PASSO 2&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Configure como achar melhor e clique em EDITAR, no final da página:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/2.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40937&#34; alt=&#34;configurando o google analytics&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/2.png&#34; width=&#34;829&#34; height=&#34;1200&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/2.png 829w, uploads/2014/02/2-116x168.png 116w, uploads/2014/02/2-214x310.png 214w&#34; sizes=&#34;(max-width: 829px) 100vw, 829px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-3&#34;&gt;PASSO 3&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Após clicar em editar, uma nova janela do GTW será aberta e você deverá selecionar o site em questão:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/3.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40938&#34; alt=&#34;PASSO 3 Após clicar em editar, uma nova janela do GTW será aberta e você deverá selecionar o site em questão 2&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/3.png&#34; width=&#34;1529&#34; height=&#34;583&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/3.png 1529w, uploads/2014/02/3-329x125.png 329w, uploads/2014/02/3-588x224.png 588w, uploads/2014/02/3-660x251.png 660w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1529px) 100vw, 1529px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;passo-4&#34;&gt;PASSO 4&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Clique em Salvar e, na próxima tela, Salvar novamente:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/5.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40939&#34; alt=&#34;not provide analytics&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/5.png&#34; width=&#34;829&#34; height=&#34;1200&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/5.png 829w, uploads/2014/02/5-116x168.png 116w, uploads/2014/02/5-214x310.png 214w&#34; sizes=&#34;(max-width: 829px) 100vw, 829px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feito isso, ao voltar no mesmo relatório, em Aquisição (Traffic Source &amp;gt; otimização de mecanismos de pesquisa (Search engine optimization) &amp;gt; Consultas, você verá uma lista de Keywords vindas diretamente do GTW.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ficará mais ou menos assim:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/6.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40940&#34; alt=&#34;Not provided&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/6.png&#34; width=&#34;319&#34; height=&#34;452&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/6.png 319w, uploads/2014/02/6-118x168.png 118w, uploads/2014/02/6-218x310.png 218w&#34; sizes=&#34;(max-width: 319px) 100vw, 319px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prontinho! Agora você já tem dados essenciais e importantes para suas estratégias de SEO. Mas você achou que era só isso? Não!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda conseguimos criar um outro relatório bacana que mostra as páginas de entrada (Landing Pages) que o usuário utiliza para acessar nosso site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos lá:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em Aquisição &amp;gt; Palavras-chave &amp;gt; Organico, troque a dimensão primária para &lt;strong&gt;Página de Destino&lt;/strong&gt; (se o seu estiver em Inglês, procure por Landing Pages).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/7.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40941&#34; alt=&#34;Landing pages para SEO&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/02/7.png&#34; width=&#34;572&#34; height=&#34;305&#34; srcset=&#34;uploads/2014/02/7.png 572w, uploads/2014/02/7-315x168.png 315w&#34; sizes=&#34;(max-width: 572px) 100vw, 572px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com esse novo relatório em mãos você pode pensar de algumas maneiras. Uma delas é que você tem controle da otimização OnPage das suas páginas e assim fica bacana criar uma relação assim:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Páginas acessadas x Keywords otimizadas nessas páginas x Keywords de entrada no site (do primeiro relatório).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temos mais opções para &lt;strong&gt;trabalhar com o not provided&lt;/strong&gt;, como a criação de filtros e relatórios avançados, mas isso ficará para o próximo post!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Material complementar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://moz.com/blog/100-percent-keyword-not-provided-whiteboard-tuesday&#34;&gt;http://moz.com/blog/100-percent-keyword-not-provided-whiteboard-tuesday&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://moz.com/blog/what-is-seo-now&#34;&gt;http://moz.com/blog/what-is-seo-now&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que ajude vocês, até logo!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como escrever bem para o SEO – Texto e Contexto, da palavra-chave à semântica.</title>
      <link>http://tableless.com.br/como-escrever-bem-para-o-seo-texto-e-contexto-da-palavra-chave-semantica/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/como-escrever-bem-para-o-seo-texto-e-contexto-da-palavra-chave-semantica/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Como escrever bem para o SEO não é um assunto bem explorado, mas muito mal conduzido. Vamos falar sobre a forma de escrever para se atingir bons resultados com SEO no Google.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;texto-e-contexto-a-contextualização-dos-buscadores&#34;&gt;Texto e Contexto: a contextualização dos buscadores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pois é, está aí uma coisa que deve ser entendida. O significado desse título é mais do que pensar em um texto coeso, com boa estruturação e voltado para um público alvo específico, até porque isso soa meio obvio. Mas vai além. Você já reparou como a web ainda é poluída por sites onde as palavras-chave são mal colocadas em seus textos e títulos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Volta e meia a gente se depara com aquele site que fala a mesma palavra-chave umas 10 vezes, do mesmo jeito (igualzinha mesmo!) em tudo que é &lt;strong&gt;&lt;H&gt;&lt;/strong&gt;. Não estou nem falando do puro Keyword Stuffing, mas de sites normais, onde o dono do site acha que quanto mais palavras-chave colocar, melhor ficará no ranking.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nessas horas é que o seu conhecimento vai fazer a diferença. Hoje os buscadores são muito mais inteligentes e já não basta saber direcionar e contextualizar o leitor. Mais do que isso, temos que saber contextualizar os buscadores. A ideia é saber explorar de formas diferentes as palavras-chave e assim desenvolver o conteúdo relevante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antigamente as estratégias eram mais engessadas, muitas vezes focadas em um termo de busca. Mas nos dias de hoje, com o SEO crescendo muito, a ideia é mostrar ao buscador que você é especialista em determinado assunto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;webwriting&#34;&gt;Webwriting&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Webwriting, basicamente, é um conjunto de estratégias para desenvolver um texto com um conteúdo estrategicamente escolhido, que chame a atenção do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que acontece é que não é só ir lá e escrever. Você deve focar na estratégia e em uma forma de contextualizar a palavra chave no seu texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/produção-de-conteúdo.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40003&#34; alt=&#34;como escrever bem para o SEO - 4 passos&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/produção-de-conteúdo.png&#34; width=&#34;817&#34; height=&#34;315&#34; srcset=&#34;uploads/2013/12/produção-de-conteúdo.png 817w, uploads/2013/12/produção-de-conteúdo-329x126.png 329w, uploads/2013/12/produção-de-conteúdo-588x226.png 588w, uploads/2013/12/produção-de-conteúdo-660x254.png 660w&#34; sizes=&#34;(max-width: 817px) 100vw, 817px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Faça um Brainstorm&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso é essencial, se você procura uma forma de otimizar seu site para um termo definido de forma contextualizada, essa é uma grande sacada. Ao se definir um tema (que também pode ser feito pelo brainstorm) você pode levantar tópicos interessantes dessa forma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Estude, pesquise e tenha embasamento.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saber o que falar nem sempre é o desafio, mas saber sobre o que você vai falar é, de fato, muito importante. Seja o cara naquilo que você quer passar, domine o assunto. Não é legal escrever um artigo ou produzir um conteúdo para o seu site sem qualidade.  Portanto, estude muito, pesquise muito e tenha embasamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Planejamento&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma fase legal! Aqui é onde você vai ditar as regras, escolher como distribuir o conteúdo. Pense em imagens relacionadas (sempre com boa qualidade, por favor). Você também pode pensar em vídeos e enriquecer seus tópicos e/ou parágrafos estrategicamente, deixando o conteúdo mais atrativo e interessante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;dicas-para-imagens&#34;&gt;Dicas para imagens&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Procure imagens de alta qualidade.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilize imagens que realmente tenham a ver com o assunto. Seja responsável nessa escolha ;-).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Renomeie arquivo utilizando a palavra chave. Faça isso sem inventar, use a keyword mas em um contexto que represente bem a imagem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Insira as imagens relacionadas no seu texto perto dos parágrafos que tratam do assunto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilize legendas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cite os direitos autorais.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;dicas-para-o-texto&#34;&gt;Dicas para o texto&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Utilize listas em seu texto. É intuitivo e chama a atenção do usuário.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Parágrafos curtos  bem espaçados e com um fundo leve. Não cansem o usuário antes mesmo de ele começar a ler.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seja objetivo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fuja de especificações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilize a técnica da pirâmide invertida!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;dicas-para-vídeos&#34;&gt;Dicas para vídeos&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Utilize vídeos não muito longos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilize texto junto ao vídeo, não deixe sozinho na página.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tente utilizar vídeos com boa qualidade.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Faça as marcações de Rich Snippet para conteúdo de vídeo:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div itemprop=&#34;video&#34; itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/VideoObject&#34;&amp;gt;

&amp;lt;h2&amp;gt;Video: &amp;lt;span itemprop=&#34;name&#34;&amp;gt;Title&amp;lt;/span&amp;gt;&amp;lt;/h2&amp;gt;

&amp;lt;meta itemprop=&#34;duration&#34; content=&#34;T1M33S&#34; /&amp;gt;

&amp;lt;meta itemprop=&#34;thumbnailUrl&#34; content=&#34;thumbnail.jpg&#34; /&amp;gt;

&amp;lt;meta itemprop=&#34;contentURL&#34; content=&#34;http://www.example.com/video123.flv&#34; /&amp;gt;

&amp;lt;meta itemprop=&#34;embedURL&#34; content=&#34;http://www.example.com/videoplayer.swf?video=123&#34; /&amp;gt;

&amp;lt;meta itemprop=&#34;uploadDate&#34; content=&#34;2011-07-05&#34; /&amp;gt;

&amp;lt;meta itemprop=&#34;expires&#34; content=&#34;2012-01-30&#34; /&amp;gt;

&amp;lt;object ...&amp;gt;

&amp;lt;param ...&amp;gt;

&amp;lt;embed type=&#34;application/x-shockwave-flash&#34; ...&amp;gt;

&amp;lt;/object&amp;gt;

&amp;lt;span itemprop=&#34;description&#34;&amp;gt;Video description&amp;lt;/span&amp;gt;

&amp;lt;/div&amp;gt;

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/2413309?hl=pt-BR&#34;&gt;Para saber mais, visite o help da Google para Rich Snippets e Marcação dedados estruturados&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora é hora de escrever e ser feliz. Vamos às estratégias:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;contextualização-da-palavra-chave&#34;&gt;Contextualização da palavra chave&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como eu falei lá no início do artigo, é complicado ficar manipulando o texto em função de uma keyword. Por isso a ideia da contextualização. Não utilize diversas vezes a mesma palavra chave em um texto ou parágrafo. Claro que você fará o básico de coloca-la em no seu &lt;strong&gt;H1&lt;/strong&gt;, nos atributos alt das imagens (sem exageros), no título da sua página, entre outras. Mas no texto é diferente. Supondo que você quer otimizar &lt;strong&gt;Locação de Brinquedos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste caso, você poderia variar a palavra chave e criar o contexto de forma bem legal, por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Locar brinquedos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Brinquedos que geralmente são locados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Locação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Brinquedos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aluguel de brinquedos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Brinquedos alugados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pula pula para crianças.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Assim você consegue criar um texto legal, evidenciando e contextualizando a palavra chave. Veja:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/palavra-chave-contextualizada.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-40004&#34; alt=&#34;como escrever conteúdo para seo - contextualizando a palavra chave&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/12/palavra-chave-contextualizada.png&#34; width=&#34;722&#34; height=&#34;409&#34; srcset=&#34;uploads/2013/12/palavra-chave-contextualizada.png 722w, uploads/2013/12/palavra-chave-contextualizada-296x168.png 296w, uploads/2013/12/palavra-chave-contextualizada-547x310.png 547w&#34; sizes=&#34;(max-width: 722px) 100vw, 722px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;semântica&#34;&gt;Semântica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esses dias &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/semantica-padroes-e-o-que-voce-tem-a-ver-com-isto/&#34;&gt;a Dani publicou um artigo aqui falando de semântica&lt;/a&gt;, muito legal e ela colocou muito bem o quanto as pessoas não escrevem o HTML da forma correta. No SEO o impacto disso pode ser devastador, pois o google presta muita atenção no seu código. E ajuda-lo (fazer a sua obrigação, na verdade!) pode ser um caminho mais curto e correto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilize Strong para dar importância aos trechos mais importantes. Crie um padrão para botões e links. Estruture a navegação interna do site. Faça isso, mas faça de forma inteligente e bem feita. Faça o uso da Tag &lt;strong&gt;&lt;nav&gt;&lt;/strong&gt; para mostrar ao buscador a sua navegação. Assim ele poderá ver que você se esforçou na montagem da arquitetura do site!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilize listas e utilize &lt;strong&gt;&lt;h2&gt;&lt;/strong&gt; para escrever subtítulos (lembrando que o título principal é o &lt;strong&gt;&lt;h1&gt;&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas vezes você tem um bom texto, um conteúdo de qualidade, mas não escreve direito o HTML da página. Com isso você deixa de usufruir da inteligência dos buscadores, que vão ler os dados estruturados, os alt texts das imagens, entre outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sacada aqui não é ter um código validado pelo W3C, e sim algo correto, que melhore a usabilidade da página e escancare para o buscador um conteúdo bem feito.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Conheçam bem o HTML, ou passem isso para alguém que sabe e oriente a sua equipe ou você mesmo a focar na qualidade, não na quantidade. Seja o mestre no assunto, entenda daquilo que você escreve. Seja objetivo e convincente para passar conteúdo relevante. Muita gente sabe muito, mas não transmite da forma correta. Seja criativo e lembre-se: Não especifique, conte uma história!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ferramentas úteis para se trabalhar com SEO</title>
      <link>http://tableless.com.br/ferramentas-uteis-para-se-trabalhar-com-seo/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/ferramentas-uteis-para-se-trabalhar-com-seo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Muitas vezes ficamos perdidos em como mensurar resultados e analisa-los, afim de traçar estratégias mais eficazes. Isso acontece principalmente quando estamos começando a trabalhar com SEO. Sabemos o quanto é importante trabalhar os fatores OnPage, ter um servidor estável e um site rápido, além de bons links e menções, entre outros fatores que, somados, fica difícil de se controlar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso, trouxe aqui algumas ferramentas, umas pagas e outras free, mas que vão ajuda-lo a administrar a sua campanha. Vamos a elas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;seo-tools-for-excel&#34;&gt;SEO Tools for Excel&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vou começar com um plugin fantástico que não é tão explorado. Trata-se do &lt;strong&gt;SEO Tools for Excel&lt;/strong&gt;. Um plugin muito bom para excel onde podemos avaliar fatores On-page, acompanhar Backlinks, Referências de Redes sociais, Linkar no GA, entre muitas outras coisas, diretamente no excel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://nielsbosma.se/projects/seotools/&#34;&gt;http://nielsbosma.se/projects/seotools/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;gtw-google-webmasters-tools-ou-ferramentas-para-webmasters&#34;&gt;GTW – Google Webmasters Tools ou Ferramentas para Webmasters&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa ferramenta é muito boa. É a melhor custo benefício (na minha opinião!) pois é gratuita e você consegue usá-la em vários níveis de análise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/gtw.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-medium wp-image-39271&#34; alt=&#34;google webmaster tools&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/gtw-576x310.png&#34; width=&#34;576&#34; height=&#34;310&#34; srcset=&#34;uploads/2013/10/gtw-576x310.png 576w, uploads/2013/10/gtw-312x168.png 312w, uploads/2013/10/gtw.png 1093w&#34; sizes=&#34;(max-width: 576px) 100vw, 576px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O GTW nos permite analisar backlinks, erros de HTML, configurações do Robots.TXT, envio de Sitemaps e em um contexto mais avançado, você consegue linka-lo no Google Analytics e descobrir dados do famoso “Not Provider”, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, você gerencia a propriedade dos seus sites para utilização de serviços automatizados da Google em um dado domínio (site), como o Google Apps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recentemente o Google incluiu ao GTW uma funcionalidade que auxilia na criação de Dados Estruturados. Lá você pode validar e testar as configurações de forma rápida e fácil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não usa, passe a usar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.com/webmasters/tools/home?hl=pt-BR&#34;&gt;https://www.google.com/webmasters/tools/home?hl=pt-BR&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;google-analytics-ga&#34;&gt;Google Analytics – GA&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Google Analytics é outra ferramenta praticamente obrigatória para você trabalha com SEO. Muita gente ainda tem a falsa impressão de que o GA é contador de visitas, que capta a quantidade de visitantes por dia e depois te exibe isso em um gráfico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/google-analytics_products_sm_01.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39272&#34; alt=&#34;google-analytics-dougalsfaria10&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/google-analytics_products_sm_01.jpg&#34; width=&#34;474&#34; height=&#34;164&#34; srcset=&#34;uploads/2013/10/google-analytics_products_sm_01.jpg 474w, uploads/2013/10/google-analytics_products_sm_01-329x113.jpg 329w&#34; sizes=&#34;(max-width: 474px) 100vw, 474px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Engana-se quem pensa dessa forma. O GA te permite fazer análises profundas não só em cima de quantidade, mas de qualidade também. Você pode, por exemplo, identificar a necessidade de se criar um layout responsivo para o seu site. Isso porque pelo GA você consegue saber o Navegador e o Sistema Operacional do visitante com muita facilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, você consegue identificar problemas de arquitetura analisando o comportamento do usuário, criar funis e medir as taxas de conversão de um site ou página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só para se ter uma ideia, para o e-commerce é possível colocar valores em nas conversões e assim mensurar valores. Por exemplo, você poderia saber quanto você faturou com um determinado item, apenas configurando uma meta com valores estipulados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembrando que o &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/o-seo-moderno-e-o-foco-no-usuario&#34;&gt;SEO hoje tem um foco muito grande no usuário&lt;/a&gt;, entender como o mesmo se comporta no seu site é essencial para criarmos estratégias mais criativas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/analytics/&#34;&gt;http://www.google.com/analytics/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pagespeed&#34;&gt;PageSpeed&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um dos principais fatores adotados pelo Google para rankeamento, a velocidade de carregamento do site pode ser medida através do PageSpeed. Hoje, com o crescimento das buscas locais e mobile, o Google vem dando grande importância para quem tem sites rápidos tanto para desktops, quanto para dispositivos móveis. Se você pensar que um usuário toma a decisão se fica ou não em um site em cerca de 5 segundos, é bom ter um site rápido!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O legal é que você pode instalar um plugin no Chrome e o site te dá todas as informações para que você possa corrigir os problemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://developers.google.com/speed/pagespeed/&#34;&gt;https://developers.google.com/speed/pagespeed/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/Capturar.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-medium wp-image-39273&#34; alt=&#34;Pagespeed Google&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/Capturar-573x310.png&#34; width=&#34;573&#34; height=&#34;310&#34; srcset=&#34;uploads/2013/10/Capturar-573x310.png 573w, uploads/2013/10/Capturar-310x168.png 310w, uploads/2013/10/Capturar.png 1234w&#34; sizes=&#34;(max-width: 573px) 100vw, 573px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;planejador-de-palavras-chave&#34;&gt;Planejador de Palavras Chave&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“O Planejador de palavras-chave é como um workshop para a criação de novas campanhas da Rede de Pesquisa ou para a expansão das existentes.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas palavras estão no suporte do Google para usuários do Planejador e você pode conferir aqui:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://support.google.com/adwords/answer/2999770?hl=pt-BR&#34;&gt;https://support.google.com/adwords/answer/2999770?hl=pt-BR&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/planejador.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-medium wp-image-39274&#34; alt=&#34;planejador de palavras chave&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/planejador-567x310.png&#34; width=&#34;567&#34; height=&#34;310&#34; srcset=&#34;uploads/2013/10/planejador-567x310.png 567w, uploads/2013/10/planejador-307x168.png 307w, uploads/2013/10/planejador.png 786w&#34; sizes=&#34;(max-width: 567px) 100vw, 567px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Planejador é uma solução recente do Google e que precisa ser mais bem , mas já é possível dizer que veio para otimizar a busca por palavras chave e/ou grupos de anúncios de forma mais eficaz. Antes, era preciso uma analise combinada de dados vindo do Estimador de Tráfego e do Google Keyword Tool. O que o Google fez foi unir essa funcionalidade a uma única ferramenta. As mudanças visuais são sutis, mas a performance está melhor e você consegue planejar e encontrar novas oportunidades relevantes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;moz&#34;&gt;MOZ&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;open-site-explorer&#34;&gt;Open Site Explorer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O opensiteexplorer.com é uma ferramenta da Moz que permite analisar links de um domínio. O legal é que você consegue comparar links de até 5 domínios.  O serviço é pago e é parte dos pacotes de serviços oferecidos pela MOZ, com custo inicial de $99,00. Mas a boa notícia é que você consegue utilizar o serviço gratuitamente com algumas limitações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/opensiteexplorer.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-medium wp-image-39275&#34; alt=&#34;opensiteexplorer&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/opensiteexplorer-572x310.png&#34; width=&#34;572&#34; height=&#34;310&#34; srcset=&#34;uploads/2013/10/opensiteexplorer-572x310.png 572w, uploads/2013/10/opensiteexplorer-310x168.png 310w, uploads/2013/10/opensiteexplorer.png 1133w&#34; sizes=&#34;(max-width: 572px) 100vw, 572px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;prós&#34;&gt;Prós:&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Possui dados de texto âncora, Informações de “Top Pages” e Análises Ilimitadas.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;contras&#34;&gt;Contras:&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Assinatura mensal, Índice com atualização aprox. 3 em 3 semanas, Não possui dados históricos&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;moz-tolbar&#34;&gt;MOZ Tolbar&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Um bom plugin para você analisar rapidamente um domínio. Disponível para Firefox e Chrome. Vale a pena instalar, é &lt;strong&gt;FREE&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://moz.com/tools/seo-toolbar&#34;&gt;http://moz.com/tools/seo-toolbar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;majesticseo&#34;&gt;MajesticSEO&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um bom concorrente da MOZ, onde sua principal diferença na ferramenta de análise de links é o histórico e a atualização diária do índice. É mais econômica, mas ainda sim é um bom serviço. Custa +- $48,00.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/Capturar2.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-medium wp-image-39276&#34; alt=&#34;majestic SEO&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/10/Capturar2-466x310.png&#34; width=&#34;466&#34; height=&#34;310&#34; srcset=&#34;uploads/2013/10/Capturar2-466x310.png 466w, uploads/2013/10/Capturar2-252x168.png 252w, uploads/2013/10/Capturar2.png 1114w&#34; sizes=&#34;(max-width: 466px) 100vw, 466px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em algumas situações é possível utilizá-las de forma complementar para fazer a análise e extrair informações mais relevantes.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;prós-1&#34;&gt;Prós:&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Atualização diária do índice, Dados históricos de backlinks, Possui dados de texto âncora e IP, O maior índice entre as ferramentas pagas&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;contras-1&#34;&gt;Contras:&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Assinatura por créditos, Análise mais profunda, requer créditos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bom pessoal, espero que seja útil para vocês, claro que existem muitas ferramentas legais e que poderiam estar aqui, mas estas são ferramentas muito boa que, na minha humilde opinião, vale a pena conhecer e usar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qualquer ideia bacana é bem vinda e pode ser citada nos comentários! Abraços e até aproxima!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Redesign e SEO</title>
      <link>http://tableless.com.br/redesign-seo/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/redesign-seo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;É muito bom quando damos uma cara nova a algum projeto. Trazemos novas ideias, conceitos diferentes e novidades. Muitas vezes isso é uma injeção de ânimo. Até porque, a ideia é que a mudança nos faça crescer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pois é! Falando do seu site, isso pode trazer problemas quando decidimos mudar e não prestamos atenção nos detalhes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que acontece é que, as vezes, deixamos erros bobos atrapalhar (e muito) a nossa campanha. Links quebrados, redirecionamentos errados ou sem fazer, cabeçalho mal estruturado, entre outras coisas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É altamente recomendável que você tenha o acompanhamento de um analista de SEO para fazer isso. Qualquer bobeira pode lhe custar caro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensando nisso, separei aqui algumas dicas para você mandar bem no design e seguir progredindo com sua campanha!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-arquitetura&#34;&gt;1. Arquitetura&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tenha muito cuidado ao fazer alguma alteração na arquitetura do seu site. Isso pode ser muito prejudicial se você não faz o mapeamento de forma correta. O Google trabalha com índices e mapeia toda a sua arquitetura. Quando você muda, é necessário tratar essa mudança com redirecionamentos e cuidar para perder a autoridade já conquistada desses links.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-linkagem-interna&#34;&gt;2. Linkagem Interna&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A linkagem interna assume um papel muito importante no SEO. Ela ajuda os motores de busca a entender a arquitetura do seu projeto. Além disso, influencia na reputação de páginas, aumentando o PageRank (PR).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basta você, de forma estratégica e contextualizada, colocar links de páginas mais reputadas, com maior PR em páginas em muita autoridade. Isso fortalecerá páginas novas e que possuem uma importância menor na sua campanha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você fizer o redesign do seu site, de forma que prejudique sua linkagem interna, sua campanha perderá força.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-urls-e-redirecionamentos&#34;&gt;3. URLS E Redirecionamentos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aí está um grande vilão de implementação de projetos. Já vi e já tive problemas com isso. Se você não se preocupar em atualizar links e trabalhar sua URL, isso irá te dar uma grande dor de cabeça. Ao fazermos a mudança de arquitetura por exemplo, temos que informar ao motor que uma determinada página agora tem outro endereço.  Veja, se você tinha a seguinte estrutura:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.seudominio.com.br/**o-que-fazemos**/marketing-digital&#34;&gt;http://www.seudominio.com.br/**o-que-fazemos**/marketing-digital&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por algum motivo e aproveitando a mudança de design no site, você decidiu mudar para:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.seudominio.com.br/**servicos**/marketing-digital&#34;&gt;http://www.seudominio.com.br/**servicos**/marketing-digital&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao decidir fazer essa mudança, você deve se preocupar com erros 404, pois o Google irá buscar aquela página e não a encontrará. Você pode resolver isso com um redirect 301 via htaccess ou em PHP, por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;via-htaccsess&#34;&gt;Via htaccsess:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;redirect 301 /&lt;strong&gt;o-que-fazemos&lt;/strong&gt;/marketing-digital &lt;a href=&#34;http://www.seudominio.com.br/**servicos**/marketing-digital&#34;&gt;http://www.seudominio.com.br/**servicos**/marketing-digital&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;via-php&#34;&gt;Via PHP:&lt;/h2&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;?php

Header( “HTTP/1.1 301 Moved Permanently” );

Header( “Location: http://www.seudominio.com.br” );

?&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Não vou entrar em detalhes, isso ficará para outro artigo, mas já orienta. A ideia é você fazer uma lista de links que não existem mais ou irão mudar e trata-los. Assim, você conserva a autoridade dessa página e evita que os motores de busca te penalizem com erros de Page Not Found. Leia mais sobre &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Anexo:Lista_de_c%C3%B3digos_de_status_HTTP&#34;&gt;Códigos de cabeçalho HTTP aqui.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;4-google-analytics&#34;&gt;4. Google Analytics&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Outro erro comum é esquecer de colocar os códigos de acompanhamento do analytics. Atente-se para não se esquecer, pois caso isso aconteça você perderá as informações de acesso do seu site nesse período.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;5-links-patrocinados&#34;&gt;5. Links patrocinados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pensando nas URLs, não se esqueça de atualizar os links dos seus anúncios, seja Adwords ou Facebook Ads. Atualize os seus anúncios para evitar links quebrados e uma má impressão em relação à sua marca. E não se esqueça, se os links estiverem errados, você perde o click e o cliente!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;6-títulos-descriptions-e-metatags&#34;&gt;6. Títulos Descriptions e Metatags&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cheque os títulos do seu site e não deixe nenhum passar em branco. Fique atento aos limites considerados para um título otimizado: no máximo 70 caracteres, se possível começando com a palavra-chave.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As metatags (algumas delas) também são de extrema importância. Destaque aqui para algumas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Viewport&lt;/strong&gt; – se você usa design responsivo com media queries, vale a pena lembrar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;description&#34;&gt;Description&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;– Não é fator relevante (oficialmente) de posicionamento, mas ajuda muito na conversão. Ela pode, mas não deve possuir mais do que 155 caracteres, pois o Google corta o restante. Não se esqueça, elas precisam ser chamativas, interessantes, informativas, curiosas e com um toque de call-for-action. Alguns exemplos de&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;call-to-action&#34;&gt;Call-to-action:&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Clique e Confira;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conheça as vantagens;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cadastre-se;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Veja o preço;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Somente hoje;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use a sua criatividade 😉&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;7-erros-404&#34;&gt;7. Erros 404&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já destacamos aqui os problemas com a URL, mas é sempre bom falar do erro 404. Checar se você possui links quebrados, retornando erro 404 é obrigação, mas você pode configurá-la a seu favor.  É importante separar erros vindos de links quebrados de links que realmente não existem mais e foram tratados e para estes você pode usufruir do acesso do usuário. Sugira links para páginas estratégicas, divulgue conteúdos oportunos e ganhe a permanência do usuário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8-atualização-do-sitemap-xml&#34;&gt;8. Atualização do Sitemap.xml&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse aqui é o cara. Não deixe a manutenção do seu sitemap de lado. Ele é um auxiliar de luxo do Google e realmente faz a diferença. Mantenha todos os ativos linkaveis sempre atualizados, seja organizado e monitore possíveis erros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para verificar a forma correta de se escrever sitemaps, você pode consultar o &lt;a href=&#34;http://www.sitemaps.org/&#34;&gt;sitemaps.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não deixe de fazer o sitemap de vídeos, imagens e links. Organização nunca é de mais!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;9-e-mail-marketing&#34;&gt;9. E-mail marketing&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você trabalha com newsletter, não se esqueça de mexer nos templates e adequá-los ao novo design do site, além de atualizar o rodapé e os seus links.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como estamos falando de marketing digital, uma dica boa é sempre se manter atualizado quanto ao seu público alvo. Conhecer os seus usuários é essencial para definir melhor as estratégias de criação de layout, influência das cores, criação de botões e iscas digitais (para quem usa!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom pessoal, é isso aí! Existem vários pontos que podem ser citados aqui e eu fiz uma seleção pensando no SEO. A ideia é passar para vocês alguns pontos que eu acredito serem importantes e que muitos de nós as vezes deixam passar desapercebidos e, por essa desatenção, perdemos um valioso trabalho construído, sem contar o tempo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Valew pessoal e até o próximo artigo!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>URLs Amigáveis, Design Responsivo e o SEO</title>
      <link>http://tableless.com.br/urls-amigaveis-design-responsivo-e-o-seo/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/urls-amigaveis-design-responsivo-e-o-seo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Recentemente, o &lt;a title=&#34;Google e as mudanças para Mobile&#34; href=&#34;http://googlewebmastercentral.blogspot.com/2013/06/changes-in-rankings-of-smartphone_11.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google anunciou&lt;/a&gt; mudanças em seu algoritmo para o rankeamento de dispositivos móveis. O intuito é penalizar aqueles sites que ainda não aderiram ao design responsivo e beneficiar os que já estão com a tecnologia implementada. Confira aqui alguns pontos considerados chave pelo Google para aprimorar os resultados mobile.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;url-amigável-e-design-responsivo&#34;&gt;URL Amigável e Design Responsivo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa é uma relação bem interessante. Antigamente os sites mobile ficavam armazenados em um diretório à parte, geralmente um subdomínio (m.seusite.com.br). Hoje o design responsivo nos dá muito mais liberdade para desenvolver e possibilitar ao usuário uma experiência melhor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você deve estar se perguntando: Ok, mas e o Google? O que acontece é que quando fazemos nosso site com design responsivo, a URL de acesso de uma página para desktop é a mesma para o mobile. Se você relacionar isso com a URL amigável (O que é essencial) você ganhará uma estrelinha do Tio Google.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso porque o Google já disse que &lt;a title=&#34;Google prefere URL Amigável e design responsivo para mobile&#34; href=&#34;http://googlewebmastercentral.blogspot.ca/2012/06/recommendations-for-building-smartphone.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;prefere soluções móveis que mantêm a mesma URL em todas as plataformas&lt;/a&gt;. E em junho deste ano ele se posicionou de forma oficial, dizendo que sites que trabalham dessa forma serão favorecidos nas buscas móveis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;porque-o-google-valoriza-essa-prática&#34;&gt;Porque o Google valoriza essa prática?&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;motivo-1-compartilhamento&#34;&gt;Motivo 1: Compartilhamento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quando sua URL é única, o compartilhamento fica mais viável pois os plug-ins das Redes Sociais passam a informação com mais eficiência e, de quebra, você ganha autoridade para desktop, smartphones, tablets e afins.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;motivo-2-redirects-são-mais-lentos&#34;&gt;Motivo 2: Redirects são mais lentos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Um quesito que o Google tem dado muita importância é a velocidade do site. Quanto tempo seu site demora para passar a informação ao seus visitantes? Isso é ruim para o seu negócio, pois o usuário decide muito rápido se fica ou não em uma página, e para a sua busca, uma vez que o &lt;a title=&#34;SEO com foco no Usuário&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/o-seo-moderno-e-o-foco-no-usuario/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google foca sua experiência no usuário&lt;/a&gt; e ele vai te penalizar se o seu site não for rápido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que acontece nesse caso é que os Redirects reduzem o desempenho, tanto no redirecionamento quanto na análise do conteúdo por meio dos motores. Uma vez que a URL é única, ele vai verificar uma vez só.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro ponto é o nosso glorioso (!) 3G. Pense se o site é um e-commerce. O usuário vai gastar mais tempo, dinheiro e bateria para navegar no seu site. Além disso, há a questão do servidor, que pode não ser lá grandes coisas. O fato é que um simples delay, na visão do Google, pode custar algumas posições ao seu site.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;evite-os-erros-comuns&#34;&gt;Evite os erros comuns&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Google listou alguns &lt;a title=&#34;Erros comuns no Mobile, segundo o Google&#34; href=&#34;https://developers.google.com/webmasters/smartphone-sites/common-mistakes&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;erros comuns&lt;/a&gt; que podem e devem ser evitados. Abaixo, a lista:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vídeo que não se reproduzem&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Problemas de redirecionamento&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mensagens 404 somente para Smartphone&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Intersticiais de download de aplicativos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Links cruzados Irrelevantes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Page Speed&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Não deixe de passar na &lt;a title=&#34;Erros em sites mobile, segundo o Google&#34; href=&#34;https://developers.google.com/webmasters/smartphone-sites/common-mistakes&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;página do Google &lt;/a&gt;para trabalhar em cima desses erros (caso seu site apresente algum!).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É importante se preocupar com as buscas de mobile, uma vez que esses usuários crescem muito, a cada dia e o fato de o Google ter se posicionado é um bom motivo para nos atentarmos e rever as práticas de otimização para as buscas mobile. Ficando atento à esses pontos você estará seguindo por um bom caminho, mas não se esqueça, seja criativo. Quando trabalhamos com SEO, isso é um diferencial!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O SEO moderno e o foco no usuário</title>
      <link>http://tableless.com.br/o-seo-moderno-e-o-foco-no-usuario/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/o-seo-moderno-e-o-foco-no-usuario/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Google força Analistas de SEO a se especializarem cada vez mais no intuito de aumentar o foco no usuário e melhorar a qualidade do conteúdo oferecido em suas buscas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mercado de SEO vem sofrendo algumas mudanças ao longo dos últimos anos e isso se deve à persistência do Google em oferecer buscas cada vez melhores aos usuários. Assim, fica fácil perceber qual deve ser o seu foco principal para atingir conversões e ter sucesso nas campanhas de SEO: O usuário!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É imprescindível que você crie conteúdos relevantes, porém aquela onda de se preocupar em popular o conteúdo com keywords e outras práticas do tipo acabaram. Agora, você precisa criar facilitadores no seu site, ser mais claro e objetivo e focar em um marketing mais personalizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensando nisso, segue algumas dicas e observações pontuais para ajudar você a desenvolver melhores estratégias de otimização.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;relacionamento-e-mídias-sociais&#34;&gt;Relacionamento e mídias sociais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É importante abrir um canal de comunicação para interagir com o cliente. Se você não tem, abra um. O uso das redes sociais vem se expandindo, mas é preciso entrar de cabeça e oferecer atenção aos seus seguidores e clientes. Pensando nisso, crie relacionamentos, fidelize o usuário e traga ele até você com conteúdo útil e interessante. Isso será um grande diferencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dica:&lt;/strong&gt; Aumente sua presença do Google +. Isso não é oficial, mas existe uma tendência muito forte de que o Google irá dar (ou já está dando ;)) relevância ao famoso +1.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;vídeos&#34;&gt;Vídeos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Google vem dando muita importância para a otimização utilizando vídeos no conteúdo, ainda mais agora com as rich snippets, é interessante criar vídeos e associá-los ao conteúdo das páginas, isso traz mais interatividade.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pensar-como-usuário&#34;&gt;Pensar como usuário&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa é uma grande sacada para planejar bem sua campanha. Pensar como alguém que irá fazer o que você está planejando é essencial para obter sucesso. O usuário quer se sentir satisfeito. Seja com a informação obtida em um artigo, com a compra fácil e segura, com a boa experiência na navegação, etc. Evite induzir de forma agressiva o seu visitante. Descubra a sua necessidade e ofereça a ele a solução.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pensar-como-o-buscador&#34;&gt;Pensar como o buscador&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você fosse o Google e alguém te pedisse para buscar um bom texto sobre “como obter bons resultados com SEO” você provavelmente iria olhar no seu índice um conteúdo diferenciado para o seu leitor. É de extrema importância ajudar os buscadores e desenvolver conteúdo relevante. Evitar Keyword Stuffing e afins é obrigação, mas entender como funcionam as buscas e os fatores de rankeamento são essenciais para o bom desenvolvimento da campanha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso, capriche nas práticas Onpage e no seu Link Building e estruture bem o seu HTML, trabalhe a semântica, enfim, faça um bom trabalho!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;uma-boa-navegação-faz-o-seu-conteúdo-aparecer&#34;&gt;Uma boa navegação faz o seu conteúdo aparecer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Faça o conteúdo aparecer. Mostre ao usuário que você tem a solução para o “problema” dele e não uma nova forma dele gastar dinheiro. Desenvolva uma boa arquitetura, com estruturas de links fáceis e títulos bem feitos é uma boa opção para mostra-lo que o seu serviço/produto vale o investimento, seja qual for.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;qualidade-x-quantidade&#34;&gt;Qualidade x Quantidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de ter muito é preciso ter qualidade. O seu conteúdo tem que pensar em ajudar e atender às necessidades de quem está buscando por aquilo. Cabe a você usar boas estratégias de webwrinting para otimizá-lo. Tente unir os dois e você terá grandes resultados. Mantenha o foco no usuário e pense estrategicamente. Sabendo dessa regra, você pode aumentar o volume de informações no seu site e isso atrai visitantes!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Google está cada vez mais atento ao conteúdo dos sites para oferecer algo útil aos seus visitantes (que podem ser seus futuros clientes).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seus algoritmos de busca estão mais eficientes e, hoje, já existem algoritmos contra Black-hat, monitoramentos mais eficazes e diversos motivos para você se especializar e fazer um trabalho de qualidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mantenha o foco no usuário e pense em oferecer a ele o que há de melhor. A partir disso seu trabalho ficará mais fácil! As práticas de SEO continuam, mas sobressaem aqueles que mesclam a criatividade com o conhecimento.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Breadcrumb Navigation – Facilite a vida do seu cliente e aumente sua linkagem interna</title>
      <link>http://tableless.com.br/breadcrumb-navigation-facilite-a-vida-do-seu-cliente-e-aumente-sua-linkagem-interna/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/breadcrumb-navigation-facilite-a-vida-do-seu-cliente-e-aumente-sua-linkagem-interna/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-breadcrumb&#34;&gt;O que é Breadcrumb?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É uma estrutura de navegação que auxilia o usuário a se localizar entre as páginas (níveis) do website. Para cada nível da estrutura, é criado um link da sessão correspondente. Assim, caso o usuário queira ir direto para a sessão de Eletrônicos, bastaria clicar no nível “Eletrônico”.  Veja na prática:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34; wp-image-38563 &#34; alt=&#34;Exemplo de Breadcrumb aplicado ao website&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-588x158.png&#34; width=&#34;353&#34; height=&#34;95&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-588x158.png 588w, uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-329x88.png 329w, uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation.png 631w&#34; sizes=&#34;(max-width: 353px) 100vw, 353px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;porque-eu-devo-utilizar-breadcrumb&#34;&gt;Porque eu devo utilizar breadcrumb?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente, é uma forma bem legal de demonstrar a organização do seu site, de mostrar ao usuário onde ele está e contextualizá-lo, melhorando a experiência desse visitante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro fator é que o Google privilegia sites que o ajudam a melhorar suas pesquisas com informações de maior relevância. Assim é possível mostrar ao Google essa hierarquia que existe no seu site. Contribua com ele e ele irá contribuir com você!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;dados-estruturados-e-rich-snippets&#34;&gt;Dados Estruturados e Rich Snippets&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dados estruturados são informações formatadas por um padrão comum aos mecanismos de Busca como Google, Bing eYahoo. Através deles o mecanismo refina a busca e obtém informações mais precisas e relevantes. O Google utiliza desse artifício para interpretar e criar &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/99170?hl=pt-BR&#34;&gt;&lt;strong&gt;rich snippets&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; para o seu site. Veja a imagem:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-na-pesquisa-do-google.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-medium wp-image-38564&#34; alt=&#34;Exemplo direto na pesquisa do Google, utilizando dados estruturados.&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-na-pesquisa-do-google-588x82.png&#34; width=&#34;588&#34; height=&#34;82&#34; srcset=&#34;uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-na-pesquisa-do-google-588x82.png 588w, uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-na-pesquisa-do-google-329x46.png 329w, uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-na-pesquisa-do-google-660x92.png 660w, uploads/2013/08/exemplo-de-breadcrumb-navigation-na-pesquisa-do-google.png 953w&#34; sizes=&#34;(max-width: 588px) 100vw, 588px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você queira dar uma lida sobre marcação de Dados Estruturados, aqui no Tableless tem um artigo bem bacana do &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/author/thiagosantos/&#34;&gt;Thiago Santos&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/schema-marcacao-de-dados-estruturados/#.Ug0KEZIp-lU&#34;&gt;http://tableless.com.br/schema-marcacao-de-dados-estruturados/#.Ug0KEZIp-lU&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;linkagem-interna&#34;&gt;Linkagem Interna&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa é a grande sacada para aumentar a relevância da página. A linkagem interna, uma estratégia de &lt;strong&gt;Link Building&lt;/strong&gt;, é uma ótima prática para sua campanha de SEO, pois aumenta fortemente a navegação e o PageRank da página. Isso acontece quando linkamos outras páginas com alta relevância (Pagerank) na nossa página em questão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que você precisa fazer é montar uma boa arquitetura do projeto e escolher os nomes dos níveis de forma estratégica com palavras chave e termos relevantes (sem exageros aqui, por favor!) e criar os links de forma clara e objetiva.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mas-então-como-fazemos-o-breadcrumb&#34;&gt;Mas então, como fazemos o breadcrumb?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É bem simples! Esse é o código de um breadcrumb básico, sem a marcação de dados estruturados:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div&amp;gt;

    &amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/&#34;&amp;gt;Eletr&amp;ocirc;nicos&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;

    &amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/televisores/&#34;&amp;gt;Televisores&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;

    &amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletr&amp;ocirc;nicos/televisores/tv-led&#34;&amp;gt;TV LED&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;

    &amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/televisores/tv-led/samsung&#34;&amp;gt;Samsung&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;

TV-Slim-LED-32-Full-HD-Samsung-32F5200

&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Adicione o atriburo itemprop=&amp;#8221;breadcrumb&amp;#8221;: &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div itemprop=&#34;breadcrumb&#34;&amp;gt;

    &amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/&#34;&amp;gt;Eletr&amp;ocirc;nicos&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;

    &amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/televisores/&#34;&amp;gt;Televisores&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;

    &amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletr&amp;ocirc;nicos/televisores/tv-led&#34;&amp;gt;TV LED&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;

    &amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/televisores/tv-led/samsung&#34;&amp;gt;Samsung&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;nbsp; &amp;raquo;

TV-Slim-LED-32-Full-HD-Samsung-32F5200

&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;OBS: Repare que a página atual não possui link!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 2. Deixe a tag body dessa forma:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;body itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/WebPage&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 3. Pronto! Agora é só usar e aguardar a indexação do Google!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;boas-práticas-para-um-bom-breadcrumb&#34;&gt;Boas práticas para um bom breadcrumb&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Use no topo da página, de preferência, logo após o seu Header&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não exagere! Utilize nomes estratégicos, mas que beneficiem a navegabilidade do usuário.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crie um design elegante e amigável, nada de extravagâncias aqui!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Separe os níveis de forma clara e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Destaque os links&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Defina com clareza a página atual&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A página atual (último item do breadcrumb) não deve ser link&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;E lembrem-se: Breadcrumbs não substituem a navegação principal&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Você também pode usar listas para fazer os breadcrumbs. Não há problema. Subjetivamente, um breadcrumb é uma lista de links, logo, usar listas ordenadas ou até mesmo não ordenadas é totalmente semântico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo usando listas seria assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div itemprop=&#34;breadcrumb&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;ul&amp;gt;
        &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/&#34;&amp;gt;Eletr&amp;ocirc;nicos&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;&amp;lt;/li&amp;gt;

        &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/televisores/&#34;&amp;gt;Televisores&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;&amp;lt;/li&amp;gt;

        &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletr&amp;ocirc;nicos/televisores/tv-led&#34;&amp;gt;TV LED&amp;lt;/a&amp;gt; &amp;raquo;&amp;lt;/li&amp;gt;

        &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a class=&#34;hiddenSpellError&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/eletronicos/televisores/tv-led/samsung&#34;&amp;gt;Samsung&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;nbsp; &amp;raquo;&amp;lt;/li&amp;gt;

    &amp;lt;li&amp;gt;TV-Slim-LED-32-Full-HD-Samsung-32F5200&amp;lt;/li&amp;gt;
    &amp;lt;/ul&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não deixe de implementar o Breadcrumb em seu site, pois são vários os benefícios. Com ele você melhora a experiência do usuário e potencializa as chances de aparecer bem nas buscas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como é simples de se fazer, torna-se um ótimo recurso para as suas estratégias de SEO e uma forma de mostrar um site mais organizado.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>