<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Dispositivos Moveis on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/dispositivos-moveis/index.xml</link>
    <description>Recent content in Dispositivos Moveis on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/dispositivos-moveis/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Adobe e os Padrões Web</title>
      <link>http://tableless.com.br/adobe-e-os-padroes-web/</link>
      <pubDate>Thu, 03 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/adobe-e-os-padroes-web/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Depois que o Steve Jobs fez o favor de nos livrar do Flash em seus dispositivos, parece que a Adobe acordou e resolveu entender o que realmente ele estava querendo dizer. Em vez de tentar devorar o mercado com uma tecnologia proprietária, por que não ajudar uma comunidade e os padrões que já existem no mercado?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pessoal da Apple fez isso com o Webkit. Eles tomaram emprestado o motor de renderização criado pelo pessoal do KDE &amp;#8211; com o motor chamado KHTML &amp;#8211; e fuçaram, mexeram, arrumaram, criaram e devolveram o resultado para a comunidade como um dos melhores motores de renderização que já existiu, o Webkit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em vez de criarem um motor novo, eles resolveram começar de uma base que já estava bem feita, pronta e organizada por uma comunidade forte. O KHTML e o KJS (motor de Javascript do KDE) permitiam o desenvolvimento mais fácil que as outras tecnologias do mercado e detalhe, tinha apenas 140.000 linhas de código! Era limpo e principalmente tinha um bom suporte com os padrões web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;del&gt;Adobe&lt;/del&gt; Macromedia, sem dúvida, revolucionou a web com a criação do Flash. Eu fui um dos doidos eufóricos quando eles mostraram uma linha se transformando em um circulo. Chorei sangue quando aprendi a manipular a timeline e fiz minha primeira animação. Não estou dizendo que o Flash é um lixo. Estou dizendo que o Flash fez o seu papel. Todo mundo achou que a Apple desistiria da decisão, mas não foi o que aconteceu. Eles se mantiveram firmes e isso, felizmente, agitou o mercado. Ajudou na divulgação da importância dos Padrões Web e impulsionou muito o HTML5 e o CSS3, que até então apenas o W3C e a comunidade estavam incentivando a sua utilização.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois da atitude da Apple de barrar o Flash de seus aparelhos, o que a Adobe faria? Quando a Adobe percebeu que seu software não teria vez, ela foi &lt;strong&gt;obrigada&lt;/strong&gt; a seguir outro caminho. Graças ao grande senhor das montanhas indígenas extraterrestres, eles tomaram o caminho correto. A Adobe tem tido algumas iniciativas para ajudar os desenvolvedores a criarem websites melhores. Se não pode com eles, junte-se a eles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para você entender o que eu quero dizer, a Adobe criou um &lt;a href=&#34;http://html.adobe.com/&#34;&gt;http://html.adobe.com&lt;/a&gt; para divulgar suas iniciativas para com a comunidade de desenvolvedores. As ideias expostas no site são sensacionais e eu, particularmente, quero muito que tudo se torne verdade. Separe um tempo e visite esse site. Você não vai perder nada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles tem um software interessante que te ajuda a testar a responsividade do seu layout em diversos aparelhos e tem algumas sugestões de novos padrões que poderão nos ajudar demais em desenvolvimentos específicos. Leia sobre o CSS Regions e o &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/introducao-ao-css-shaders/&#34; title=&#34;Introdução ao CSS Shaders – Parte 1&#34;&gt;CSS Shaders&lt;/a&gt;. Tem também o &lt;a href=&#34;http://html.adobe.com/toolsandservices/phonegap/&#34;&gt;PhoneGap&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parabéns para Adobe.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qualidade de Imagens e densidade de pixels</title>
      <link>http://tableless.com.br/qualidade-de-imagens-e-densidade-de-pixels/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/qualidade-de-imagens-e-densidade-de-pixels/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Você se lembra quando planejavamos nossos layouts para resoluções acima de 1024? Chega ser engraçado lembrar que um dia fizemos websites para 640&amp;#215;480, pensando que a resolução de 1024&amp;#215;768 eram a minoria dos usuários. Os tempos mudaram e naturalmente diversas outras resoluções apareceram por conta de novos dispositivos, melhores monitores e etc. Acontece que na web nada é tão fácil assim. A gente se livra de um problema, mas aparece outro no lugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este ano eu estou trabalhando a maior parte do tempo em um monitor fullHD. Notei uma diferença gritante ao digitar código pela primeira vez em um monitor desses. E não são apenas os monitores que estão mudando para uma resolução decente. Também, seguindo o ciclo natural, dispositivos menores estão recebendo a dádiva de ter a alta resolução em suas telas. E isso, meu caro, é uma dádiva para o usuário, para você é mais trabalho. 😉&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;pixels-não-são-mais-como-eram-antigamente&#34;&gt;Pixels não são mais como eram antigamente&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Na minha época de escola &amp;#8211; nem tanto tempo assim &amp;#8211; os professores me ensinaram que o átomo era indivisível. Era incrível por que eu, como criança, me divertia tentando entender como algo poderia ser tão pequeno que não pudesse ser partido ao meio, ficando menor&amp;#8230; Mas aí eu descobri que os prótons, os elentrons e outras partículas subatomicas existiam também&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mesma coisa aconteceu com o pixel. O pixel sempre representou a menor unidade da sua tela. Para os designers, o pixel é a unidade central. É onde tudo se baseia: medidas, tamanhos, alinhamentos etc&amp;#8230; Mas o pixel não é mais como era antigamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o advento das telas HD em aparelhos móveis, o conceito de pixel mudou um &lt;del&gt;pouco&lt;/del&gt; muito. Quando a tela retina display do iPhone 4 foi lançada o queixo de todo mundo caiu. A Apple conseguiu apertar quatro pixels onde apenas caberia um. Logo o pixel pode ser definido como a menor unidade na tela, como você já conhece ou pode ser baseada em uma unidade chamada hoje em dia de &amp;#8220;pixel referência&amp;#8221; ou do inglês &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.alistapart.com/articles/a-pixel-identity-crisis/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;reference pixel&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;: que significa que esse novo &amp;#8220;pixel&amp;#8221; é uma &lt;strong&gt;referência ótica&lt;/strong&gt; de unidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para entrar em detalhes, leia &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Pixel&#34;&gt;o que é um pixel&lt;/a&gt;. Vai te ajudar a entender melhor.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;densidade-de-pixels&#34;&gt;Densidade de pixels&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A sigla PPI (&lt;a href=&#34;http://www.andrewdaceyphotography.com/articles/dpi/&#34;&gt;que é diferente de DPI&lt;/a&gt;) significa &lt;strong&gt;Pixel Per Inch&lt;/strong&gt;, ou seja, é o número de pixels que seu dispositivo pode conter em uma polegada. Quanto mais pixels em uma polegada, mais nítida a imagem é.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os aparelhos como o iPhone 4 e outros que carregam Android tem uma densidade de pixels muito alta. Ou seja, eles conseguem comprimir um grande número de pixels em suas telas, tornando as imagens melhores. O problema é que as imagens que criamos hoje podem parecer ruins nesses dispositivos. Algo parecido como aumentar uma imagem pequena no Photoshop, entende? Ela fica toda pixelada, sem qualidade nenhuma. Isso por que você está aumentando o tamanho de uma imagem que é pequena e não tem pixels suficientes para dividir pelo tamanho que você definiu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entenda fazendo um teste: Vá até o site da Apple utilizando SAFARI. Agora, dê um zoom em alguma imagem. Veja como ela parece pixelada por causa do zoom. Agora abra o Inspector do seu navegador, vá até o console e coloque as duas linhas abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;javascript&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AC.ImageReplacer._devicePixelRatio = 2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;new AC.ImageReplacer()&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A imagem foi trocada para uma imagem com o dobro de tamanho da imagem original para que ela ficasse melhor em telas com alta densidade de pixels&amp;#8230; &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/03/retina.jpg&#34;&gt;Veja a diferença&lt;/a&gt;. &lt;a href=&#34;http://www.appleinsider.com/articles/12/03/13/how_to_preview_the_retina_display_enhanced_applecom_in_safari_on_mac_or_pc.html&#34;&gt;Eu vi esse truque aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ações-para-otimizar&#34;&gt;Ações para otimizar&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Existem algumas atitudes que vocês já pode tomar agora para poder chavear estes aparelhos e entregar uma experiência melhor para seus usuários.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;utilize-media-queries&#34;&gt;Utilize media queries&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/introducao-sobre-media-queries/&#34;&gt;Media Queries são um chuchuzinho&lt;/a&gt;. Você pode utilizar uma regra chamada &lt;strong&gt;device-pixel-ratio&lt;/strong&gt; para detectar qual CSS servir dependendo do pixel-ratio do dispositivo. Não precisa ser maníaco e servir vários CSS para vários pixel-ratios&amp;#8230; Você vai ficar doido se fizer isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abaixo veja uma tabela de exemplos de aparelhos com seus valores de pixel-ratios:&lt;/p&gt;

&lt;table style=&#34;margin: auto&#34;&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td width=&#34;200px&#34;&gt;
      &lt;strong&gt;Dispositivo&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td width=&#34;100px&#34;&gt;
      &lt;strong&gt;Resolução&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td width=&#34;150px&#34;&gt;
      &lt;strong&gt;device-pixel-ratio&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Android LDPI
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      320×240
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      0.75
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Iphone 3 &amp; Android MDPI
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      320×480
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      1
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Android HDPI
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      480×800
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      1.5
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Iphone 4
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      960×640
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      2.0
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Agora, como seria o CSS:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;css&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; media=&#34;screen and (-webkit-device-pixel-ratio: 0.75)&#34; href=&#34;low-ppi.css&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; media=&#34;screen and (-webkit-device-pixel-ratio: 1.0)&#34; href=&#34;medium-ppi.css&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; media=&#34;screen and (-webkit-device-pixel-ratio: 1.5)&#34; href=&#34;high-ppi.css&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; media=&#34;screen and (-webkit-device-pixel-ratio: 2.0)&#34; href=&#34;retina.css&#34; /&gt;
[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sugiro que você se limite apenas para o pixel-ratio 2. Do jeito que as coisas estão andando, os aparelhos de pixel-ratio menor do que 2 desaparecerão logo e os aparelhos com pixel-ratio igual a 1 são maioria e você já faz versões para eles, já que não precisam de fallbacks.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;considere-chavear-versões-de-imagens&#34;&gt;Considere chavear versões de imagens&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Este é um problema que ainda não existe uma solução inteligente e definitiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia é tentar evitar que o usuário baixe duas imagens iguais, mas de tamanhos diferentes para cada tipo de necessidade. Logo, existem vários fallbacks, em Javascript ou linguagens server-side para servir apenas a imagem necessária.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pessoal da Clound Four escreveu &lt;a href=&#34;http://cloudfour.com/how-apple-com-will-serve-retina-images-to-new-ipads/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;um artigo muito interessante sobre isso&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há outros artigos bons por aí. Eu estou dando uma lida em vários para tentar escrever um artigo mais simples aqui no Tableless. Mas o assunto é muito vasto e ninguém tem uma opinião definida ainda. Isso não é útil apenas para a situação dos aparelhos hires, mas também para encontrarmos maneiras de servir imagens menores para versões de sites mobiles.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;text-rendering&#34;&gt;Text rendering&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Você consegue melhorar muito a leitura dos usuários utilizando a propriedade &lt;strong&gt;text-rendering&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;css&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;h1, h2, h3 { text-rendering: optimizeLegibility; }&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta propriedade melhora muito a leitura quando o usuário dá o zoom nos aparelhos móveis e também corrige suporte de ligaduras e kerning. Coisa linda.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;text-smoothing&#34;&gt;Text Smoothing&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A propriedade &lt;strong&gt;font-smoothing&lt;/strong&gt; é útil agora! A leitura melhora demais em monitores normais e previne serrilhamentos ocasionais quando utilizandos @font-face.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;css&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;body * {&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-webkit-font-smoothing: antialiased;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-moz-font-smoothing: antialiased;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-o-font-smoothing: antialiased;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-ms-font-smoothing: antialiased;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;font-smoothing: antialiased;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;tente-usar-css3&#34;&gt;Tente usar CSS3&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Tente usar e abusar dos efeitos do CSS como sombras, gradientes, bordas arredondadas e etc. Além de facilitarem sua vida evitando a criação de imagens desnecessárias, elas ajudam na velocidade de carregamento do site.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;considere-utilizar-svg&#34;&gt;Considere utilizar SVG&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Já tem alguns que estão começando a utilizar SVG para facilitar a vida. Para ícones, SVG é ótimo. Você consegue reutilizá-los em diversos tamanhos, aumentando o diminuindo de acordo com a sua necessidade e também do aparelho. Veja um exemplo que a &lt;a href=&#34;http://coding.smashingmagazine.com/2012/01/16/resolution-independence-with-svg/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;Smashing Magazine escreveu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;novo-elemento-html&#34;&gt;Novo elemento HTML&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O W3C já criou um grupo chamado &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/community/respimg/&#34;&gt;Responsive Images Community Group&lt;/a&gt; para a criação de elementos do HTML que facilitam a entrega de assets dependendo do contexto. Eles estão propondo um novo elemento que identifica as dimensões do dispositivo, velocidade de rede, densidade de pixels e outros pontos para servir melhor imagens e outros assets dependendo do contexto.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;muitos-artigos-para-ler&#34;&gt;Muitos artigos para ler&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://aralbalkan.com/3331?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;How to make your web content look stunning on the iPhone 4&amp;#8217;s new Retina Display&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.weedygarden.net/2010/10/13/retina-display-and-css-background-images/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;Retina Display and CSS Background Images&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.lukew.com/ff/entry.asp?1142&amp;amp;utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;Designing for the Retina Display (326ppi)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[Você se lembra quando planejavamos nossos layouts para resoluções acima de 1024? Chega ser engraçado lembrar que um dia fizemos websites para 640&amp;#215;480, pensando que a resolução de 1024&amp;#215;768 eram a minoria dos usuários. Os tempos mudaram e naturalmente diversas outras resoluções apareceram por conta de novos dispositivos, melhores monitores e etc. Acontece que na web nada é tão fácil assim. A gente se livra de um problema, mas aparece outro no lugar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Este ano eu estou trabalhando a maior parte do tempo em um monitor fullHD. Notei uma diferença gritante ao digitar código pela primeira vez em um monitor desses. E não são apenas os monitores que estão mudando para uma resolução decente. Também, seguindo o ciclo natural, dispositivos menores estão recebendo a dádiva de ter a alta resolução em suas telas. E isso, meu caro, é uma dádiva para o usuário, para você é mais trabalho. 😉&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;pixels-não-são-mais-como-eram-antigamente-1&#34;&gt;Pixels não são mais como eram antigamente&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Na minha época de escola &amp;#8211; nem tanto tempo assim &amp;#8211; os professores me ensinaram que o átomo era indivisível. Era incrível por que eu, como criança, me divertia tentando entender como algo poderia ser tão pequeno que não pudesse ser partido ao meio, ficando menor&amp;#8230; Mas aí eu descobri que os prótons, os elentrons e outras partículas subatomicas existiam também&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mesma coisa aconteceu com o pixel. O pixel sempre representou a menor unidade da sua tela. Para os designers, o pixel é a unidade central. É onde tudo se baseia: medidas, tamanhos, alinhamentos etc&amp;#8230; Mas o pixel não é mais como era antigamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o advento das telas HD em aparelhos móveis, o conceito de pixel mudou um &lt;del&gt;pouco&lt;/del&gt; muito. Quando a tela retina display do iPhone 4 foi lançada o queixo de todo mundo caiu. A Apple conseguiu apertar quatro pixels onde apenas caberia um. Logo o pixel pode ser definido como a menor unidade na tela, como você já conhece ou pode ser baseada em uma unidade chamada hoje em dia de &amp;#8220;pixel referência&amp;#8221; ou do inglês &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.alistapart.com/articles/a-pixel-identity-crisis/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;reference pixel&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;: que significa que esse novo &amp;#8220;pixel&amp;#8221; é uma &lt;strong&gt;referência ótica&lt;/strong&gt; de unidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para entrar em detalhes, leia &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Pixel&#34;&gt;o que é um pixel&lt;/a&gt;. Vai te ajudar a entender melhor.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;densidade-de-pixels-1&#34;&gt;Densidade de pixels&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A sigla PPI (&lt;a href=&#34;http://www.andrewdaceyphotography.com/articles/dpi/&#34;&gt;que é diferente de DPI&lt;/a&gt;) significa &lt;strong&gt;Pixel Per Inch&lt;/strong&gt;, ou seja, é o número de pixels que seu dispositivo pode conter em uma polegada. Quanto mais pixels em uma polegada, mais nítida a imagem é.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os aparelhos como o iPhone 4 e outros que carregam Android tem uma densidade de pixels muito alta. Ou seja, eles conseguem comprimir um grande número de pixels em suas telas, tornando as imagens melhores. O problema é que as imagens que criamos hoje podem parecer ruins nesses dispositivos. Algo parecido como aumentar uma imagem pequena no Photoshop, entende? Ela fica toda pixelada, sem qualidade nenhuma. Isso por que você está aumentando o tamanho de uma imagem que é pequena e não tem pixels suficientes para dividir pelo tamanho que você definiu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entenda fazendo um teste: Vá até o site da Apple utilizando SAFARI. Agora, dê um zoom em alguma imagem. Veja como ela parece pixelada por causa do zoom. Agora abra o Inspector do seu navegador, vá até o console e coloque as duas linhas abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;javascript&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AC.ImageReplacer._devicePixelRatio = 2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;new AC.ImageReplacer()&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A imagem foi trocada para uma imagem com o dobro de tamanho da imagem original para que ela ficasse melhor em telas com alta densidade de pixels&amp;#8230; &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/03/retina.jpg&#34;&gt;Veja a diferença&lt;/a&gt;. &lt;a href=&#34;http://www.appleinsider.com/articles/12/03/13/how_to_preview_the_retina_display_enhanced_applecom_in_safari_on_mac_or_pc.html&#34;&gt;Eu vi esse truque aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ações-para-otimizar-1&#34;&gt;Ações para otimizar&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Existem algumas atitudes que vocês já pode tomar agora para poder chavear estes aparelhos e entregar uma experiência melhor para seus usuários.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;utilize-media-queries-1&#34;&gt;Utilize media queries&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/introducao-sobre-media-queries/&#34;&gt;Media Queries são um chuchuzinho&lt;/a&gt;. Você pode utilizar uma regra chamada &lt;strong&gt;device-pixel-ratio&lt;/strong&gt; para detectar qual CSS servir dependendo do pixel-ratio do dispositivo. Não precisa ser maníaco e servir vários CSS para vários pixel-ratios&amp;#8230; Você vai ficar doido se fizer isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abaixo veja uma tabela de exemplos de aparelhos com seus valores de pixel-ratios:&lt;/p&gt;

&lt;table style=&#34;margin: auto&#34;&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td width=&#34;200px&#34;&gt;
      &lt;strong&gt;Dispositivo&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td width=&#34;100px&#34;&gt;
      &lt;strong&gt;Resolução&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td width=&#34;150px&#34;&gt;
      &lt;strong&gt;device-pixel-ratio&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Android LDPI
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      320×240
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      0.75
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Iphone 3 &amp; Android MDPI
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      320×480
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      1
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Android HDPI
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      480×800
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      1.5
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Iphone 4
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      960×640
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      2.0
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Agora, como seria o CSS:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;css&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; media=&#34;screen and (-webkit-device-pixel-ratio: 0.75)&#34; href=&#34;low-ppi.css&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; media=&#34;screen and (-webkit-device-pixel-ratio: 1.0)&#34; href=&#34;medium-ppi.css&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; media=&#34;screen and (-webkit-device-pixel-ratio: 1.5)&#34; href=&#34;high-ppi.css&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; media=&#34;screen and (-webkit-device-pixel-ratio: 2.0)&#34; href=&#34;retina.css&#34; /&gt;
[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sugiro que você se limite apenas para o pixel-ratio 2. Do jeito que as coisas estão andando, os aparelhos de pixel-ratio menor do que 2 desaparecerão logo e os aparelhos com pixel-ratio igual a 1 são maioria e você já faz versões para eles, já que não precisam de fallbacks.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;considere-chavear-versões-de-imagens-1&#34;&gt;Considere chavear versões de imagens&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Este é um problema que ainda não existe uma solução inteligente e definitiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia é tentar evitar que o usuário baixe duas imagens iguais, mas de tamanhos diferentes para cada tipo de necessidade. Logo, existem vários fallbacks, em Javascript ou linguagens server-side para servir apenas a imagem necessária.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pessoal da Clound Four escreveu &lt;a href=&#34;http://cloudfour.com/how-apple-com-will-serve-retina-images-to-new-ipads/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;um artigo muito interessante sobre isso&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há outros artigos bons por aí. Eu estou dando uma lida em vários para tentar escrever um artigo mais simples aqui no Tableless. Mas o assunto é muito vasto e ninguém tem uma opinião definida ainda. Isso não é útil apenas para a situação dos aparelhos hires, mas também para encontrarmos maneiras de servir imagens menores para versões de sites mobiles.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;text-rendering-1&#34;&gt;Text rendering&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Você consegue melhorar muito a leitura dos usuários utilizando a propriedade &lt;strong&gt;text-rendering&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;css&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;h1, h2, h3 { text-rendering: optimizeLegibility; }&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta propriedade melhora muito a leitura quando o usuário dá o zoom nos aparelhos móveis e também corrige suporte de ligaduras e kerning. Coisa linda.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;text-smoothing-1&#34;&gt;Text Smoothing&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A propriedade &lt;strong&gt;font-smoothing&lt;/strong&gt; é útil agora! A leitura melhora demais em monitores normais e previne serrilhamentos ocasionais quando utilizandos @font-face.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;css&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;body * {&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-webkit-font-smoothing: antialiased;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-moz-font-smoothing: antialiased;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-o-font-smoothing: antialiased;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-ms-font-smoothing: antialiased;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;font-smoothing: antialiased;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;tente-usar-css3-1&#34;&gt;Tente usar CSS3&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Tente usar e abusar dos efeitos do CSS como sombras, gradientes, bordas arredondadas e etc. Além de facilitarem sua vida evitando a criação de imagens desnecessárias, elas ajudam na velocidade de carregamento do site.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;considere-utilizar-svg-1&#34;&gt;Considere utilizar SVG&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Já tem alguns que estão começando a utilizar SVG para facilitar a vida. Para ícones, SVG é ótimo. Você consegue reutilizá-los em diversos tamanhos, aumentando o diminuindo de acordo com a sua necessidade e também do aparelho. Veja um exemplo que a &lt;a href=&#34;http://coding.smashingmagazine.com/2012/01/16/resolution-independence-with-svg/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;Smashing Magazine escreveu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;novo-elemento-html-1&#34;&gt;Novo elemento HTML&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O W3C já criou um grupo chamado &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/community/respimg/&#34;&gt;Responsive Images Community Group&lt;/a&gt; para a criação de elementos do HTML que facilitam a entrega de assets dependendo do contexto. Eles estão propondo um novo elemento que identifica as dimensões do dispositivo, velocidade de rede, densidade de pixels e outros pontos para servir melhor imagens e outros assets dependendo do contexto.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;muitos-artigos-para-ler-1&#34;&gt;Muitos artigos para ler&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://aralbalkan.com/3331?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;How to make your web content look stunning on the iPhone 4&amp;#8217;s new Retina Display&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.weedygarden.net/2010/10/13/retina-display-and-css-background-images/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;Retina Display and CSS Background Images&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.lukew.com/ff/entry.asp?1142&amp;amp;utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;Designing for the Retina Display (326ppi)&lt;/a&gt;
*]&lt;a href=&#34;http://eisabainyo.net/weblog/2011/06/07/how-to-use-hi-res-images-for-web-apps-in-iphone4/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.fiveminutes.eu/targeting-hight-screen-densities-with-css-media-queries/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;Targeting High Screen Densities with CSS Media Queries&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.alistapart.com/articles/a-pixel-identity-crisis/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;A Pixel Identity Crisis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://bradfrostweb.com/blog/mobile/hi-res-optimization/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;optimizing web experiences for high resolution screens&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Responsive Web Design – focando a coisa certa</title>
      <link>http://tableless.com.br/responsive-web-design-voce-esta-fazendo-isso-errado/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/responsive-web-design-voce-esta-fazendo-isso-errado/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Eu andei pensando em um assunto e procurando sobre &lt;a href=&#34;http://bit.ly/GAQ3RX&#34;&gt;encontrei um artigo&lt;/a&gt;, fresquinho, no &lt;a href=&#34;http://twitter.com/#!/brad_frost&#34;&gt;Brad Frost&lt;/a&gt; que veio de encontro ao que eu estava matutando. Eu escrevi em tempos passados um artigo sobre &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/porque-so-para-o-iphone/&#34;&gt;por que estávamos desenvolvendo apenas para iPhone&lt;/a&gt;. Foi aí que começamos a pensar em versões mobiles. Mas fazíamos versões mobiles dos nossos sistemas e websites simplesmente sem entender quando a necessidade de ter um site mobile era real. Muitas empresas gastaram uma boa grana para ter sua versão mobile, mas apenas para se manter na moda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, a bola da vez é &lt;a href=&#34;http://wp.me/p1vY5N-12Z&#34;&gt;criar designs responsivos&lt;/a&gt; como se não houvesse o amanhã. É aí que entra a pergunta: você precisa de um design responsivo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A maioria dos browsers para dispositivos móveis fazem um bom trabalho em websites que não tem versão específica para mobiles. Desde a vinda do iPhone, todos os browsers para mobiles se adequaram de uma forma que antes apenas o Opera abordava. Hoje, quando navegamos em qualquer website, tendo ou não versão para mobile, temos uma boa experiência. Aí vem o ponto: será que criar um site responsivo é o mais importante para o negócio do seu cliente? Produzir um website mobile friendly não é apenas modificar sua carinha, colocar ícones bonitinhos e pronto. Há outros pontos a serem abordados que são tão ou mais importantes que este.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja um comentário do Brad Frost em seu artigo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote lang=&#34;en&#34;&gt;
  &lt;p&gt;
    &lt;strong&gt;Your visitors don’t give a shit if your site is responsive.&lt;/strong&gt; They don’t care if it’s a separate mobile site. They don’t care if it’s just a plain ol’ desktop site. They &lt;strong&gt;do&lt;/strong&gt; give a shit if they can’t get done what they need to get done. They &lt;strong&gt;do&lt;/strong&gt; give a shit when your site takes 20 seconds to load. They do care when interactions are awkward and broken.
  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Entende o que eu quero dizer? Um dispositivo móvel já é mais dinâmico por natureza que os desktops. Os aparelhos móveis de hoje em dia nos fazem querer os resultados mais rapidamente. Se você tiver um website desenhado apenas para desktops, mas mesmo assim ele é rápido, os usuários de mobile vão agradecer. Já vi muitos websites mobiles que foram apenas adequados&amp;#8230; Isso não é produzir um site mobile. Se seu site é bem desenhado e sua usabilidade impecável, ter um design responsivo passa a ser secundário e você passa a dar atenção coisas mais importantes, por que mesmo sendo uma versão desktop, o usuário conseguirá navegar sem muitos problemas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mas-você-quer-dizer-que-sites-mobile-não-importam&#34;&gt;Mas você quer dizer que sites mobile não importam?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Não, não quero dizer isso. Pelo contrário, eles importam e muito. &lt;strong&gt;A experiência do usuário é muito melhor se houver uma versão mobile&lt;/strong&gt;, sem sombra de dúvida. Mas do que adianta ter uma versão mobile se o site demora 20 segundos para carregar? O dev cria a versão mobile, mas ele não faz adaptação nenhuma nas imagens (e não estou falando apenas de mudar a dimensão dela), não usa com inteligência o font-face, que embora seja maravilhoso, come muita banda&amp;#8230; Acontece que ter carinha bonita não quer dizer que é fácil de usar.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;experiência-de-usuário-é-o-foco&#34;&gt;Experiência de usuário é o foco&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O foco é buscar a melhor experiência possível que o usuário pode ter em seu dispositivo. Nós usamos responsive web design para levar a experiência do usuário para outro nível. Não apenas por que está todo mundo fazendo. Você não precisa fazer seu site se adequar ao redimensionar a janela. É bonito? Sim, claro, mas só pra impressionar, porque não é muito útil se você parar para pensar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No front-end, a experiência do usuário vai muito além do design. Responsive web design não é uma modinha é mais uma ferramenta para usarmos em pról da boa experiência do usuário. É por isso que na construção dos nossos projetos, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/mobile-first-a-arte-de-pensar-com-foco/&#34;&gt;podemos iniciar o trabalho pensando primeiramente nos mobiles&lt;/a&gt; e depois nos desktops. Isso nos faz mirar em objetivos mais importantes, não apenas para mobiles, mas para os desktops também, bem como tablets, tvs e todo o resto que vem por aí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns artigos para você dar uma olhada:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://kolakube.com/responsive-design-big-deal/&#34;&gt;Why is Responsive Web Design Such A Big Deal? Seriously…You Tell Me&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://bradfrostweb.com/blog/web/responsive-web-design-missing-the-point/?utm_source=feedburner&amp;amp;utm_medium=feed&amp;amp;utm_campaign=Feed%3A+brad-frosts-blog+%28Brad+Frost+Web%29&#34;&gt;responsive web design: missing the point&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.lukew.com/ff/entry.asp?1509&#34;&gt;Which One: Responsive Design, Device Experiences, or RESS?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/mobile-first-a-arte-de-pensar-com-foco/&#34;&gt;Mobile First – A arte de pensar com foco&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/a-usabilidade-deve-ser-pensada-por-todos/&#34;&gt;A usabilidade deve ser pensada por todos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Um pensamento sobre design para web</title>
      <link>http://tableless.com.br/um-pensamento-sobre-design-para-web/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/um-pensamento-sobre-design-para-web/</guid>
      <description>&lt;p&gt;É engraçado quando designers de peças offline tentam migrar para web e ficam assustados com as diferenças no processo de criação e produção. O controle que o design para impresso tem sobre a posição dos elementos e a forma final da arte nunca (nunca?) será a mesma na web. No impresso você define precisamente as medidas, posicionando dos elementos, o tamanho das letras, entrelinhas e cores (mesmo brigando bastante nas gráficas por aí). Já na web você briga porque um determinado elemento está deslocado para a direita em um browser ou outro, porque determinada fonte é maior em uma tela e até pouco tempo só tinha um punhado de fonts para criar. Mesmo quando definimos tudo em pixels, há variações inesperadas entre browsers e dispositivos. Também lembro quando havia muita diferença de cores de monitor para monitor. Graças a Deus temos monitores LCD/LED.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E agora ainda temos que prestar atenção aos dispositivos que &lt;a href=&#34;http://www.alistapart.com/articles/a-pixel-identity-crisis/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=postLink&amp;amp;utm_campaign=citacaoTexto&#34;&gt;comprimem mais pixels por ponto do que antigamente&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A boa experiência no design de impresso depende muito da arte inspiradora do designer, qual o papel usado, que tipo de impressão, da gráfica&amp;#8230; em web dependemos muito do tamanho da tela, do dispositivo utilizado, do browser, da configuração do texto, velocidade da internet e do computador. São muitas variações para tentarmos manter o controle de cada detalhe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando um designer faz peças para uma campanha ou algum projeto offline, dependendo do caso é necessário criar peças para diversos formatos de veiculação em outdoors, revistas, posters etc. Em relação a web, nós temos todos os formatos de telas que envolvem tablets, notebooks, monitores, TVs e celulares&amp;#8230; Com um diferencial: cada uma dessas telas tem um tipo de comportamento diferente dependendo da manipulação do dispositivo e também do usuário. Em alguns dispositivos como tablets e mobiles em uma tela temos dois formatos: retrato e paisagem. Já no impresso não há manipulação pelo usuário. A estimulo é totalmente visual e muitas vezes tátil. Mesmo assim, a experiência que a web entrega é totalmente outra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No design impresso, &lt;a href=&#34;http://www.luli.com.br/2009/02/02/design-e-uma-conversa-revista-webdesign/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=link&amp;amp;utm_campaign=citacaoTexto&#34;&gt;quanto mais proporcional, harmoniosa e equilibrada&lt;/a&gt; for a peça, melhor será recebida. No design para web também: os layouts precisam ser proporcionais em cada um dos dispositivos e harmoniosos em cada navegador, além da acessibilidade para alcançar usuário distantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas em ambas a &lt;a href=&#34;http://www.alistapart.com/articles/personality-in-design/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=postLink&amp;amp;utm_campaign=citacaoTexto&#34;&gt;personalidade é a plataforma para a emoção&lt;/a&gt; do usuário. Seja online ou offline, o layout, a forma com que o usuário o consome deve leva-lo para uma experiência diferente do normal. E não estou falando de hotsites feitos em flashs ordinários puramente comerciais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu queria ser designer para entender melhor os conceitos que envolvem esse assunto e talvez explicar tudo isso com mais propriedade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como não é possível escrever uma linha de código sem saber os porquês da importância do código semântico e acessível, não é possível desenhar um website sem ter a plena certeza de que qualquer usuário terá uma experiência envolvente e agradável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O design para web está mudando de novo outra vez por causa da explosão de novos dispositivos. Se você ainda não parou para pensar, pense: faça as contas das telas: notebooks, monitores, tablets e smartphones. Sendo que cada uma destes tipos de telas tem diversas variações de tamanho e principalmente de resoluções. Já disse que a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/experiencia-cross-device/&#34;&gt;experiência do usuário precisa ser cross-device&lt;/a&gt;, caso contrário, algo se perde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu &lt;a href=&#34;http://www.bmwblog.com/2008/08/08/behind-the-design-of-the-bmw-7-series/&#34;&gt;queria mesmo era fazer um carro&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Utilizando APPs em vez de browsers</title>
      <link>http://tableless.com.br/utilizando-apps-em-vez-de-browsers/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/utilizando-apps-em-vez-de-browsers/</guid>
      <description>&lt;p&gt;De acordo com a &lt;a href=&#34;http://www.comscore.com/Press_Events/Press_Releases/2011/12/comScore_Reports_November_2011_U.S._Mobile_Subscriber_Market_Share?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=link&amp;amp;utm_campaign=Post&#34;&gt;comScore&lt;/a&gt; as pessoas estão usando mais mobile Apps para consumir conteúdo do que browsers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tráfego medido pela comScore mostra o market share dos principais players do mercado de mobile em Novembro. O Android continua ganhando, logo atrás vem o iPhone que foi impulsionado pelas vendas do 4S. Todas as outras plataformas perderam campo. Outra coisa, o report da comScore não conta com iPads nem iPods.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os mobiles Android represetam algo em torno de 47% e o iPhone 30%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/01/Screen-Shot-2012-01-05-at-10.24.17-AM.png&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Screen Shot 2012-01-05 at 10.24.17 AM&#34; width=&#34;456&#34; height=&#34;271&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-5123&#34; srcset=&#34;uploads/2012/01/Screen-Shot-2012-01-05-at-10.24.17-AM.png 456w, uploads/2012/01/Screen-Shot-2012-01-05-at-10.24.17-AM-300x178.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 456px) 100vw, 456px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/01/Screen-shot-2011-12-29-at-2.03.27-PM.png&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Screen-shot-2011-12-29-at-2.03.27-PM&#34; width=&#34;514&#34; height=&#34;270&#34; class=&#34;size-full wp-image-5118&#34; srcset=&#34;uploads/2012/01/Screen-shot-2011-12-29-at-2.03.27-PM.png 514w, uploads/2012/01/Screen-shot-2011-12-29-at-2.03.27-PM-300x157.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 514px) 100vw, 514px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mais importante são os números abaixo que mostram o uso de conteúdo por estes dispositivos pelos usuários:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/01/Screen-shot-2011-12-29-at-2.10.55-PM.png&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;Screen-shot-2011-12-29-at-2.10.55-PM&#34; width=&#34;490&#34; height=&#34;325&#34; class=&#34;size-full wp-image-5119&#34; srcset=&#34;uploads/2012/01/Screen-shot-2011-12-29-at-2.10.55-PM.png 490w, uploads/2012/01/Screen-shot-2011-12-29-at-2.10.55-PM-300x198.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 490px) 100vw, 490px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acho que pouquíssimas pessoas, mesmo nos seus computadores, entram no site do Twitter para escrever em vez de usar algum App, não é verdade? Mesmo assim acho que o futuro não estão nos Apps. Eles sempre ficarão lá, firmes e fortes, mas aos poucos muitas empresas irão reformular seus sistemas web para ficar o mais parecido possível com as apps. Esse é o mais inteligente já que você não precisa reprogramar tudo novamente como é feito hoje. A mudança do CSS será o trabalho mais importante nesse caso, já que a interface &amp;#8220;precisa&amp;#8221; ser diferente em cada um aparelhos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade não precisa&amp;#8230; Mas é bom manter a interface nativa de cada um dos aparelhos para que os usuários não estranhem a utilização. Não seria bom que a interface do twitter no Windows Phone fosse igual a do iPhone ou a do Android. Confunde bastante. Não, é?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só uma observação: estes números refletem a realidade lá dos states, ok? Provavelmente esse comportamento pode ser multiplicado em outros países, como aqui.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Experiência cross-device</title>
      <link>http://tableless.com.br/experiencia-cross-device/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/experiencia-cross-device/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eu vivo comentando aqui no Tableless sobre o desenvolvimento de sistemas e websites para os diversos meios de acesso. Eu falei sobre &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/diversidade-dos-meios-acesso/&#34;&gt;esse assunto&lt;/a&gt; em &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/experiencia-deve-ter-comeco-meio-e-fim/&#34;&gt;diversos&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/introducao-ao-responsive-web-design/&#34;&gt;artigos&lt;/a&gt;. Eu li um artigo chamado &lt;a href=&#34;http://designmind.frogdesign.com/blog/the-coming-zombie-apocalypse-small-cheap-devices-will-disrupt-our-old-school-ux-assumptions.htm&#34;&gt;The Coming Zombie Apocalypse&lt;/a&gt;, escrito por Scott Jenson em abril deste ano. Este artigo me fez perceber que eu estava levando o assunto muito superficialmente, mas que tem muito a ver com o artigo publicado aqui chamado &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/experiencia-deve-ter-comeco-meio-e-fim/&#34;&gt;A Experiência deve ter começo, meio e fim&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O artigo do &lt;a href=&#34;http://twitter.com/scottjenson&#34;&gt;Scott Jenson&lt;/a&gt; começa dizendo que a popularização dos smartphones são apenas o começo. Juntando o barateamento das peças para a produção destes aparelhos com a criação sistemas de baixo custo e acessíveis como o Android, não só estão surgindo dispositivos baratos capazes de fazer tarefas que antes eram possíveis apenas em computadores, mas dispositivos baratos baseados na web, trazendo uma experiência cross-device nunca antes experimentada. Um exemplo disso é quando utilizamos estes dispositivos integrados com aplicações como o sistema de som &lt;a href=&#34;http://www.sonos.com/&#34;&gt;Sonos&lt;/a&gt;. O Scott Jenson chamada de Zombie Apocalypse dos eletrônicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/12/twitter-original-homepage.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/12/twitter-original-homepage-300x209.png&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;twitter-original-homepage&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;209&#34; class=&#34;alignleft size-medium wp-image-4951&#34; srcset=&#34;uploads/2011/12/twitter-original-homepage-300x209.png 300w, uploads/2011/12/twitter-original-homepage.png 1022w&#34; sizes=&#34;(max-width: 300px) 100vw, 300px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O paradigma dos computadores desktops estão nos impedindo de enxergar novos caminhos não tão longes assim. Isso é totalmente evidente quando falamos sobre smartphones, no qual nós sabemos que não são computadores desktops e tão somente por isso nós temos outras experiências e outras abordargens quando estamos usando aparelhos deste tipo. Perceba que diversos serviços e aplicações estão sendo portados para os dispositivos móveis porque fazem mais sentido nesse meio. O Twitter mesmo foi criado inicialmente para publicações vindas apenas pelos smartphones. Foi um processo reverso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me lembro que aqui no Brasil o recebimento de SMS internacional era um problema em algumas operadoras. Muitos queriam utilizar o Twitter, mas não podiam atualizar suas timelines porque naquela época as atualizações eram feitas via SMS. Foi aí que a plataforma se popularizou e então a possibilidade de atualizar sua timeline por outros meios surgiu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há uma frase interessantíssima no artigo de Scott Jenson onde ele diz assim:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote cite=&#34;http://designmind.frogdesign.com/blog/the-coming-zombie-apocalypse-small-cheap-devices-will-disrupt-our-old-school-ux-assumptions.htm&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;
  &lt;p&gt;
    This problem is simple, but pernicious: designers think of new technologies in terms of yesterday&amp;#8217;s tasks, failing to clearly see the real potential of the new technologies.
  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Minha tradução livre: &amp;#8220;O problema é simples mas pernicioso: os designers pensam nas novas tecnologias baseando-se nas tarefas de ontem, falhando em ver claramente o real potencial das novas tecnologias.&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muito óbvio. É por isso que o Windows Mobile falhou! A Microsoft durante muito tempo liderou o mercado de sistemas para mobiles com um sistema ruim, bugado e muito, mas muito inútil, simplesmente porque eles eram praticamente os únicos. O problema com o sistema deles foi a tentiva de portar os conceitos, experiências, comportamentos e tarefas do sistema dos desktops para os mobiles. Claramente um grande erro. Com o Windows Phone eles mudaram (tarde) o cenário. Eles criaram o Windows Phone levando em consideração os atos e comportamentos do usuário em aparelhos deste tipo. Não há nenhuma analogia aos desktops. E mais uma vez, algo que foi criado primeiramente para aparelhos móveis será portado para os desktops, que é o caso da interface Metro levada para o &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=7Dv670PwVLM&#34;&gt;Windows 8&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os PCs de hoje serão apenas hubs num futuro próximo. No cenário de hoje você escolhe entre Mac ou PC e baixa aplicativos que muito provavelmente funcionarão apenas para um destes sistemas. O modelo ideal, que já é mais real do que imaginamos, é que cada pessoa possa usar múltiplos dispositivos acessando um mesmo dado, uma mesma informação, normalmente pela núvem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O exemplo do serviço de música via streaming Pandora é perfeito. Ele permite que nós possamos utilizar seus serviços em uma variedade gigante de dispositivos. Sempre sincronizando suas músicas via internet. Tudo sempre integrado. Aqui no Brasil, como o Pandora não funciona, talvez não seja a sua realidade&amp;#8230; Entretanto estamos vivendo em um mundo onde o software, a aplicação, o serviço, define qual aparelho você vai comprar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Sonos é um aparelho de som Wi-Fi. Além do Pandora você pode sincronizar sua biblioteca de músicas de diversos outros serviços como iTunes ou o Spotify. Quando o conheci eu o quis sem pensar. Nada de iPod ou iPhone plugado no aparelho de som. Nada de fio p2-p2 para ligar meu celular ao aparelho de som&amp;#8230; Eu quero ouvir minhas músicas livremente pelo serviço que eu mais gosto no sistema de som da minha casa. Mas quando eu for pra rua e quero continuar ouvindo a mesma biblioteca de música, só que agora no meu fone de ouvido. Essa integração entre dispositivos e softwares é incrível. Perceba que não estamos falando sobre um ecosistema fechado como o da Apple. Estamos falando de hardware e software de fabricantes diferentes, que prestam diferentes serviços, mas que se integram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entende o que é a experiência do usuário nesse cenário?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Você sabe o que é a “nova usabilidade”? – parte II</title>
      <link>http://tableless.com.br/o-que-e-nova-usabilidade-parte2/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/o-que-e-nova-usabilidade-parte2/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A nova usabilidade procura trazer abordagens para lidar com os novos desafios para o desenvolvimento de aplicações baseadas em tecnologias emergentes, como os dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A intenção dessa denominação é chamar a atenção para o fato de que a os métodos, técnicas e ferramentas de usabilidade que possuímos hoje precisam ser revistos para contemplar a evolução tecnológica e as especificidades dos interesses dos usuários.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-problema-com-os-testes-de-usabilidade&#34;&gt;O problema com os testes de usabilidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os testes de usabilidade como conhecemos hoje (realizados em laboratório) passam a não ter o mesmo grau de eficiência nestes novos cenários de uso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Testes de usabilidade geralmente são realizados sob um ambiente controlado. Os avaliadores têm controle sobre todas as variáveis (o contexto) que se refere à interação entre usuário e aplicação. No cenário real, o uso pode ser bem distinto e endereçar problemas imprevistos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo: um teste de usabilidade de um tablet realizado em laboratório, onde o usuário interage com o tablet em cima de uma mesa, sentado corretamente em uma cadeira. Este é o cenário real de uso? O mais comum seria o usuário utilizar o tablet nas mãos, no colo, durante uma aula, uma palestra, checando os e-mails antes de dormir, entre outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entretanto, os testes de usabilidade não perderam sua relevância, apenas precisam de uma abordagem reciclada. Além disso, cada vez mais os atributos a serem avaliados passam a ser mais qualitativos do que quantitativos. Como testar a concentração de um usuário com dispositivo móvel em um cenário real de uso? Como mensurar isso?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A maioria dos testes de usabilidade, e experiência em design de interação, tem sido desenvolvida no contexto de uma pessoa diante de um computador, onde você tem o luxo de atenção integral da pessoa, em um ambiente confortável com distrações em um nível administrável. Dispositivos informacionais, por outro lado, precisam trabalhar em situações de baixa atenção ou onde a atenção do usuário precisa ser canalizada através do dispositivo enquanto ele caminha, fala ou realiza qualquer outra atividade do dia-a-dia que seria rotineiramente classificada como &amp;#8220;distração&amp;#8221;.” [Thomas e Macredie, 2002]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;os-pontos-chave-da-nova-usabilidade&#34;&gt;Os pontos-chave da Nova Usabilidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A nova usabilidade estende os conceitos fundamentados na usabilidade tradicional. Fatores como Comunicação, Colaboração, Ética e Valor Agregado tornam-se mais relevantes e pertinentes às aplicações desenvolvidas atualmente e, com isso, passam a representar pontos críticos da interação que têm impacto na satisfação de uso.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4593&#34; style=&#34;width: 548px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/11/Slide2.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-4593  &#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/11/Slide2.jpg&#34; alt=&#34;Pontos chaves da Nova Usabilidade&#34; width=&#34;538&#34; height=&#34;403&#34; srcset=&#34;uploads/2011/11/Slide2.jpg 960w, uploads/2011/11/Slide2-300x225.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 538px) 100vw, 538px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Pontos chaves da Nova Usabilidade
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;comunicação&#34;&gt;Comunicação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As aplicações são cada vez mais interativas entre pessoas do que entre usuário-máquina. A Interação Humano-Computador passa a ser cada vez mais vista como Interação Humano-Computador-Humano, onde o dispositivo é o meio que garante esse intercâmbio de informações e a qualidade da mensagem transmitida.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;colaboração&#34;&gt;Colaboração&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Realização de atividades mútuas entre usuários, com participação colaborativa em determinadas tarefas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ética&#34;&gt;Ética&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Com aplicações cada vez mais sociais, as aplicações devem estar atentas à questão de conduta, que pode também ser influenciada pelo projeto da interface.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;eficiência-de-interação&#34;&gt;Eficiência de Interação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Facilidade de execução das tarefas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;eficácia-de-interação&#34;&gt;Eficácia de Interação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Capacidade da tarefa ser realizada de forma completa e correta&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;segurança&#34;&gt;Segurança&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Refere-se ao nível de confiança da aplicação. Com o uso de &lt;em&gt;wi-fi&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;cloud computing&lt;/em&gt;, a segurança que o usuário tem ao utilizar a aplicação determina até que ponto ele confia e se dispõe a utilizar os recursos que a aplicação oferece.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;confiabilidade&#34;&gt;Confiabilidade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se refere ao sentimento que as pessoas possuem com relação a acreditar ou não na forma de interação proposta. Isto está diretamente relacionado com a comunicação e a colaboração.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;privacidade&#34;&gt;Privacidade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É a liberdade de escolha do usuário de tornar públicas ou não determinadas informações suas. Este fator está relacionado à segurança.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;valor-agregado&#34;&gt;Valor Agregado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O quanto as funcionalidades de sua aplicação trazem de contribuição para a vida de seus usuários, o quanto de impacto e de valor agregado ele traz para a rotina das pessoas que o utilizam.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;concluindo-8230&#34;&gt;Concluindo&amp;#8230;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este série de posts não foi de conteúdo técnico. Sim, é totalmente teórico. Mas são questões que temos que nos colocar a pensar quando falamos de atender novas demandas computacionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A usabilidade deve evoluir para se flexibilizar à avaliação e garantia de qualidade em interfaces disponíveis em diferentes dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora o termo tenha sido cunhado há quase uma década, ainda estamos tentando atingir os objetivos que a Nova Usabilidade estabelece e isto hoje já está se tornando pertinente a qualquer tipo de aplicação, visto que esta diversidade de dispositivos tende a ser predominante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Precisamos sair da zona de conforto do que conhecemos e pensar como as metodologias atuais podem ser recicladas para agregar esta demanda.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;IHC 2006. Workshop de Usabilidade de Aplicações e Tecnologias Emergentes: a Necessidade de uma “Nova Usabilidade”?. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&#34;&gt;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Robert D. Macredie. 2002. Introduction to the new usability. ACM Trans. Comput.-Hum. Interact. 9, 2 (June 2002), 69-73. &lt;a href=&#34;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&#34;&gt;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Harold Thimbleby. 2002. The new usability: the challenge of designing for pervasive computing. In Proceedings of the 15th international conference on Computer communication (ICCC &amp;#8217;02), S. V. Raghavan and Sudhir P. Mudur (Eds.). International Council for Computer Communication, Washington, DC, USA, 382-388.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kelma Madeira et al. Uma Avaliação do Orkut utilizando Personas sob a ótica da Nova Usabilidade. In: VIII Simpósio Brasileiro de Fatores Humanos em Sistemas Computacionais (IHC 2008), Porto Alegre, 2008.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Você sabe o que é a “nova usabilidade”? – parte I</title>
      <link>http://tableless.com.br/nova-usabilidade-parte1/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/nova-usabilidade-parte1/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Vimos na &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/usabilidade-de-interfaces-para-dispositivos-moveis-parte1/&#34;&gt;parte I&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/usabilidade-interfaces-dispositivos-moveis-parte2/&#34; title=&#34;Usabilidade de interfaces para dispositivos móveis – parte II&#34;&gt;parte II&lt;/a&gt; dos artigos &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/usabilidade-de-interfaces-para-dispositivos-moveis-parte1/&#34; title=&#34;Usabilidade de interfaces para dispositivos móveis – parte I&#34;&gt;sobre usabilidade em dispositivos móveis&lt;/a&gt; que as heurísticas permanecem praticamente as mesmas tanto para as aplicações móveis quanto convencionais, a diferença é o quão crítica ou severa elas se tornam para as aplicações móveis. Por este motivo, Thomas e Macredie propuseram em 2002 (sim, há 9 anos!) o paradigma da Nova Usabilidade.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;A usabilidade convencional e mais amplamente disseminada tem suas bases no paradigma do computador pessoal. Tecnologias e aplicativos emergentes, como telefones celulares, TV interativa e computação ubíqua, trazem novos desafios para a usabilidade e demandam uma análise crítica de seus pressupostos. A “nova usabilidade” busca metodologias, teorias e ferramentas que sejam adequadas às tecnologias e aplicativos emergentes.&amp;#8221; [&lt;a href=&#34;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&#34;&gt;Workshop sobre “Usabilidade de Aplicações e Tecnologias Emergentes: a Necessidade de uma “Nova Usabilidade”?” no IHC 2006&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Este novo paradigma denota uma revisão a usabilidade com outro olhar para atender novos dispositivos e novas formas de interação. O que muda neste novo olhar sobre a usabilidade é basicamente o a abrangência contextual. Como assim? A usabilidade como conhecemos considera essencialmente o contexto da interação entre o usuário e o sistema e já vimos que isto traz limitações. Neste novo cenário, é preciso agregar novas variáveis sobre o contexto de uso:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Informações dos hábitos e preferências do usuário&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O ambiente social do usuário&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As tarefas e objetivos do usuário&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4590&#34; style=&#34;width: 548px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/11/Slide1.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-4590  &#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/11/Slide1.jpg&#34; alt=&#34;Escopo da Nova Usabilidade&#34; width=&#34;538&#34; height=&#34;403&#34; srcset=&#34;uploads/2011/11/Slide1.jpg 960w, uploads/2011/11/Slide1-300x225.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 538px) 100vw, 538px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Escopo da Nova Usabilidade
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agregando múltiplas informações de contexto e mais a necessidade de uso e os interesses do usuário em relação a estes dispositivos, temos uma amplitude do modelo do usuário. Isto permite flexibilizar interfaces para que elas se adaptem ao contexto de uso.  Isto tem totalmente a ver com a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/qualidade-em-uso-expandindo-a-usabilidade/&#34;&gt;Qualidade em Uso&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para este primeiro contato com o tema, deixo aqui as seguintes reflexões adaptadas do artigo clássico de Thomas e Macredie:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quanto detalhe estamos perdendo com as metodologias tradicionais?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Qual a função do teste de usabilidade na avaliação destas novas formas de interação?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quais metodologias de design e avaliação (teste/inspeção) são requeridas para garantir a facilidade de uso de tecnologias emergentes e ubíquas?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como as abordagens de design e avaliação de interfaces podem ser flexíveis para abranger tecnologias futuras?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;No próximo artigo, serão abordados os novos desafios que este paradigma tenta solucionar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;IHC 2006. Workshop de Usabilidade de Aplicações e Tecnologias Emergentes: a Necessidade de uma “Nova Usabilidade”?. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&#34;&gt;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Robert D. Macredie. 2002. Introduction to the new usability. ACM Trans. Comput.-Hum. Interact. 9, 2 (June 2002), 69-73. &lt;a href=&#34;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&#34;&gt;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Harold Thimbleby. 2002. The new usability: the challenge of designing for pervasive computing. In Proceedings of the 15th international conference on Computer communication (ICCC &amp;#8217;02), S. V. Raghavan and Sudhir P. Mudur (Eds.). International Council for Computer Communication, Washington, DC, USA, 382-388.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kelma Madeira et al. Uma Avaliação do Orkut utilizando Personas sob a ótica da Nova Usabilidade. In: VIII Simpósio Brasileiro de Fatores Humanos em Sistemas Computacionais (IHC 2008), Porto Alegre, 2008.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Usabilidade de interfaces para dispositivos móveis – parte II</title>
      <link>http://tableless.com.br/usabilidade-interfaces-dispositivos-moveis-parte2/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/usabilidade-interfaces-dispositivos-moveis-parte2/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Como vimos na primeira parte do artigo, as diretrizes existentes de usabilidade continuam valendo no contexto mobile, mas precisam ser revistas e interpretadas de outra forma. Podemos perceber que o gargalo é conseguir manter as informações e funcionalidades que fazem sentido neste cenário. Adequar aplicações ao contexto de dispositivos móveis apresenta determinados vieses de desenvolvimento.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4585&#34; style=&#34;width: 310px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/11/Prototipação2.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-medium wp-image-4585&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/11/Prototipação2-300x225.jpg&#34; alt=&#34;Variedade de Dispositivos&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;225&#34; srcset=&#34;uploads/2011/11/Prototipação2-300x225.jpg 300w, uploads/2011/11/Prototipação2.jpg 960w&#34; sizes=&#34;(max-width: 300px) 100vw, 300px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Variedade de Dispositivos
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;variação-de-hardware-muito-maior-do-que-computadores-convencionais&#34;&gt;Variação de hardware (muito maior do que computadores convencionais)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dispositivos móveis têm uma grande variedade de displays (tamanhos, cores, resolução), de forma de entrada de dados (touchscreen, teclado físico &amp;#8211; QWERTY ou convencional -, microfone, câmera) e também de capacidade (processamento, armazenamento, etc.). Com essas combinações, é possível imaginar uma combinação vasta de dispositivos. Como um site pode ser ajustável para proporcionar uma interação similar mediante esta diversidade? Como ele irá aparecer? O conceito de &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/introducao-ao-responsive-web-design/&#34;&gt;Responsive Web Design&lt;/a&gt; e a técnica de media queries são soluções que visam minimizar este fator.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;convenções-de-interface-e-interação-em-plataformas&#34;&gt;Convenções de interface e interação em plataformas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Compatibilidade de ícones, comandos e ações não é uma diretriz recente em ergonomia de software. Mas em ambientes mobile, este é um ponto que ainda não está bem adequado. Basta observarmos como cada plataforma disponibiliza convenções distintas de interface, sem contar a variação de navegadores, que geralmente são nativos de cada plataforma, o que acaba &amp;#8220;amarrando&amp;#8221; o usuário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;comportamento-do-usuário-no-ambiente&#34;&gt;(Comportamento do usuário no) ambiente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dispositivos móveis geralmente não são utilizados em um ambiente estável, como uma mesa. O ambiente externo onde o usuário se encontra influencia a sua interação com o sistema. É dia ou noite? O usuário está parado ou em movimento? Com as duas mãos livres? Ocupado? Todos estes fatores externos têm impacto na interação e é da alçada da equipe de desenvolvimento analisar todas estas variáveis para compor o cenário de uso da sua aplicação. Já vimos aqui no Tableless que o ambiente do usuário influencia na qualidade da interação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;novas-perspectivas&#34;&gt;Novas perspectivas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É interessante ver que há um movimento por parte da comunidade de desenvolvedores para construir aplicações web cada vez mais parecidas com aplicações nativas do dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que podemos extrair disso é um esforço em reproduzir o modelo de interação familiar às pessoas com relação à estes dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De certa forma, é uma tentativa de adequar as interfaces e o funcionamento das aplicações ao que os usuários esperam e também ao que se ajusta melhor ao contexto mobile, para facilitar a precisão da área de toque, o feedback das ações, a visualização de informações, a densidade informacional, entre muitos outros fatores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para atender a este novo cenário de tecnologias emergentes, os métodos e técnicas de usabilidade precisam de uma reciclagem e uma reflexão sobre até que ponto eles estão prontos para guiar e avaliar o desenvolvimento de aplicações destinadas a estas tecnologias. Este é o mote da Nova Usabilidade. Aguardem os próximos dois artigos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Marcus, A. “Mobile User Interface Design: For Work, Home, and On the Way”. In ACM SIGCHI 2004. ACM, Viena, Austria, 2004.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apple. iOS Human Interface Guidelines. Disponível em &lt;a href=&#34;http://bit.ly/rp2HZh&#34;&gt;http://bit.ly/rp2HZh&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IHC 2006. Workshop de Usabilidade de Aplicações e Tecnologias Emergentes: a Necessidade de uma “Nova Usabilidade”?. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&#34;&gt;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Robert D. Macredie. 2002. Introduction to the new usability. ACM Trans. Comput.-Hum. Interact. 9, 2 (June 2002), 69-73. &lt;a href=&#34;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&#34;&gt;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Harold Thimbleby. 2002. The new usability: the challenge of designing for pervasive computing. In Proceedings of the 15th international conference on Computer communication (ICCC &amp;#8217;02), S. V. Raghavan and Sudhir P. Mudur (Eds.). International Council for Computer Communication, Washington, DC, USA, 382-388.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kelma Madeira et al. Uma Avaliação do Orkut utilizando Personas sob a ótica da Nova Usabilidade. In: VIII Simpósio Brasileiro de Fatores Humanos em Sistemas Computacionais (IHC 2008), Porto Alegre, 2008.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Usabilidade de interfaces para dispositivos móveis – parte I</title>
      <link>http://tableless.com.br/usabilidade-de-interfaces-para-dispositivos-moveis-parte1/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/usabilidade-de-interfaces-para-dispositivos-moveis-parte1/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Já escrevemos aqui no Tableless sobre melhores práticas de front-end / usabilidade para dispositivos móveis. Um questionamento comum a estas diretrizes é o quanto elas são específicas ao contexto mobile, pois muitas delas não se distinguem das diretrizes que vêm sendo difundidas há 20 anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É fato que grande parte das diretrizes são semelhantes, mas o que muda é a criticidade quando tratamos de mobile. Algumas recomendações tornam-se mais graves e imperdoáveis quando não são seguidas no projeto de interfaces para dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como exemplo, podemos usar a questão da densidade informacional. Em aplicações que serão visualizadas em dispositivos móveis, os textos devem ser concisos, eliminando informações secundárias que podem ser irrelevantes. &amp;#8220;&lt;em&gt;Ora, mas isso também vale para aplicações visualizadas em desktop!&lt;/em&gt;&amp;#8220;, você pensa. Porém, para mobile, a concisão deve ser ainda maior e informações que seriam aceitáveis nas aplicações web/desktop convencionais devem ser removidas de aplicações mobile. A diretriz base é a mesma: reduzir informação secundária. O que diferencia é o grau de severidade que isto representa neste outro cenário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;recomendações-críticas-para-o-projeto-de-interfaces-mobile&#34;&gt;Recomendações críticas para o projeto de interfaces mobile&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Desenvolver sites e aplicações para mobile requer atenção para alguns critérios que tem um grande impacto na forma com que as pessoas interagem com estes dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;reduzir-clicks&#34;&gt;Reduzir clicks&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ok, esta parece ser uma recomendação óbvia para ambiente mobile. Porém, quem já desenvolveu para mobile ou utiliza aplicações nestes dispositivos, pense: você já deve ter visto algum site que apresenta uma informação bem limitada na primeira tela com um link de “leia mais”, onde você tem o esforço de clicar e esperar o carregamento do restante do conteúdo que você necessita, que às vezes poderia ser resumido em apenas uma tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se em um projeto usual de interface as melhores práticas indicam que seria mais adequado disponibilizar toda a informação necessária em uma única tela e poupar cliques do usuário, porque esta diferença em mobile? Por isso, deixar o conteúdo mais conciso é crucial para que a informação possa ser apresentada de modo objetivo e o menos fragmentada possível.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;reduzir-funcionalidades&#34;&gt;Reduzir funcionalidades&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Restringir a quantidade de funcionalidades, mantendo as que são necessárias ao ambiente mobile, diminui a chance dos usuários se confundirem diante de todas as possibilidades e opções oferecidas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;reduzir-conteúdo&#34;&gt;Reduzir conteúdo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Devido ao tamanho das telas, o conteúdo para mobile exige uma carga cognitiva maior e, portanto, pode ser até duas vezes mais difícil de compreender. Como a memória de curto prazo é fraca, quanto mais os usuários tiverem que rolar para se lembrar de um conteúdo, menos eles o farão.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;dar-escolhas-ao-usuário&#34;&gt;Dar escolhas ao usuário&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Textos mais concisos e funcionalidades mais restritas são necessários. Mas é importante manter um link para a versão convencional do site, caso o usuário precise acessar algum recurso que não esteja na versão mobile. O usuário deve ter o direito de escolha sobre como ele deseja visualizar o site.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;outras-práticas-importantes-que-herdamos-da-usabilidade-convencional&#34;&gt;Outras práticas importantes que herdamos da usabilidade convencional&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;integridade-estética&#34;&gt;Integridade estética&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O quanto o design da sua aplicação se integra com a função da mesma. É o casamento entre forma e função, interface com boa qualidade estética e funcional.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;consistência&#34;&gt;Consistência&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A consistência de interface permite que o usuário transfira seus conhecimentos e habilidades de uso de uma aplicação para outra. É preciso frisar que uma aplicação consistente não é aquela que copia outras aplicações. Pelo contrário, é uma aplicação que tira proveito dos padrões e paradigmas de interface com os quais as pessoas se sentem mais confortáveis durante a interação.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;metáforas&#34;&gt;Metáforas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Fácil reconhecimento e memorização de palavras, símbolos e imagens.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;contexto-do-usuário&#34;&gt;Contexto do Usuário&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Especificação do ambiente do usuário, incluindo também a modelagem de e análise de tarefa e objetivos de negócio.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;modelo-mental&#34;&gt;Modelo Mental&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Organização apropriada de dados, funções, tarefas, papéis e pessoas de acordo com o modo com que o usuário compreende e reconhece estes elementos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;navegação&#34;&gt;Navegação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Navegação adequada considerando o modelo mental através de janelas, menus, caixas de diálogos e painéis de controle em formato compreensível.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;interação-e-feedback&#34;&gt;Interação e Feedback&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Input efetivo e feedback do output de informações para assegurar ao usuário que uma ação está em processamento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;aparência-e-design&#34;&gt;Aparência e Design&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Qualidade visual e atenção ao design com relação à escala, proporção, ritmo, simetria e balanceamento de componentes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;visualização-de-informações&#34;&gt;Visualização de Informações&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Apresentação de informações por tabelas, gráficos, mapas e diagramas. Uma vez que a tela destes dispositivos ainda é pequena em comparação aos computadores comuns (mesmo se tratando de tablets), é preciso se valer de componentes coringas que são capazes de apresentar uma boa quantidade de informação de modo compacto, conciso, de fácil visualização e acessível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além dessas questões relativas à interface, temos fatores externos que têm grande influência na interação dentro destes ambientes. É o que veremos na parte II deste artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/usabilidade-interfaces-dispositivos-moveis-parte2/&#34;&gt;Leia a parte 2 deste artigo aqui.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Marcus, A. “Mobile User Interface Design: For Work, Home, and On the Way”. In ACM SIGCHI 2004. ACM, Viena, Austria, 2004.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apple. iOS Human Interface Guidelines. Disponível em &lt;span style=&#34;text-decoration: underline&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://developer.apple.com/library/ios/documentation/userexperience/conceptual/mobilehig/MobileHIG.pdf&#34;&gt;http://developer.apple.com/library/ios/documentation/userexperience/conceptual/mobilehig/MobileHIG.pdf&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IHC 2006. Workshop de Usabilidade de Aplicações e Tecnologias Emergentes: a Necessidade de uma “Nova Usabilidade”?. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&#34;&gt;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Robert D. Macredie. 2002. Introduction to the new usability. ACM Trans. Comput.-Hum. Interact. 9, 2 (June 2002), 69-73. &lt;a href=&#34;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&#34;&gt;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Harold Thimbleby. 2002. The new usability: the challenge of designing for pervasive computing. In Proceedings of the 15th international conference on Computer communication (ICCC &amp;#8217;02), S. V. Raghavan and Sudhir P. Mudur (Eds.). International Council for Computer Communication, Washington, DC, USA, 382-388.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kelma Madeira et al. Uma Avaliação do Orkut utilizando Personas sob a ótica da Nova Usabilidade. In: VIII Simpósio Brasileiro de Fatores Humanos em Sistemas Computacionais (IHC 2008), Porto Alegre, 2008.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introdução ao Responsive Web Design</title>
      <link>http://tableless.com.br/introducao-ao-responsive-web-design/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/introducao-ao-responsive-web-design/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Você já deve ter ouvido falar sobre Responsive Web Design. Você pode ler sobre isso &lt;a href=&#34;http://bit.ly/pcrwxY&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://bit.ly/mSCRSD&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até pouco tempo atrás tínhamos praticamente apenas um meio de acessar a internet, que era pelo desktop. Podíamos acessar mal e porcamente a internet pelos celulares ou por outros aparelhos ligados a televisão etc, mas nenhum destes meios nos permitia acessar a internet com a facilidade que tínhamos quando utilizávamos um desktop.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje o cenário é totalmente diferente. Os smartphones tomaram conta. Até mesmo os celulares mais simples dispõem de browsers altamente eficazes e se não há algum browser instalado, o usuário pode facilmente baixar o &lt;a href=&#34;http://www.opera.com/mobile/&#34;&gt;Opera Mobile&lt;/a&gt;. Há também as Tablets, que demoraram para aparecer, mas agora trazem flexibilidade para usuários que querem algo mais prático que um notebook e mais confortável que um smartphone. Não vai demorar muito para aparecer outros aparelhos diferentes ou que você acesse sem restrições a internet pela sua TV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando não restringimos os cenários a aparelhos temos um horizonte muito maior e mais frutífero. Entenda que a informação publicada na web pode e é totalmente reutilizada a qualquer momento. O Google faz isso com seu robô todos os dias, a todo momento. O robô do Google ou o de qualquer outro sistema de busca é um meio de acesso. O leitor de tela do usuário deficiente visual também é um meio de acesso. O leitor de RSS utilizado pelo seu celular, por mais simples que seja, é um meio de acesso. Podemos dizer então que qualquer dispositivo que o usuário utilize para consumir informação na web é um meio de acesso. Esse &amp;#8220;qualquer coisa&amp;#8221; pode ser um robô ou um sistema manipulado pelos visitantes de seu site.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-que-é-responsive-web-design&#34;&gt;O que é Responsive Web Design&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Responsive Web Design é acima de tudo um conceito. Nós nos responsabilizamos a apresentar a informação de forma acessível e confortável para diversos meios de acesso. Muitos websites restringem o conceito a aparelhos com telas de diversos tamanhos, mas o conceito é muito mais abrangente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo assim irei restringir os primeiros exemplos a dispositivos que tenham telas e que estão mais presentes atualmente. Não irei me estender muito a meios de acesso como leitores de tela, robôs de busca ou outros dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-problema-de-entregar-conteúdo-em-diversos-formatos&#34;&gt;O problema de entregar conteúdo em diversos formatos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para fazer um website que seja acessível por qualquer dispositivo você geralmente tenta detectar o aparelho que o usuário está utilizando. Se for um desktop ou um notebook, você redireciona o acesso para um código CSS que formata seu site para o design mais confortável em grandes monitores. Se você detectar que o usuário está utilizando um dispositivo móvel, você o redireciona para uma versão que formatará o site para um formato compatível para este dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa ideia é simples e foi efetiva por algum tempo quando utilizávamos &lt;a href=&#34;http://bit.ly/r6Vr3P&#34;&gt;Media Types&lt;/a&gt; do CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o advento dos novos aparelhos como tablets, smartphones e até mesmo as televisões LED e LCD, essa técnica se tornou muito obsoleta.&lt;br /&gt;
Entenda porque: os media types detectavam algumas características dos meios de acesso, por exemplo o valor &lt;strong&gt;handheld&lt;/strong&gt; filtrava aparelhos com telas de tamanho pequeno e conexão com a internet limitada. O valor &lt;strong&gt;screen&lt;/strong&gt;, filtrava aparelhos com telas coloridas, normalmente terminais com monitores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entende porque estas características estão obsoletas ou se confundem com a quantidade de aparelhos existentes? Hoje 100% dos smartphones suportam resoluções de tela maiores e com acesso a um número ilimitado de cores que os monitores antigos. Quase nenhum celular tem telas pequenas e conexão limitada com a internet. Logo, estes parâmetros ficaram totalmente inúteis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para termos uma ideia melhor, a tela do iPhone e do iPad suportam resoluções muito maiores do que os monitores antigos. Lembro que utilizava em meu antigo monitor de 13&amp;#8221; resolução de 800&amp;#215;600. A resolução do iPad é de 1024&amp;#215;768 com 132ppp. Meu monitor de 13&amp;#8221; até chegava nessa resolução, mas daquele jeito porco. Até o iPhone tem uma resolução melhor: 960&amp;#215;640.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora entenda a regra primordial, que deve guiar todo o planejamento de design para diversos dispositivos: O que importa é a resolução e não o tamanho da tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabendo dessa regra, entenda que você não faz um layout para um determinado tipo de dispositivo, mas para aparelhos que tem uma determinada resolução. Um exemplo clássico é o site do Itaú. Eles tem uma equipe sensacional e muito pioneira. Eu consigo acessar perfeitamente o bankline por disversos dispositivos. Mas há um problema. Troquei meu smartphone Android recentemente por um Windows Phone. Eles tem as mesmas características. Mas quando entrei no bankline do Itaú, curiosamente fui redirecionado para a versão WAP do bankline. Com um bom desenvolvedor que sou, não me conformei e peguei emprestado o iPhone da minha mulher, copiei o endereço que o site redireciona os usuários do iPhone e o utilizei no meu Windows Phone. Voilá! Mesma interface, mesma usabilidade, mesmo design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles detectaram o tipo de aparelho e não as características do aparelho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para nos ajudar a detectar as características dos aparelhos, bem como a resolução, utilizamos as Media Queries em detrimento aos Media Types.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;media-queries&#34;&gt;Media Queries&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Media Queries é a utilização de &lt;a href=&#34;http://bit.ly/qUeFq6&#34;&gt;Media Types&lt;/a&gt; com uma ou mais expressões envolvendo características de uma media para definir formatações para diversos dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em Media Types há um valor chamado SCREEN, como já vimos anteriormente. Este valor é utilizado quando queremos direcionar uma determinada formatação para aparelhos que tem telas coloridas. Bom, telas coloridas é algo muito genérico, qualquer coisa hoje em dia tem telas coloridas. É aí que as Media Queries nos ajudam: além de identificar aparelhos com telas coloridas, você consegue definir um range de tamanho de tela para que aquele CSS possa ser ativado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja um código de exemplo abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;estilo.css&#34; media=&#34;screen and (color)&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Você já deve ter percebido o porque do QUERIES no nome. Você cria queries no valor do atributo &lt;strong&gt;media&lt;/strong&gt; o elemento LINK.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste exemplo, estamos capturando terminais com montiores e coloridos. Você pode capturar outros terminais com alguma saída visual, mas pode ser que o usuário esteja utilizando algum aparelho com saída de monitor monocromático, por isso temos que especificar o COLOR no valor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro exemplo, onde restringimos a largura máxima da tela:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;smartphones.css&#34; media=&#34;screen and (max-width:480px)&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Aqui estamos direcionando o código CSS para aparelhos que tenham uma largura máxima de tela de 480px. Ou seja, qualquer aparelho que tenha essa largura de tela, deverá utilizar o código CSS que está no arquivo especificado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É aqui que a diversão começa: com essas queries você define uma série de ranges de larguras de tela, separando uma versão de CSS para cada grupo de aparelhos que se enquadradam nestas descrições. Você faz um formato para grandes telas, outro para telas de tablets e outro para telas de smartphones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E lá vem uma pergunta para você: as telas dos Tablets hoje em dia utilizando uma resolução de 1024&amp;#215;768. Muitos usuários utilizam esta mesma resolução de tela em seus computadores, com monitores maiores que as tablets. Como faz?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entenda: se você criou uma versão adaptável, confortável para resoluções de 1024&amp;#215;768, pensando em tablets, será que essa mesma versão não seria confortável para monitores com essa resolução? E vice-versa. Se você definiu que a versão desktop será carregada a partir de uma largura de tela de 1000px. As tablets também verão essa versão. Lembre-se o que realmente importa é o tamanho da tela dos aparelhos, não o aparelho em si. Quando você especifica o aparelho, você limita os usuários, quando você específica a resolução, você amplia o número possíveis de visitantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além do mais, vendo estatísticas por aí, a resolução de 1024&amp;#215;768 está decaindo muito rápido. Com as novas TVs e novos monitores, as resoluções de tela tem aumentado bastante, levando todos a um novo patamar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que nos leva ao próximo assunto.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;outras-decisões-de-interface&#34;&gt;Outras decisões de interface&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O primeiro passo foi identificar os aparelhos e usuários que utilizam determinadas resoluções para conseguirmos entregar um CSS específico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O segundo passo é fazer com que o layout seja amigável. Para isso você precisa entender os dilemas dos seus layouts e resolvê-los sem que o design mude da água para o vinho, mantendo as mesmas características e histórias de uso. Para tanto você precisa estudar e aplicar algumas premissas em seu website. Vou mostrar alguns pontos aqui, mas cada projeto terá uma abordagem diferente.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;layout-fluido&#34;&gt;Layout fluido&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Layouts fluidos estão sendo utilizados desde os primórdios, mesmo assim de uma forma muito restrita porque dependendo do tamanho do site são bem difíceis de planejar. Veja o site da Amazon, ele ocupa todo o espaço do navegador e seu tamanho é adequado até uma determinada largura de tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://bit.ly/mSCRSD&#34;&gt;A List a Part&lt;/a&gt; tem um exemplo ótimo, por isso não vou fazê-lo perder tempo vendo outro exemplo. &lt;a href=&#34;http://www.alistapart.com/d/responsive-web-design/ex/ex-site-mini.html&#34;&gt;Veja este layout&lt;/a&gt; com a tela maximizada e vá diminuindo a janela do seu browser e veja os efeitos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perceba ele se encaixa em qualquer tipo de tela. Dessa forma você entregou uma boa experiência de design para todos os públicos. Este é um ótimo exemplo para entender exatamente o que é Responsive Web Design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quer &lt;a href=&#34;http://www.bryanjamesdesign.co.uk/&#34;&gt;outro ótimo exemplo&lt;/a&gt;? Neste caso o designer mostra uma mensagem para o usuário, o alertando de que o site é melhor visualizado em grandes resoluções.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;adaptando-menus&#34;&gt;Adaptando menus&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Menus de websites são indispensáveis. É por lá que o usuário descobre todos os segredos do seu website, por onde ele se apaixona ou se perde. O menu é um dos principais elementos do seu website. É muito comum que usemos menus na horizontal. E como você sabe, menus na horizontal não são quase impossíveis em telas pequenas como as dos smarphones. Ainda mais se você tiver uma grande quantidade de opções. Logo, você precisa adaptar se menu para que ele continue usável e ao mesmo tempo não ocupe tanto espaço na tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há diversos caminhos que você pode tomar: você pode transformar o menu em um selectbox (ou combobox, como preferir), sumir com alguns ítens que podem não ser interessantes para usuários de mobiles ou reformatar seu design para que ele caixa de forma funcional em telas pequenas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja alguns exemplos abaixo. Entre no site e diminua a janela do browser para ver os efeitos. Se preferir ver na vida real, visite o site pelo seu smartphone:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.highwayhurricanes.com/&#34;&gt;http://www.highwayhurricanes.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.citychoir.org.uk/&#34;&gt;http://www.citychoir.org.uk/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://leica-explorer.com/&#34;&gt;http://leica-explorer.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;diminuindo-ou-trocando-imagens&#34;&gt;Diminuindo ou trocando imagens&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Não se preocupe se seu website trabalha utilizando grandes imagens, você trocar ou diminuir as imagens para que caibam em telas menores. Veja os exemplos abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ciscolondon2012.com/&#34;&gt;http://www.ciscolondon2012.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.cujo.jp/&#34;&gt;http://www.cujo.jp/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://spartanrobotics.org/&#34;&gt;http://spartanrobotics.org/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://1pictureaday.com/&#34;&gt;http://1pictureaday.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;media-queries-8211-a-collection-of-sites-using-media-queries&#34;&gt;Media Queries &amp;#8211; A Collection of sites using media queries&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Todos os exemplos de website que mostrei acima, retirei &lt;a href=&#34;http://mediaqueri.es/&#34;&gt;deste website&lt;/a&gt;. A ideia é genial!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://mediaqueri.es/&#34;&gt;http://mediaqueri.es/&lt;/a&gt; tem uma coleção impressionante de websites que utilizam de forma responsável as Media Queries. Veja os exemplos e entenda como você pode fazer um website adaptável para diversos cenários de uso.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;cada-meio-de-acesso-tem-sua-característica&#34;&gt;Cada meio de acesso tem sua característica&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Conversamos bastante sobre o problema das resoluções e larguras de tela. Mas no começo deste post eu disse que o Responsive Web Design pode ir muito além das telas e Media Queries. Há usuários podem visitar seu site e não utilizar uma tela, tablet ou smartphone. Em vez de ler as informações ele pode ouvi-las, como é o caso dos usuários de leitores de tela.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;css-aural&#34;&gt;CSS Aural&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Quero que você abra sua mente e entenda que mesmo você não tenho deficiencia visual, você pode ser um grande candidato a utilizar leitores de tela. Enganam-se aqueles que acham que programas que leem a tela só podem ser usados por pessoas com problemas de visão. E se você estiver dirigindo ou em qualquer outra situação em que não pode ficar o tempo inteiro com o celular na mão, mas mesmo assim quer ler um determinado artigo, site etc, como você faz? Nunca pensou em ouvir o artigo? Pois é.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sei que os sistemas de leitura de tela hoje em dia precisam de uma repaginada total. Mas empresas como Apple e Microsoft já estão fazendo isso para que seus sistemas mobiles e para desktops tenham a habilidade de ler bem as telas dos dispositivos. Isso é impressionante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a informação vai ser consumida dessa forma ela precisa ser formatada também. Isso mesmo, formataremos o áudio! Como? Com &lt;a href=&#34;http://bit.ly/o25mf6&#34;&gt;CSS Aural&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O CSS Aural praticamente controla como o audio do leitor de tela irá se comportar. Você pode controlar volume, tipo da voz, qual caixa a voz sairá etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagine que você tenha um artigo sobre uma entrevista, onde há o entrevistador e o entrevistado. Você pode: especificar que a voz do entrevistador sairá na caixa da esquerda e a do entrevistado na caixa de som da direita. Que a voz do entrevistador será masculina e que voz do entrevistador será feminina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sensacional, não é?&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;especificação-touchscreen&#34;&gt;Especificação Touchscreen&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Já falei sobre a &lt;a href=&#34;http://bit.ly/mGTiUF&#34;&gt;Específicação Touchscreen&lt;/a&gt;, abaixo segue um resumo, mas sugiro que você leia o artigo completo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estamos acostumados com a experiência de interação com a ajuda do mouse. Isso foi desde os primórdios e provavelmente ainda será por bastante tempo. Nós desenhamos interfaces para ações baseadas no mouse ou qualquer aparelho que controle a setinha da sua tela. Criar interfaces touch é algo relativamente novo. Nós trouxemos ideias da interação com mouse para os dispositivos touch, mas grande parte das interações precisaram ser reinventadas porque o modo, o ato, a forma de interagir com a informação é diferente. Na interface touch você não “coloca o mouse” em cima do elemento. Você não utiliza teclas de atalho para executar ações. Normalmente as ações importantes estão expostas na interface, facilitando o acesso rápido. Isso é muito importante porque nos ensina criar interfaces mais intuitivas, com a curva de aprendizado menor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há também o outro lado da moeda, onde detalhes das interfaces touch não podem ser portadas para interfaces baseadas em mouse. Lembre agora na forma de como você gira uma imagem em um dispositivo touch e como você gira essa mesma imagem utilizando um mouse. A interface muda, o seu comportamento muda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabendo dessas limitações você deve entender que não podemos simplesmente portar o visual de um determinado site para um dispositivo touch. Você pode dizer que “hoje fazemos isso e até agora está funcionando muito bem”. Mas pense melhor… a grande maioria dos sites que você visita hoje no iPad ou qualquer outro tablet, por exemplo, são sites onde a sua interação é limitada. O que você faz em um site hoje em dia? Clica nos links e lê. Salvo às vezes quando você visita um site mais “animadinho” com mais ações para entreter o usuário. Mas e se você faz um site onde é preciso rotacionar uma imagem ou fazer um ZOOM? Você precisará manter as mesmas ações nos dois cenários. E como antigamente, para manter o cenário das interfaces touch você precisa da ajuda de muito script.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;concluindo&#34;&gt;Concluindo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Responsive Web Design é um assunto muito extenso mas muito interessante. Nos faz pensar no futuro de forma diferente. Até 5 anos atrás não tínhamos preocupações com outro dispositivo a não ser um ou outro smartphone e os desktops. Hoje temos diversos aparelhos, com diversas limitações de tela, tamanhos, comportamentos&amp;#8230; E isso não vai parar por aí. Todos os dias aparecerão mais e mais aparelhos e dispositivos que ajudarão os usuários a terem acesso a qualquer informação. É importante que nós possibilitemos que essas informações sejam entregues da melhor maneira possível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas referências que você pode querer dar uma olhada:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.alistapart.com/articles/responsive-web-design/&#34;&gt;Responsive Web Design&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://coding.smashingmagazine.com/2011/01/12/guidelines-for-responsive-web-design/&#34;&gt;Guidelines for Responsive Web Design&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://designreviver.com/articles/designing-for-a-responsive-web-with-heuristic-methods/&#34;&gt;Designing for a Responsive Web with Heuristic Methods&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://5by5.tv/bigwebshow/9&#34;&gt;The Big Web Show sobre Responsive Web Design&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bem vindo a Xangri-lá – Parte 2</title>
      <link>http://tableless.com.br/bem-vindo-a-xangrila-parte-2/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Dec 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/bem-vindo-a-xangrila-parte-2/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Uma vez familiares com a premissa do Progressive Enhancement, vamos entender como aplicar a abordagem para criar suas páginas do zero, garantindo que elas funcionem na maior aplitude de navegadores e dispositivos. Antes de começar, é importante lembrar que para tudo funcionar bem, você precisa conhecer as funcionalidades e limitações da especificacao HTML, seus elementos, tags, e atributos aprovados, isso esta disponivel no site do w3c. É importante tambem se manter no &lt;em&gt;bleeding edge&lt;/em&gt;, para que novas linguagens (como o HTML5) não fiquem de fora de suas análises e ponderações. Um plus é você conhecer (ou pelo menos ter em mãos para referência) as especificacoes de CSS 2.1 e 3 disponiveis no w3c. Vale lembrar que CSS3 e HTML5 são assuntos novos e ainda não se tornaram especificação (ainda está no status de &lt;em&gt;working draft&lt;/em&gt;), o que não nos impede de usar todo o poder já disponível para se criar aplicações online.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;analisando-a-aplicação-um-raio-x&#34;&gt;Analisando a aplicação: Um raio-x&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As expectativas e considerações do cliente geram o design e a funcionalidade de sua aplicação. Mas como esse design deve funcionar nos mais diversos cenários é responsabilidade nossa. A primeira etapa é fazer um scan detalhado do que vai ser construido naquela etapa do processo. Se você recebeu wireframes que mostram como sua página deve ser visualizada em um monitores 4:3, 16:9 e mobile em telas paisagem e retrato você deve pegar estes 3 designs e sua estrutura &lt;strong&gt;básica&lt;/strong&gt; de HTML para entender quais serão as partes em comum para a partir daí escrever o HTML.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_2381&#34; style=&#34;width: 710px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2010/12/layouts.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2010/12/layouts.png&#34; alt=&#34;Wireframes mostrando diferentes designs para 16:9, 4:3, mobile horizontal e vertical&#34; width=&#34;700&#34; height=&#34;167&#34; class=&#34;size-full wp-image-2381&#34; srcset=&#34;uploads/2010/12/layouts.png 700w, uploads/2010/12/layouts-300x71.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 700px) 100vw, 700px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Diferentes Wireframes para o mesmo design
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O que está presente em todas as páginas? Como deve ser a semântica e a linearidade do HTML ponderando os wireframes desktop X mobile? Se a navegação (em amarelo escuro nos designs) fizer uso de um acordion, como o HTML mais básico deverá ser escrito, de modo que o design acima seja garantido para todos os dispositivos que vão acessar a página, independente de sua configuração? (isso seria válido para qualquer plugin na página)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com um raio-x nos designs acima, veremos que o cabeçalho(em laranja), pesquisa(azul topo), navegacao (amarelo escuro com boxes), conteúdo (centro) e rodapé (azul fundo) são as partes presentes em todos os designs. Dá até pra assumir que o exemplo acima é o de um portal – se o usuário acessa de uma tela desktop wide, anúncios (amarelo claro) são mostrados. Se o cara acessa de um desktop, uma animação no cabecalho é mostrada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As condições deste exemplo são simples – na vida real é &lt;strong&gt;sempre&lt;/strong&gt; mais complexo – mas é assim que você deve montar a sua análise. Eu poderia por exemplo colocar os anúncios do wireframe 16:9 em um elemento &lt;strong&gt;aside&lt;/strong&gt; sabendo de suas funcionalidades. A navegação poderia ser embarcada no elemento &lt;strong&gt;nav&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode se perguntar: Mas o elemento *&lt;strong&gt;&lt;em&gt;nav&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;* e &lt;strong&gt;aside&lt;/strong&gt;, nativos do HTML5 são novos e precisaremos de um &lt;strong&gt;document.createElement()&lt;/strong&gt; para que ele renderize em navegadores sem suporte a linguagem. Não estamos misturando Graceful Degradation aqui, uma vez que estamos usando uma solução e depois corringindo “deficiências” da solução com um patch?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sim, estamos usando princípios de Graceful Degradation para corrigir essa limitação do HTML5, mas como estamos no planejamento da aplicação, e ela ainda não está nem perto de ser codificada, a orientação geral continua sendo o Progressive Enhancement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os wireframes são intuitivos, e as regras muito claras. Para as páginas de conteúdo a única funcionalidade avançada existente está na navegação(um accordion) e no topo (um slideshow). Passando um plugin de um accordion em um raio-x, vemos que o HTML dele é semântico:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ul&amp;gt;&amp;lt;!--primeiro nivel--&amp;gt;
&amp;lt;li&amp;gt;
   &amp;lt;ul&amp;gt;&amp;lt;!--segundo nivel--&amp;gt;
    &amp;lt;li&amp;gt;
       &amp;lt;ul&amp;gt;&amp;lt;!--terceiro nivel--&amp;gt;
        &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
       &amp;lt;/ul&amp;gt;
     &amp;lt;/li&amp;gt;
     &amp;lt;/ul&amp;gt;
&amp;lt;/li&amp;gt;
&amp;lt;/ul&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Sabemos que a manipulação que o jQuery faz não será disponível para dispositivos com javascript desabilitado. Como resolver então os níveis que devem ser ocultos em situações como essa? CSS &lt;strong&gt;display:none/block;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A estrutura usual de slideshows é muito parecida com o accordion, e a solução provavelmente seria a mesma. E esta estrutura garante a mesma experiencia de navegação ao usuario, com javascript ou não.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;aplicando-o-progressive-enhancement&#34;&gt;Aplicando o Progressive Enhancement&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como você pode ver, os maiores segredos dessa abordagem é separar bem HTML, CSS e javascript de acordo com funcionalidades que podem ser renderizadas nos dispositivos que acessam sua página.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tenha um documento HTML semântico e bem estruturado;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mantenha sempre o layout separado do conteúdo (e mantenha as linhas que dividem essas áreas sempre muito bem visíveis)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mantenha suas iterações avancadas em uma camada específica, tanto estilo como script, sempre atento as limitações de Usabilidade e Acessibilidade.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_2380&#34; style=&#34;width: 986px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2010/12/fluxo_dev.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2010/12/fluxo_dev.png&#34; alt=&#34;Fluxograma de desenvolvimento orientado ao Progressive Enhancement&#34; width=&#34;700&#34; height=&#34;146&#34; class=&#34;size-full wp-image-2380&#34; srcset=&#34;uploads/2010/12/fluxo_dev.png 976w, uploads/2010/12/fluxo_dev-300x62.png 300w, uploads/2010/12/fluxo_dev-940x198.png 940w&#34; sizes=&#34;(max-width: 700px) 100vw, 700px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Evolução do código HTML e CSS em uma aplicação que usa PE para diferentes versões: Básica, Mobile, Desktop e Enhanced
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;As abordagens de Progressive Enhancement pedem um documento HTML muito bem estruturado e escalável, e a evolução de seu desenvolvimento é mostrado na primeira linha da visualização acima. Com um &lt;em&gt;markup&lt;/em&gt; mais básico, podemos garantir a visualização em dispositivos primitivos, fazendo com que o propósito da aplicação seja garantido. Esse markup evolui para englobar as outras versões, e com o desenvolvimento CSS não é diferente. Linearizar o desenvolvimento desta maneira traz vários benefícios: pode garantir a entrega de releases a medida que o desenvolvimento caminha, mostrando a evolução do projeto para o cliente, mantem o time de testes (se existente) com uma carga de trabalho para detecção de erros, fazendo com que o período de homoogação seja menos doloroso na entrega do projeto, a lista cresce. Normalmente para a criação de um site ou aplicação, eu uso este diagrama de fluxo para garantir que o meu desenvolvimento vai ser o mais alinhado aos métodos de Progressive Enhancement possível. Cada uma das caixas em cinza tem várias sub-divisões que vou adicionando de acordo com a necessidade do projeto. Com ele consigo garantir um grande número de dispositivos com um pouco menos de trabalho la na frente adequando páginas aos mais diferentes tipos de dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu coloco o desenvolvimento da versão mobile em primeiro, e este é um ponto de discordância com alguns amigos nos papos de bar – e de IM também. Considero mobile uma versão incipiente das informações que o usuário costuma encontrar em uma versão desktop. Posso confessar que esta é uma metodologia que foi desenvolvida adequada a uma certa realidade. Ela pode variar se seu workflow de desenvolvimento é direfente. Repito o que disse no post anterior – &lt;strong&gt;desenvolva, adote ou customize uma metodologia&lt;/strong&gt;. A minha metodologia partiu do livro do Filament Group _&lt;a href=&#34;http://filamentgroup.com/dwpe/&#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;Acessar o site do Filament Group&#34;&gt;Designing with Progressive Enhancement&lt;/a&gt;_, de artigos na web (alguns deles eu usei para montar a minha série de posts) e de análises da minha carga e tipo de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo? Se o seu design está sendo feito para interfaces mobile apenas, sabemos que as preocupações para engine de renderização e desktop somem, mas ainda sim teríamos uma versão &lt;strong&gt;básica&lt;/strong&gt;, para aqueles navegadores dos celulares mais antigos, uma versão &lt;strong&gt;mobile&lt;/strong&gt;, uma versão &lt;strong&gt;enhanced&lt;/strong&gt;, e uma versão para &lt;strong&gt;print&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Separar a versão mobile de enhanced é apenas uma preocupação com a &lt;strong&gt;escalabilidade do código&lt;/strong&gt;. Ainda não enfrentamos tantos problemas de interface em navegadores mobile, mas possivelmente iremos enfrentar. Não temos muitas aplicações que dependam de serviços de impressão, como o que temos no &lt;a href=&#34;http://labnol.org/?p=17827&#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;Acessar o Digital Inspiration&#34;&gt;Dropbox&lt;/a&gt;. Mas ainda vamos ter. Uma aplicação mobile que gerencie os pedidos de qualquer negócio e precise gerar a impressão de uma nota de compra ainda não aparece com frequência no mercado para se desenvolver. Mas vai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Percebem as águas que vamos navegar em breve? Os problemas que iremos ter que lidar, a complexidade que o desenvolvimento web vai requerer? Esse fluxograma é o que eu uso &lt;strong&gt;hoje&lt;/strong&gt; no meu trabalho. Mas agora no final do ano ele vai ganhar um upgrade porque o iPad não está na jogada ainda quer entrar no bolo, afinal um design feito com uma palheta de cores mais viva pode ganhar com tom mais intenso, tirando maior proveito da tecnologia Retina do visor dos iPads (e dos iPhones também).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No próximo post irei continuar o assunto que abordei no meu primeiro artigo, discutir um Plano de Usabilidade e suas fases; vamos aplicá-las em uma empresa fictícia e após termos um “Plano de Governo”, voltaremos a Xangri-lá, para a última parte desta série de posts, fazendo um grande lab mostrando a implantação de um projeto web usando os conceitos de Progressive Enhancement. &lt;em&gt;Namastê&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;referência&#34;&gt;Referência&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://filamentgroup.com/lab/announcing_our_book_designing_with_progressive_enhancement/&#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;Acessar o site do Filament Group e o livro&#34;&gt;Designing with Progressive Enhancement&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://thomasmaier.me/2010/06/css-for-iphone-4-retina-display/&#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;Acessar o blog do Thomas Maier&#34;&gt;Criando CSS para iPhone4&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://thomasmaier.me/2010/03/howto-css-for-the-ipad/&#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;Acessar o blog do Thomas Maier 2&#34;&gt;Criando CSS para iPads&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.labnol.org/internet/print-from-mobile-phones/17827/&#34; target=&#34;_blank&#34; title=&#34;Acessar o Digital Inspiration&#34;&gt;Imprindo de telefones usando dropbox&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Porque é a web que comanda</title>
      <link>http://tableless.com.br/porque-e-a-web-que-comanda/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/porque-e-a-web-que-comanda/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A AppStore fez sucesso. Bastante. Por vários motivos: um deles foi por conta da remuneração do desenvolvedor. Teve gente que ganhou milhares de dólares sozinho vendendo aplicações por 99 centavos. Obviamente isso chamou a atenção de muita gente, que começou a fazer aplicações enlouquecidamente para ganhar alguns trocados. Consequentemente um grande números de aplicações que não precisam ser instaláveis no aparelho, apareceram. Vários desenvolvedores não perceberam que dependendo do seu sistema, ele não precisa ser desenvolvido exclusivamente para ser instalado na plataforma do iPhone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, aparelhos como o iPhone, que tem um browser com um bom suporte a HTML 5 e CSS 3, possibilitam criar sistemas e aplicativos baseados em web, com características, designs e comportamentos idênticos aos de aplicações instaláveis nos aparelhos. E o melhor, podem ser utilizados de qualquer lugar, pela web. Outro ponto negativo é que desenvolver para iPhone/iPod Touch é um bocado burocrático. Você precisa ter o SDK que só funciona no OS X, e você precisa aprender Objective C para programar os Apps para Apple. Em contrapartida, para fazer um App baseado em Web, onde seus clientes acessarão o sistema diretamente pelo browser do aparelho, é preciso saber Javascript, HTML 5 e CSS 3. Se você já é desenvolvedor Web, você já sabe desenvolver para iPhone, iPod Touch, Android e qualquer outro dispositivo similar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você gosta dos efeitos de transição dos aparelhos, você pode fazê-los sem problemas utilizando JQuery ou CSS 3. Há até um &lt;a href=&#34;http://www.jqtouch.com/&#34;&gt;plugin de JQuery chamado JQTouch&lt;/a&gt;, que permite fazer efeitos idênticos ao do iPhone. Esse plugin foi pensado exatamente para funcionar em Mobile Safari e outros aparelhos com browsers avançados, como no Android.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um caso sobre o que estamos falando é a aplicação do Itaú. Se você tem um iPhone, baixe o aplicativo pela AppStore. Ao abrir o aplicativo, perceba que o sistema não faz nada além de mostrar o site do Itaú. É muito mais interessante e barato ensinar o usuário a visitar o site em vez de procurar um aplicativo e instalar. Não é necessário nem divulgar um endereço mobile do site &amp;#8211; esse aliás é outra discussão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obviamente, há exceções. A maioria dos jogos, se não todos, e alguns sistemas disponíveis funcionam melhor (ainda) se forem instalados no aparelho. Mas a grande maioria dos sistemas, principalmente aqueles que o usuário simplesmente insere ou verifca informações e dados, podem ser servidos diretamente pela web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso do iPhone, os sistemas que utilizam recursos do aparelho, como por exemplo fazer o aparelho vibrar, bluetooth, bateria, GPS e etc, precisam ser instalados. Isso não se aplica a alguns mobiles da Nokia que são baseados na plataforma WRT.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A plataforma WRT permite que você desenvolva aplicativos utilizando Javascript, HTML e CSS. E por meio de Javascript, você pode ativar os recursos que ter utilizar no aparelho. Nesse caso, há uma vantagem em cima do iPhone: você não precisa aprender Objective C. Basta saber Javascript, CSS e HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O cenário de hoje é interessante. Tudo o que o desenvolvedor sempre sonhou em utilizar de HTML 5 e CSS 3 pode ser aplicado no desenvolvimento para web mobile. Os browsers estão mais espertos e a cada dia trazem novidades interessantes para melhorar o desenvolvimento dos padrões e da web. Realmente, daqui pra frente, é um novo mundo que se forma. Um mundo tão ou mais complexo que o desenvolvimento web para desktops como conhecemos hoje. Pra mim, é mais apaixonante.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://developer.apple.com/iphone/library/documentation/UserExperience/Conceptual/MobileHIG/Introduction/Introduction.html&#34;&gt;Guidelines de User Experience&lt;/a&gt; da Apple.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.forum.nokia.com/Technology_Topics/Web_Technologies/Web_Runtime/&#34;&gt;Forum Nokia &amp;#8211; Web Runtime&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Simuladores de Browsers Mobiles</title>
      <link>http://tableless.com.br/simuladores-de-browsers-mobiles/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/simuladores-de-browsers-mobiles/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Antigamente não existiam simuladores dos pequenos celulares. Na verdade, não precisava. Você provavelmente usava WAP. Quando começamos a utilizar CSS e XHTML para fazer sites mais decentes para os mobiles, tudo ficou mais complicado, você precisava ter um aparelho para fazer testes. Em muitos casos era simples resolver utilizando o Opera no desktop mesmo, mas em forma de visualização mobile/handheld. Contudo, você estava desenvolvendo para apenas aparelhos com Opera. Não havia, por exemplo, um simulador de IE Mobile. Nem precisa, é horrível, e atualmente, a maioria utiliza Opera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para fazer sites para os iPhones e Androids da vida, não há segredo, já que eles aceitam tudo e mais um pouco de CSS e HTML. Você consegue ter homogeneidade ao desenvolver. Mesmo assim, para ter certeza, seria interessante você testar o site em um aparelho. Por isso, há simuladores que emulam o ambiente dos aparelhos. É o caso do iPhone e do Android.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para aprender mais sobre o simulador do Android, visite a &lt;a href=&#34;http://developer.android.com/guide/developing/tools/emulator.html&#34;&gt;página oficial sobre o emulador&lt;/a&gt; deles. Assim você aprende como ele funciona, as funções, instalação e etc. O &lt;a href=&#34;http://developer.android.com/sdk/index.html&#34;&gt;simulador pode ser instalado em Windows, Mac ou Linux&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O simulador para iPhone é só para quem tem Mac. Infelizmente a Apple ainda não liberou o SDK para outros sistemas. Uma pena, porque não só de mac vive o homem, e a maioria dos devs utilizam Windows ou Linux. Mesmo assim, você &lt;a href=&#34;http://developer.apple.com/iphone/program/sdk/&#34;&gt;pode baixá-lo&lt;/a&gt; e utilizá-lo para testar qualquer site ou arquivos locais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pessoal da Nokia também disponibiliza vários emuladores. Contudo, aconselho que você utilize apenas o browser de S60, que é o melhor deles hoje em dia. Os browsers dos S60 suportam Webkit, mesmo não sendo a versão mais atualizada, é possível fazer muita coisa interessante, entretanto, há haver alguns erros de compatibilidade por conta do engine desatualizado.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://developer.android.com/sdk/index.html&#34;&gt;Simulador de Android&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://developer.apple.com/iphone/program/sdk/&#34;&gt;Simulador de iPhone&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.forum.nokia.com/info/sw.nokia.com/id/db2c69a2-4066-46ff-81c4-caac8872a7c5/NMB40_install.zip.html&#34;&gt;Simulador para Nokia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Versionamento inteligente para mobiles</title>
      <link>http://tableless.com.br/versionamento-inteligente-para-mobiles/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/versionamento-inteligente-para-mobiles/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O iPhone fez a festa dele. Todo mundo gostou do que viu e usou. Acontece que não só de iPhone vive o homem, e há pessoas por aí que não gostam do aparelho por motivos diversos. Há mercado para todos e por isso é natural que apareçam outros aparelhos com novos sistemas. Acontece que o lançamento do iPhone criou uma moda de &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/porque-so-para-o-iphone&#34;&gt;criar versões dos sites específicas para ele&lt;/a&gt;. No começo isso foi ótimo. Mas agora, isso priva diversos celulares similares ao iPhone de terem uma boa experiência de navegação. É o caso de usuários de Android.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Android é o novo sistema operacional para mobiles do Google. Até para um AppleBoy, como eu, o sistema é interessante. Tem a interface bem acabada, app&amp;#8217;s amigáveis e etc. Ele faz muito bem o papel dele. O Engine de renderização do browser dele é WebKit. O mesmo engine que o Safari Mobile utiliza. E não estou falando de versões antigas do Webkit como alguns outros celulares utilizam. O Android utiliza as versões mais atuais do Webkit, com suporte extenso a CSS e HTML. Portanto, um site que teoricamente foi feito apenas para iPhone, pode ser visualizado da mesma maneira pelos usuários de Android.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aí entra outra questão: provavelmente você deve ter pensado que seria apenas fazer um script de detecção de browser, capturando as visitas de Safari Mobile e Android e pronto. É aí que você se engana. Já há vários outros aparelhos que estão utilizando engines parecidas e que podem renderizar sua &amp;#8220;versão de iphone&amp;#8221;. Exatamente por isso, que você precisa fazer um filtro por características e não por browser. Fazemos isso utilizando &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/introducao-sobre-media-queries&#34;&gt;Media Queries&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Media Queries permitem fazer um pequeno filtro, onde definimos as características do dispositivo que acessará a página. Com isso, podemos definir um CSS específico para aquele grupo de dispositivos que se encaixaram no seu filtro. Veja um exemplo abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre lang=&#34;css&#34; line=&#34;1&#34;&gt;&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;style.css&#34; type=&#34;text/css&#34; media=&#34;screen and (min-width:481px)&#34; /&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;mob.css&#34; type=&#34;text/css&#34; media=&#34;screen and (max-width:480px)&#34; /&gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A media que fiz é muito simples de ser entendida. A primeira linha engloba dispositivos que tem tela colorida, com uma resolução de largura mínima de 481px, isso inclui seu monitor, notebook e etc. A outra linha engloba dispositivos com uma largura máxima de 480px, ou seja, iPhones, Androids e dispositivos que seguem esse mesmo esquema de resolução e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dessa forma, você filtra os dispositivos e não os browsers dos aparelhos. Isso previne que algum celular, tão bom quanto o iPhone e o Android fiquem de fora de ter uma boa experiência de uso. Quer fazer um teste interessante? Se você estiver utilizando um browser que aceita media queries, redimensione a janela para uma largura menor que 480px. Você verá o Tableless chaveando os estilos automaticamente. Perceba que alguns elementos são reformatados e outros retirados do layout.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O filtro ainda não está completo porque não estamos contemplando os aparelhos que não aceitam meda queries, mas são mobiles. Para isso, usaríamos os &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/o-que-sao-media-types&#34;&gt;Media Types&lt;/a&gt;, com valor de &lt;strong&gt;handheld&lt;/strong&gt;. Embora celulares que aceitem os Media Types não tenham um bom suporte de CSS, podemos fazer pelo menos uma formatação de texto, cor e background. Celulares que utilizam Opera Mini, terão uma ótima experiência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É sempre aquela mesma velha idéia: dar a melhor experiência para todos os meios de acesso. Sempre.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>