<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ghost on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/ghost/index.xml</link>
    <description>Recent content in Ghost on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/ghost/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Ghost – A simples e perfeita plataforma para publicações</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/ghost-simples-e-perfeita-plataforma-para-publicacoes/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/ghost-simples-e-perfeita-plataforma-para-publicacoes/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Descobrir novas plataformas é um barato pra mim. Estar envolvido no que aparece de novo na internet é algo simplesmente prazeroso. Ideias de outras pessoas me impressionam, até quando parece ser algo tão simples, mas, por ser tão simples, é que é especial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caros amigos e amigas, venho lhes apresentar a nova (não tão nova assim) plataforma para blogging/publicações na web: &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://ghost.org&#34;&gt;Ghost&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ghost-simplificando-o-que-há-de-complicado&#34;&gt;Ghost, simplificando o que há de complicado.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/ghost.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/ghost-588x294.png&#34; alt=&#34;ghost&#34; width=&#34;588&#34; height=&#34;294&#34; class=&#34;aligncenter size-medium wp-image-41529&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/ghost-588x294.png 588w, uploads/2014/03/ghost-329x164.png 329w, uploads/2014/03/ghost-620x310.png 620w, uploads/2014/03/ghost-400x200.png 400w, uploads/2014/03/ghost.png 800w&#34; sizes=&#34;(max-width: 588px) 100vw, 588px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu não sei vocês, mas nunca fui fã de rezar terço do WordPress. Claro, não estou tirando mérito nenhum da plataforma, e a discussão nem é pra isso (longe de mim). Apenas quero enfatizar que, para pequenas aplicações e blogs, o WordPress, algumas vezes (principalmente pra quem não tem muita expêriencia) acaba sendo um tiro no escuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E, sem mais, nem menos, foi pra isso que surgiu a plataforma Ghost: &amp;#8220;&lt;em&gt;just a blogging platform&lt;/em&gt;&amp;#8220;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como outras plataformas, ela é open-source e você pode fazer exatamente o que quiser com ela (eu, particularmente, odeio alterar o &amp;#8220;core&amp;#8221; das plataformas, mas sinta-se em casa).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi um projeto tão bacana que teve iniciativa na Kickstarter, apenas para criarem o projeto. O resultado a gente já sabe, conseguiram os fundos necessários e trouxeram a plataforma viva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto do Kickstater pode ser visto &lt;a href=&#34;https://www.kickstarter.com/projects/johnonolan/ghost-just-a-blogging-platform&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;This project was successfully funded on May 28, 2013&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-ele-funciona&#34;&gt;Como ele funciona&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ghost é uma plataforma que não utiliza banco de dados, se assim posso dizer, eles trabalham com o node.js, que, utilizando as próprias palavras da equipe do Node.js, é o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;&lt;em&gt;Node.js usa um modelo de I/O direcionada a evento não bloqueante que o torna leve e eficiente, ideal para aplicações em tempo real com troca intensa de dados através de dispositivos distribuídos.&lt;/em&gt;&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembrando que, para surpresa de alguns (ah, nem tanto), node.js roda Javascript no server-side e não no client-side.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ghost, assim como o WordPress e outras plataformas, está disponível para criar online (com amostra grátis de 30 dias) apenas para você ver como o serviço funciona, e, a que vamos usar, para você fazer o download dos arquivos e editar no seu próprio computador (localhost) e subir online aonde você desejar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você queira se aventurar agora mesmo e já ir fuçando, deixarei o link para o download e doc aqui: &lt;a href=&#34;http://docs.ghost.org/pt-BR/installation/&#34;&gt;Ghost &amp;#8211; Downloads and Docs&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mas eu nunca rodei node.js no meu computador, como faço?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calma amigo, o próprio Ghost já adiantou 500 pedras e disponibilizou um tutorial show de bola online para você rodar o node.js na sua máquina, seja ela Windows, Mac ou Linux. Para ver esse tutorial &lt;a href=&#34;http://docs.ghost.org/pt-BR/installation/&#34;&gt;entra aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;desenvolvendo-no-paraíso-8230&#34;&gt;Desenvolvendo no paraíso&amp;#8230;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ok, ok, não ataquem pedras, sei que exagerei um pouquinho, rs. Mas, brincadeiras à parte, desenvolver no Ghost é extramente gostoso. Eles tem &lt;a href=&#34;http://docs.ghost.org/usage/settings/&#34;&gt;uma simples documentação para desenvolvedores&lt;/a&gt; para você conferir o que pode usar ou não no seu tema. E é aqui que entra a parte simples do Ghost, que o torna prático e eficaz, o &amp;#8220;código-fonte&amp;#8221; dele é o básico do básico (extremamente fácil de editar e fazer um tema próprio).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/Ghost-Fonte.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/Ghost-Fonte-588x294.jpg&#34; alt=&#34;Ghost - Fonte&#34; width=&#34;588&#34; height=&#34;294&#34; class=&#34;aligncenter size-medium wp-image-41532&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/Ghost-Fonte-588x294.jpg 588w, uploads/2014/03/Ghost-Fonte-329x164.jpg 329w, uploads/2014/03/Ghost-Fonte-618x310.jpg 618w, uploads/2014/03/Ghost-Fonte-400x200.jpg 400w, uploads/2014/03/Ghost-Fonte.jpg 1360w&#34; sizes=&#34;(max-width: 588px) 100vw, 588px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para criar seu próprio tema é mais ainda, basta &lt;em&gt;reescrever&lt;/em&gt; o tema que vem default nele, chamado de &amp;#8220;casper&amp;#8221; (lembrando que isso é indicação do próprio criador do Ghost para quem deseja criar seu próprio tema).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apenas tenha em mente que os arquivos de tema seguem uma hierarquia (e eu aconselho você a não se aventurar em mudar isso) que é:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;.
├── /assets
|   └── /css
|       ├── screen.css
|   ├── /fonts
|   ├── /images
|   ├── /js
├── default.hbs
├── index.hbs [required]
└── post.hbs [required]
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E caso você queira surfar um pouco mais na criação de temas para Ghost, recomendo com alto nível de prioridade você ler esse doc: &lt;a href=&#34;http://docs.ghost.org/themes/&#34;&gt;How To Make Ghost Themes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;publicações-e-visão-geral&#34;&gt;Publicações e visão geral&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Olha, eu simplesmente adorei o design do layout default do Ghost. Pra alguém que deseja apenas um blog, só pra postar algumas coisinhas, é um tema perfeito, você não vai precisar sair comprando ou pedindo para alguém criar algum tema para você, o casper (tema padrão) dá conta muito bem do recado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/Ghost-Index.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/Ghost-Index-588x275.jpg&#34; alt=&#34;Ghost - Index&#34; width=&#34;588&#34; height=&#34;275&#34; class=&#34;aligncenter size-medium wp-image-41537&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/Ghost-Index-588x275.jpg 588w, uploads/2014/03/Ghost-Index-329x154.jpg 329w, uploads/2014/03/Ghost-Index-660x310.jpg 660w, uploads/2014/03/Ghost-Index-400x187.jpg 400w, uploads/2014/03/Ghost-Index.jpg 1360w&#34; sizes=&#34;(max-width: 588px) 100vw, 588px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A forma de publicar é simples, você escreve seu post, seguindo as normas de HTML para marcações, como utilizar &lt;code&gt;hgroup (H1 / H2 / H3 ...)&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;(img)&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;(a)&lt;/code&gt;, e assim por diante&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/Ghost-Post.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/Ghost-Post-588x275.jpg&#34; alt=&#34;Ghost - Post&#34; width=&#34;588&#34; height=&#34;275&#34; class=&#34;aligncenter size-medium wp-image-41536&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/Ghost-Post-588x275.jpg 588w, uploads/2014/03/Ghost-Post-329x154.jpg 329w, uploads/2014/03/Ghost-Post-660x310.jpg 660w, uploads/2014/03/Ghost-Post-400x187.jpg 400w, uploads/2014/03/Ghost-Post.jpg 1360w&#34; sizes=&#34;(max-width: 588px) 100vw, 588px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contando também que ele oferece o sistema de url amigável e também criar posts como páginas estáticas, e que, todo post vem com 3 redes sociais para o usuário poder compartilhar: Facebook, Twitter e Google+.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A página para editar as configurações é bem intuitiva e você pode fazer várias alterações bacanas, como trocar facilmente a imagem de fundo do header do seu site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/Ghost-Settings.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/Ghost-Settings-588x274.jpg&#34; alt=&#34;Ghost - Settings&#34; width=&#34;588&#34; height=&#34;274&#34; class=&#34;aligncenter size-medium wp-image-41540&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/Ghost-Settings-588x274.jpg 588w, uploads/2014/03/Ghost-Settings-329x153.jpg 329w, uploads/2014/03/Ghost-Settings-660x307.jpg 660w, uploads/2014/03/Ghost-Settings-400x186.jpg 400w, uploads/2014/03/Ghost-Settings.jpg 1360w&#34; sizes=&#34;(max-width: 588px) 100vw, 588px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você também pode adicionar informação ao seu usuário, como foto, email, website, biografia, e assim, essas informações aparecerão no final de todo post de sua autoria. Bacana né?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pequeno-impasse-8230&#34;&gt;Pequeno impasse&amp;#8230;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não é um problema, na realidade, longe disso, mas colocar seu tema online não é tão fácil assim. Mas não se assuste, estou apenas falando que não é tão fácil quanto fazer upload dos arquivos por FTP e o site/blog já está rodando zero bala.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como Ghost usa do node.js para poder funcionar, precisamos rodar nosso blog em um local onde node.js esteja instalado e possa ser rodado, que é o caso da Nuvem, Dedicados ou até mesmo do seu computador com DNS para internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pra ficar mais fácil eles disponibilizaram um tutorial para explicar como funciona, que você pode ver &lt;a href=&#34;http://docs.ghost.org/installation/deploy/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;fazendo-do-jeito-mais-fácil&#34;&gt;Fazendo do jeito mais fácil&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Eu, como não sou nada experiente em dedicados e cloud, uso o serviço que a própria Ghost oferece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você paga por mês 5 doláres para ter acesso há 1 blog com máximo de 10000 visitas por mês. Então, eu simplesmente faço o tema do meu blog no meu computador local, depois eu faço o upload do meu tema pra &amp;#8220;hospedagem&amp;#8221; hosteada pela Ghost, simples e fácil, em dois palitos eu tenho meu tema online sem nenhuma dificuldade (sem ter que ficar configurado node.js pra lá e pra cá, rsrs).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso queira fazer como eu, verifique na sua conta &lt;a href=&#34;https://ghost.org/settings/billing/&#34;&gt;os seus planos&lt;/a&gt;, ai você assinar qual ser mais viável pro seu bolso e utilidades.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;comentários-gerais&#34;&gt;Comentários Gerais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aguarde, o futuro do Ghost é apenas crescer mais e mais, isso é certeza. Não se sabe o que se pode fazer com a plataforma, porque mesmo sendo para blogging, já vi alguns temas exóticos de pessoas usando para publicar trabalhos de portfólio e tudo mais. Por isso, dê uma chance ao Ghost, quem sabe não rola algum sentimento, não é?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com todo perdão ao meu exagero, mas estou apaixonado por essa plataforma. Tive que vir fazer esse post de &amp;#8220;apresentação&amp;#8221; , apenas para vocês ficarem sabendo e criarem o interesse de ir buscar novas informações e regalias dessa nova plataforma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Irei deixar alguns links úteis, caso queiram visitar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ghost, Site Official &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://ghost.org/&#34;&gt;Entrar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ghost, Instalação e Docs &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://docs.ghost.org/installation/&#34;&gt;Entrar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ghost, Guia para criação de temas &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://docs.ghost.org/usage/&#34;&gt;Entrar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ghost, Forum &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://ghost.org/forum/&#34;&gt;Entrar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ghost on Github &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://github.com/tryghost/Ghost&#34;&gt;Fork&lt;/a&gt; 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É certeza que voltarei com mais tutoriais sobre a plataforma, sem sombra de dúvidas, foi por isso que primeiro trouxe uma rápida introdução para vocês ficarem à parte do que se trata o Ghost.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>