<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Guilherme Brero on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/author/guilherme-brero/index.xml</link>
    <description>Recent content in Guilherme Brero on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/author/guilherme-brero/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Requisições AJAX no WordPress</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/requisicoes-ajax-no-wordpress/</link>
      <pubDate>Fri, 20 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/requisicoes-ajax-no-wordpress/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O objetivo deste artigo é tentar mostrar uma forma simples e bem completa (e melhor. Segura!) de trabalhar com requisições AJAX e WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote id=&#34;2e7e&#34;&gt;
  &lt;p&gt;
    Obs. Mostrarei de forma genérica e com exemplos banais, o importante é entender o processo. 🙂
  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p id=&#34;e69f&#34;&gt;
  Como já trabalhei em muitos lugares e peguei muito freela pra fazer nessa vida, acabo esbarrando com códigos no mínimo questionáveis, outros muito bons também. Porém a questão de fazer requisições AJAX no WordPress sempre é um assunto delicado pois várias e várias vezes vi códigos em que a complexidade que o desenvolvedor fez o código não só é desnecessária como também é ineficaz e insegura.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos ao que interessa!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando precisamos realizar uma consulta ao banco do WordPress para trazermos um conteúdo específico sem dar um refresh na página, logo corremos para fazer a tão maravilhosa requisição AJAX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já vi isso sendo feito de muitas formas diferentes, desde um arquivo na raiz do projeto com uma “query na mão” e sendo chamada diretamente dentro do código da página específica, já vi uns arquivos nos mais variados diretórios com um require_once da vida no wp_load e então fazendo os loops lá dentro e cuspindo o html e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não digo que a forma que vou mostrar agora seja a única forma correta de fazer, muito menos a melhor, porém é uma forma que está na documentação do WordPress e que fica bem simples de ser entendida e também menos complexa que as invenções que vemos por aí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todas as requisições AJAX em WordPress, devem ser feitas num arquivo único, diferenciando-as através de parâmetros. O arquivo correto para enviarmos nossas requisições, é o arquivo “&lt;em class=&#34;markup--em markup--p-em&#34;&gt;admin-ajax.php&lt;/em&gt;” que fica localizado dentro da pasta wp-admin e que no código veremos de que forma chamamos este arquivo dinamicamente sem problemas através de uma função do WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiro vamos criar um nonce para nossas requisições , jogar este nonce para uma variável global de Javascript para que possamos usá-la no nosso frontend e, após termos nosso nonce criado, vamos criar nossa função para buscar mais notícias. Ela é chamada através de uma action também. Veja como fica o código:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;//Adiciona um script para o WordPress
add_action( &#39;wp_enqueue_scripts&#39;, &#39;secure_enqueue_script&#39; );
function secure_enqueue_script() {
  wp_register_script( &#39;secure-ajax-access&#39;, esc_url( add_query_arg( array( &#39;js_global&#39; =&amp;gt; 1 ), site_url() ) ) );
  wp_enqueue_script( &#39;secure-ajax-access&#39; );
}

//Joga o nonce e a url para as requisições para dentro do Javascript criado acima
add_action( &#39;template_redirect&#39;, &#39;javascript_variaveis&#39; );
function javascript_variaveis() {
  if ( !isset( $_GET[ &#39;js_global&#39; ] ) ) return;

  $nonce = wp_create_nonce(&#39;mais_noticias_nonce&#39;);

  $variaveis_javascript = array(
    &#39;mais_noticias_nonce&#39; =&amp;gt; $nonce, //Esta função cria um nonce para nossa requisição para buscar mais notícias, por exemplo.
    &#39;xhr_url&#39;             =&amp;gt; admin_url(&#39;admin-ajax.php&#39;) // Forma para pegar a url para as consultas dinamicamente.
  );

  $new_array = array();
  foreach( $variaveis_javascript as $var =&amp;gt; $value ) $new_array[] = esc_js( $var ) . &#34; : &#39;&#34; . esc_js( $value ) . &#34;&#39;&#34;;

  header(&#34;Content-type: application/x-javascript&#34;);
  printf(&#39;var %s = {%s};&#39;, &#39;js_global&#39;, implode( &#39;,&#39;, $new_array ) );
  exit;
}



add_action(&#39;wp_ajax_nopriv_mais_noticias&#39;, &#39;mais_noticias&#39;);
add_action(&#39;wp_ajax_mais_noticias&#39;, &#39;mais_noticias&#39;);

function mais_noticias() {
  if( ! wp_verify_nonce( $_POST[&#39;mais_noticias_nonce&#39;], &#39;mais_noticias_nonce&#39; ) ) {
    echo &#39;401&#39;; // Caso não seja verificado o nonce enviado, a requisição vai retornar 401
    die();
  }
  //Busca os dados que queremos
  $args = array(
    &#39;post_type&#39; =&amp;gt; &#39;noticias&#39;,
    &#39;paged&#39; =&amp;gt; $_POST[&#39;paged&#39;]
  );
  $wp_query = new WP_Query( $args  );

  //Caso tenha os dados, retorna-os / Caso não tenha retorna 402 para tratarmos no frontend
  if( $wp_query-&amp;gt;have_posts() ) {
    echo json_encode( $wp_query-&amp;gt;posts );
  } else {
    echo 402;
  }
  exit;
}

&lt;/pre&gt;

&lt;p id=&#34;6b31&#34; class=&#34;graf--p graf-after--figure&#34;&gt;
  Com isso, se formos no nosso console do navegador e jogarmos js_global.mais_noticias_nonce, ele nos retornará um nonce como este: “&lt;em class=&#34;markup--em markup--p-em&#34;&gt;85c93a8183&lt;/em&gt;”.
&lt;/p&gt;

&lt;blockquote id=&#34;f227&#34;&gt;
  &lt;p&gt;
    Obs. Se ainda não sabe o que é nonce, e como ele funciona no WordPress veja neste link : &lt;a class=&#34;markup--anchor markup--blockquote-anchor&#34; href=&#34;https://blog.apiki.com/2015/09/21/wordpress-nonces-e-o-que-voce-precisa-saber-sobre-isso/&#34; rel=&#34;nofollow&#34;&gt;https://blog.apiki.com/2015/09/21/wordpress-nonces-e-o-que-voce-precisa-saber-sobre-isso/&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p id=&#34;48b7&#34;&gt;
  Note que usamos as actions wp_ajax e wp_ajax_nopriv, que respectivamente autorizam nossa aplicação para acessar a determinada função privadamente e publicamente.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos ao frontend&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temos um botão para buscar mais notícias num archive nosso da vida:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;vamos, por exemplo, capturar o click neste botão e a partir disso vamos buscar mais conteúdo via ajax:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;jQuery(document).ready(function() {

  jQuery(&#39;.mais-noticias&#39;).on(&#39;click&#39;, function(e) {
      e.preventDefault();

      var dados_envio = {
        &#39;mais_noticias_nonce&#39;: js_global.mais_noticias_nonce,
          &#39;paged&#39;: 2,
          &#39;action&#39;: &#39;mais_noticias&#39;
      }

      jQuery.ajax({
          url: js_global.xhr_url,
          type: &#39;POST&#39;,
          data: dados_envio,
          dataType: &#39;JSON&#39;,
          success: function(response) {
              if (response == &#39;401&#39;  ){
                  console.log(&#39;Requisição inválida&#39;)
              }
              else if (response == 402) {
                  console.log(&#39;Todos os posts já foram mostrados&#39;)
              } else {
                  console.log(response)
              }
          }
      });


  });

})


&lt;/pre&gt;

&lt;p class=&#34;graf--p graf-after--figure&#34;&gt;
  Javascript com jQuery (para efeito de exemplo com menos código. Fique a vontade para fazer ~do seu jeito~)
&lt;/p&gt;

&lt;p id=&#34;46a6&#34; class=&#34;graf--p graf-after--figure&#34;&gt;
  Desta forma, estamos enviando corretamente uma requisição ao WordPress e ele nos retornando um resultado que precisamos.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como disse lá no começo, os exemplos são ‘toscos’ mas o que vale ), é entender como funciona esse fluxo e o que realmente é necessário enviar para podermos fazer de forma segura uma requisição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Procurei focar realmente no processo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;p id=&amp;#8221;f224&amp;#8243; class=&amp;#8221;graf&amp;#8211;p graf-after&amp;#8211;p graf&amp;#8211;last&amp;#8221;&amp;gt;Espero que tenha esclarecido alguma coisa pra você e qualquer dúvida ou sugestão pode postar nos comentários.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>