<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Web Index on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/web-index/index.xml</link>
    <description>Recent content in Web Index on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/web-index/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Web Index</title>
      <link>http://tableless.com.br/web-index/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/web-index/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://thewebindex.org/&#34;&gt;Web Index&lt;/a&gt;, projeto liderado pelo Tim Berners-Lee, foi lançado hoje. Trata-se de um projeto interessante e muito importante que mostra qual a real penetração (ui&amp;#8230;) da Web nos diversos países do mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As pesquisas e bases de dados que existem hoje mensuram apenas dados quantitativos, tipo: número de assinantes de internet, velocidade de conexão, número de usuários e etc. O Tim Berners-Lee e o pessoal da Web Foundation entende que esses dados não são suficientes para construir uma Web aberta e significativa, que seja uma ferramenta real de transformação e que aumente os padrões de vida, que reduz conflitos e que melhore o governo. É importante entender os impacto sociais, econômicos e políticos que a Web agrega. Ok, você sabe que a conexão é rápida, mas será que as informações que os usuários tem disponíveis sobre as iniciativas governo são de qualidade? Entende a diferença da informação que a Web Index quer compilar?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/09/Screen-Shot-2012-09-05-at-10.41.32-AM.png&#34; alt=&#34;gráfico que mostra o impacto político da web no Brasil&#34; title=&#34;Impacto político da web no Brasil&#34; class=&#34;size-full&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com essa ideia, eles construíram um index de informações sobre a &lt;strong&gt;qualidade&lt;/strong&gt; da Web (e não internet, não vá confundir) em diversos países, compilando dados em diversas dimensões para mensurar a saúde da Web, transformando e disponibilizando esses dados para que a tomada de decisões em setores públicos ou privados sejam mais corretos e conscientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Web Index funciona como um termômetro, mostrando qual o ranking do País e sua pontuação. O Brasil está no 24 lugar com um score de 56.6. Não é uma posição ruim, estamos na frente da Rússia e da Argentina, mas tem muito o que melhorar. A Islândia está em primeiro lugar, seguido dos Estados Unidos, Reino Unido, Canadá e Finlândia. O Zimbabue está em último. Veja o &lt;a href=&#34;http://thewebindex.org/data/index/&#34;&gt;ranking aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale a pena explorar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>