<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Monitorar on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/monitorar/index.xml</link>
    <description>Recent content in Monitorar on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/monitorar/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Monitoramento de eventos com Google Analytics</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/monitoramento-de-eventos-com-google-analytics/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/monitoramento-de-eventos-com-google-analytics/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Você gastou um &amp;#8220;tempão&amp;#8221; construindo algumas coisas novas legais em seu site, mas como é que você pode ter certeza que seus visitantes estão interagindo com elas? Este artigo abordará justamente isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente para quem ainda não conhece ou possa interessar, segue uma breve descrição sobre o Google Analytics: O &lt;a href=&#34;http://google.com/analytics&#34;&gt;Google Analytics&lt;/a&gt; é uma Application Programming Interface (API) ou, em português, Interface de Programação de Aplicativos. Essa ferramenta é gratuita e disponibilizada pelo Google para ser usada pelos desenvolvedores de sites e profissionais de Search Engine Optimization (SEO), que em português significa Otimização para Motores de Busca. Com o Analytics você consegue acompanhar detalhes sobre a visitação e estatísticas do seu site, além de tornar possível a verificação de variáveis interessantes, como a quantidade de visitas por dia ou então as Keywords que estão sendo relacionadas ao seu site. Todos os dados são extraídos diariamente das estatísticas do próprio Google. Atualmente, o Google Analytics é a ferramenta de Otimização de Sites mais utilizada no mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partindo do ponto de que você já tenha ativado o Google Analytics no seu site (&lt;a href=&#34;https://developers.google.com/analytics/devguides/collection/analyticsjs/advanced?hl=pt-br&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Se não souber ativar acesse a página oficial do google analytics para desenvolvedores&lt;/a&gt;) , vamos ao que interessa:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;configuração&#34;&gt;Configuração&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não há nenhuma configuração adicional requerida no Google Analytics para receber eventos, apenas tenha seu código &lt;strong&gt;GA&lt;/strong&gt; na página e adicione o código ga abaixo para os eventos HTML desejados e PRONTO! você já está &amp;#8220;rastreando&amp;#8221;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota&lt;/strong&gt;: &lt;em&gt;na versão gratuita do Google Analytics você está limitado a 10 milhões de eventos no mês. Esta é a maneira mais que suficiente para a maioria dos sites, mas pode esgota-los rápido se você adicionar um monte de onmouseover e eventos OnScroll.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;estrutura-de-código-do-acompanhamento-de-eventos&#34;&gt;Estrutura de código do acompanhamento de eventos&lt;/h2&gt;

&lt;pre&gt;ga(&#39;track&#39;,&#39;event&#39;, &#39;categoria&#39;, &#39;acao&#39;, &#39;rotulo opcional&#39;);&lt;/pre&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;#8216;&lt;strong&gt;track&lt;/strong&gt;&amp;#8216; &amp;#8211; Este é o método javascript que realizada a chamada desta função.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;#8216;&lt;strong&gt;event&lt;/strong&gt;&amp;#8216; &amp;#8211; Parâmetro para a função em &amp;#8216;&lt;em&gt;track&lt;/em&gt;&amp;#8216;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;#8216;&lt;strong&gt;categoria&lt;/strong&gt;&amp;#8216; &amp;#8211; A categoria que você deseja mostrar. Use algo amplo como links externos, laços sociais, imagens, vídeos ou formulário.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;#8216;&lt;strong&gt;acao&lt;/strong&gt;&amp;#8216; &amp;#8211; Esta é a ação que ocorreu; algo que o usuário fez que você está rastreando. Para a propriedade &amp;#8220;acao&amp;#8221; use: clicado, copia&amp;#8230; qualquer coisa que você esteja rastreando do usuário.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;‘&lt;strong&gt;rotulo opcional&lt;/strong&gt;’ – Este é um campo opcional, mas quando você começa a rastrear uma grande quantidade de coisas, você quer ser capaz de segmenta-las. Para esta finalidade, pense neste campo como uma categoria especifica, por exemplo, facebook, imagem superior&amp;#8230;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;trabalhando-com-eventos&#34;&gt;Trabalhando com eventos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora, digamos que você tem uma landing page e a meta dela é que as pessoas ao acessa-la, baixem um papel de parede, vamos mapear quantas vezes as pessoas clicam no link de download:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos tanto fazer da forma mais simples através da chamada do javascript &lt;em&gt;inline&lt;/em&gt; em nosso html:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;a href=&#34;https://tableless.github.io/hugo-public/walpaper.jpg&#34; onclick=&#34;ga(&#39;send&#39;, &#39;event&#39;, &#39;link&#39;,&#39;click&#39;, &#39;Download clicado&#39;);&#34; id=&#34;download&#34;&amp;gt;Download&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ou podemos realizar a chamada através de eventos via jquery:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;jQuery(document).ready(function ($) {
   $(&#39;#download&#39;).on(&#39;click&#39;, function() {
     ga(&#39;send&#39;, &#39;event&#39;, &#39;link&#39;,&#39;click&#39;, &#39;Download clicado&#39;);
   });
});&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Uma vez implementado, você pode checar as &amp;#8220;tracks&amp;#8221; dos seus eventos corretamente após 24hr, em: &lt;strong&gt;Comportamento&lt;/strong&gt; &amp;gt; &lt;strong&gt;Eventos&lt;/strong&gt; dentro do google analytics, assim como a imagem abaixo ilustra:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/custom-event1-658x415.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignleft wp-image-47502 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/03/custom-event1-658x415.jpg&#34; alt=&#34;relatório de eventos&#34; width=&#34;658&#34; height=&#34;415&#34; srcset=&#34;uploads/2015/03/custom-event1-658x415.jpg 658w, uploads/2015/03/custom-event1-658x415-220x139.jpg 220w, uploads/2015/03/custom-event1-658x415-400x252.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 658px) 100vw, 658px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;concluindo&#34;&gt;Concluindo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;São incontáveis os ganhos, principalmente no âmbito da análise ao monitorarmos os eventos dentro da página e gerar por exemplo um relatório quantitativo com tais dados no final de um determinado período. Assim como foi digo no post, Temos  uma grande quantidade de eventos disponíveis no mês, o suficiente para mensurar com qualidade todos ou os principais eventos que possam ocorrer em nosso site.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;How to track custom click/touch events in Google Universal Analytics&#34; href=&#34;http://www.creare.co.uk/track-custom-events-universal-ga&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;How to track custom click/touch events in Google Universal Analytics&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Event tracking in google analytics explained for non-coders&#34; href=&#34;http://www.seerinteractive.com/blog/event-tracking-explained/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Event tracking in google analytics explained for non-coders&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Configuração avançada - acompanhamento da Web &#34; href=&#34;https://developers.google.com/analytics/devguides/collection/analyticsjs/advanced?hl=pt-br&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Configuração avançada &amp;#8211; acompanhamento da Web &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>