<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cultura Organizacional on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/cultura-organizacional/index.xml</link>
    <description>Recent content in Cultura Organizacional on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/cultura-organizacional/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Desenvolvedores não são máquinas</title>
      <link>http://tableless.com.br/desenvolvedores-nao-sao-maquinas/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/desenvolvedores-nao-sao-maquinas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O setor de desenvolvimento de uma empresa muitas vezes é visto como o setor operacional, onde pessoas passam seu tempo construindo sites, sistemas, apps etc. Os prazos e as especificações são previamente debatidos por um grupo X de pessoas, e quando isso é decidido, essas informações são entregues aos programadores, que por fim apenas digitam sem parar regras de negócio em uma linguagem X ou Y, como máquinas programadas apenas para vomitar códigos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabemos que isso é verdade em grande parte das empresas, mas não deveria ser. Antes de um programador iniciar uma tarefa, houve muita pesquisa, diversos testes, forks de projetos parecidos, conversas na hora do café e mais pesquisa. A ideia não é apenas entregar mais um software, mas entregar software de boa qualidade, testado e escalável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar de se tratar da área de exatas, programação exige criatividade. Não da maneira que a maioria das pessoas estão acostumadas. Não estamos sentados em algum lugar pensando em um &amp;#8220;jingle chiclete&amp;#8221; ou em um slogan marcante&amp;#8230; Não que isso não seja importante, porque é. Mas esse tipo de criatividade é diferente das que executamos no nosso dia a dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, ainda assim, em muitas empresas nesse Brasilzão afora continuam considerando programadores como máquinas digitadoras. Ao longo dos anos somos avaliados por número de atividades entregues e o temido e maçante apontamento de horas, por entregas antes ou depois da deadline e demais números que não fogem do convencional e conservador. Não digo que essas métricas não devam ser utilizadas, mas sim que devem ser questionadas e avaliadas de acordo com o perfil da equipe. Quem nunca temeu a hora de estimar uma tarefa?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Indicadores tradicionais costumam apontar resultados apenas do período de início e final de desenvolvimento, mas acaba pecando em medir resultados que nem sempre são colocados na conta do time, como número de erros reportados por clientes, ou então tempo despendido em manutenção/melhoria da feature por outro dev. Muitas vezes, um programador se sente acuado ou até motivado em gerar um bom indicador, que passa a focar apenas em melhorar seus gráficos, e não na qualidade do seu trabalho. Frases como “Se retornarmos apenas os dados que precisamos, a consulta melhorará X% em performance.” são substituídas por “Retorna tudo aí, são só alguns milissegundos, daqui a pouco a gente precisa de algo a mais, daí já tá pronto”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essas práticas, apesar de serem implementadas para medir resultados, podem apenas mostrar dados que não condizem com a realidade da equipe e com seu potencial, além de que se forem implantadas de maneira estritamente rigorosa, acabam minando toda a criatividade de sua equipe de programadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda metodologia de projetos cita a implantação de indicadores como uma boa prática, mas sempre alertam para conferir se os indicadores são a melhor solução para medir a performance de seu time.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devemos ser flexíveis e ponderar, aonde o desenvolvedor contribui para a empresa além do tradicional código, como em questão de motivação e confiabilidade, qualidades que dificilmente seriam consideradas nestes indicadores, mas que são de suma importância para o time.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que um dia essa mentalidade de linha de produção de software acabe, e que todo profissional de TI tenha liberdade para contribuir com seu ambiente de trabalho, agindo de maneira criativa, pró-ativa e inovadora, sem se sentir pressionado por números frios.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trabalhe ao lado de gente boa (e seja a gente boa)</title>
      <link>http://tableless.com.br/trabalhe-ao-lado-de-gente-boa-e-seja-a-gente-boa/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/trabalhe-ao-lado-de-gente-boa-e-seja-a-gente-boa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Comecei na área de Desenvolvimento um pouco atrasado comparado aos meus companheiros de serviço. Claro que já estou envolvido com informática há muito mais tempo do que desenvolvo para a Web, porém, trabalhava com a área de infraestrutura. Hoje, depois de algum tempo de experiência em grandes empresas, &lt;em&gt;startups&lt;/em&gt; e equipes de &lt;em&gt;freelancers&lt;/em&gt;, posso contar um pouco do que aprendi e deixar uma dica para quem quer crescer profissionalmente: &lt;strong&gt;Trabalhe ao lado de gente boa!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conheci a programação de fato aos 19 anos com um bom programador PHP. Esse cara me deu poucas dicas, mas dicas muito valiosas. Com o passar do tempo, conheci muita gente na internet (inclusive aqui no Tableless), e estas pessoas me deram muito mais dicas, e dicas excelentes. Eu não parti para uma vaga como desenvolvedor logo de início: passei alguns anos trabalhando com infraestrutura, mas com aquela vontade de ser programador, sempre buscando referências e conhecendo cada vez mais &amp;#8220;gente boa&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pessoas &amp;#8220;gente boa&amp;#8221; vão cobrar que você trabalhe bem. Eles vão te cobrar um código limpo, de fácil manutenção (e não é porque são preguiçosos, mas porque isso é essencialmente bom), código escalável, boa lógica de programação e muito mais. Você vai &amp;#8220;apanhar&amp;#8221; de gente boa. Eles vão cobrar o tempo todo para que seu foco seja o mesmo que o deles: desenvolver seguindo boas práticas e pensando fora da caixa, fora da CPU desta máquina que você bate no teclado digitando códigos em disparada às vezes sem foco (no caso, você).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aprendi muita coisa desde que entrei em um novo emprego este ano, cheio de bons profissionais ao meu redor. Isso está me fazendo evoluir muito e foi o que me motivou a escrever sobre. E sim, ainda estou apanhando bastante, mas resolvi escrever para tentar lhe convencer a &lt;strong&gt;buscar algo melhor como profissional&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas será que esta experiência só acontece quando trabalhamos ao lado de grandes equipes e equipes boas? E se trabalhamos sozinhos, com pouca gente, ou mesmo com equipes que não tem esse mesmo foco, o que fazer? Você deve buscar o seu melhor e &lt;strong&gt;cobrar-se&lt;/strong&gt; por isso. Não é porque determinada pessoa trabalha mal na empresa que você irá espelhar-se nela e estagnar. Não é ela quem vai determinar o seu futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso não consiga obter um bom resultado policiando-se, procure alguém que possa avaliar seu desempenho em alguma ferramenta externa, seja um amigo do Facebook/Twitter, ou uma galera no Github, e quando você se sentir bem é hora de começar a fazer sua parte e ajudar outras pessoas. Você será a &amp;#8220;gente boa&amp;#8221; que busca fazer o serviço do outro ser bom como o seu. Se esse ciclo continuar, garanto que você não vai se arrepender.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compartilhe experiências, ajude quem tem dúvida. Aprendemos muito mais ajudando o próximo do que fechados em nosso &amp;#8220;mundinho&amp;#8221;. Grande parte do conteúdo pelo qual você estudou foi escrito por gente boa que queria ajudar, seja em blogs, revistas, etc. Pense nisso: &lt;strong&gt;gente boa é gente que faz a diferença&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como criar e manter uma cultura de desenvolvimento no seu time</title>
      <link>http://tableless.com.br/cultura-organizacional/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/cultura-organizacional/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Quando falamos em desenvolvimento na área de tecnologia, logo pensamos na tarefa de programar, desenvolver código, softwares ou produtos relacionados ao digital e informática. Mas o desenvolvimento que abordaremos neste artigo refere-se ao desenvolvimento do profissional em si, seja na carreira ou nas suas funções dentro da empresa em que trabalha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A intenção aqui não é falar sobre ferramentas ou metodologias para desenvolvimento das tarefas da equipe, gerenciamento de projetos, ou como ser mais produtivo e evitar perda de tempo e trabalhos desnecessários, até porque, são inúmeras as opções existentes no mercado de tecnologia, aplicadas desde que a informática existe. Apenas para citar algumas destas metodologias, temos as &lt;em&gt;&lt;strong&gt;tech-talks&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; (reuniões informais entre profissionais de tecnologia, com o objetivo de estimular a expansão do conhecimento através da discussão entre pessoas especializadas &lt;sup&gt;&lt;a href=&#34;http://ibaldo.com.br/blog/2012/02/28/techtalk/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;), reuniões diárias, semanais, quinzenais ou mensais, também conhecidas como &lt;em&gt;dailys&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;weeklys&lt;/em&gt;, etc., parte de metodologias ágeis de desenvolvimento e programação extrema como &lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/desenvolvimento-agil-utilizando-scrum/&#34;&gt;Scrum&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, _&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Kanban&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Kanban&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, ou ainda, &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.administradores.com.br/noticias/carreira/entenda-a-diferenca-entre-coaching-e-mentoring/53772/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;coaching&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;_&lt;a href=&#34;http://www.administradores.com.br/noticias/carreira/entenda-a-diferenca-entre-coaching-e-mentoring/53772/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; e &lt;/a&gt;_&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.administradores.com.br/noticias/carreira/entenda-a-diferenca-entre-coaching-e-mentoring/53772/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;mentoring&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.devmedia.com.br/implementando-pair-programming-em-sua-equipe/1694&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;pair programming&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, ou &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://dojoto.info/mas-afinal-de-contas-o-que-e-o-coding-dojo.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Dojo&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;._&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este artigo, inspirado nas discussões do &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://sp.femug.com/t/femug-23-ied-sao-paulo-pauta/468&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;FEMUG SP #23&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, realizado no Instituto Europeu de Design em Julho de 2015 em São Paulo, busca falar de desenvolvimento pessoal, ou melhor, o desenvolvimento dos profissionais dentro de uma empresa: eu, você, todos nós.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;quais-as-estratégias-para-melhorar-o-desenvolvimento-profissional-e-criar-ambientes-mais-agradáveis&#34;&gt;Quais as estratégias para melhorar o desenvolvimento profissional e criar ambientes mais agradáveis?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nenhuma empresa sobrevive sem clientes, ao mesmo tempo que nenhuma empresa sobrevive sem bons profissionais motivados e em busca de gerar novos negócios, de crescimento, carreira e satisfação. A mentalidade das empresas de sucesso é focar no ativo mais valioso que elas possuem: o próprio funcionário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante o encontro do FEMUG que discutiu o tema deste artigo, &lt;a href=&#34;http://dnl.pw/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Daniel Filho&lt;/a&gt; trouxe uma dúvida:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Embora seja mais comum discutirmos técnicas e ferramentas para entregarmos projetos em menos tempo e com mais qualidade, o que sua empresa faz para manter o desenvolvimento pessoal dos profissionais?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A verdade é que poucas pessoas conseguiram encontrar motivações reais quando o assunto é desenvolvimento pessoal dentro de um time. A grande maioria encontrava apenas motivos para produzir mais e gerenciar melhor as entregas, prazos e demandas. Mas algumas soluções simples foram apresentadas para nos ajudar a manter uma real cultura de desenvolvimento. Para as empresas ou líderes que investem no desenvolvimento de um time, e depois perdem o funcionário para outras empresas, não se preocupem: um bom profissional saberá reconhecer aqueles que o ajudaram nesta jornada, e você só tem a ganhar fazendo parte desta história. Eis algumas sugestões:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8211-conversas-pessoais-one-to-one&#34;&gt;&amp;#8211; Conversas pessoais (&lt;em&gt;one to one&lt;/em&gt;)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Líderes e gestores que mantêm conversas particulares frequentes com cada integrante do time, conseguem obter informações valiosas sobre o clima organizacional, resolvendo problemas pequenos antes que se tornem grandes, contaminando toda a equipe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acho interessante citar uma máxima que gosto muito: &lt;em&gt;uma maçã podre apodrece todo o cesto&lt;/em&gt;. Uma conversa simples de &lt;em&gt;feedback&lt;/em&gt; pode sanar problemas como brincadeiras de mal gosto entre alguns integrantes do time, resolver desavenças pessoais, encontrar soluções mais eficazes para horários de entrada e saída, prazo de entrega das tarefas, novas ferramentas e tecnologias de desenvolvimento, enfim, a proposta é não perder o controle e acompanhar de perto tudo o que acontece na equipe. Porém, não adianta fazer isto apenas uma vez: a frequência é o segredo do sucesso desta prática. Resolver conflitos internos é uma grande arma para alcançar satisfação no trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta prática também pode ser realizada com conversas entre membros da mesma empresa ou equipe, isto é, horizontalmente, compartilhando o conhecimento e trocando informações importantes. Talvez o seu colega considere algo muito importante, mas você não saiba porque nunca tiveram a oportunidade de falar sobre isto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8211-patrocínio-de-cursos&#34;&gt;&amp;#8211; Patrocínio de cursos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta prática demanda certo investimento financeiro, mas pode ser resolvida com boas parcerias entre escolas e instituições de ensino, cursos online, entre outras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Permitir que os integrantes de um time escolham cursos interessantes a serem feitos para aprimoramento profissional e pessoal pode resultar em ganhos de performance e vantagem competitiva para a própria empresa, além de lapidar a prata da casa: o funcionário. Vale reforçar novamente que, não é preciso ter medo caso o profissional mude de emprego mesmo depois de ter recebido algum investimento em sua qualificação. O mundo dá voltas, e um dia vocês poderão trabalhar juntos novamente, serem parceiros, cliente um do outro, mas enquanto ele estiver dentro do seu time, o benefício é colhido ali mesmo, com um funcionário motivado e satisfeito.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8211-incentivo-para-participação-em-eventos&#34;&gt;&amp;#8211; Incentivo para participação em eventos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Participar de eventos e encontros reforça o &lt;em&gt;networking&lt;/em&gt;, reduz a timidez, e nos mantém atualizado com profissionais que realizam trabalhos similares aos nossos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trocar experiências com realidades diferentes é um grande aprendizado para qualquer time e para o desenvolvimento pessoal de cada um. Incentivar funcionários para participar de eventos gera resultados para o time e para empresa, além de divulgar o nome da sua organização em meio a outros profissionais da área.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isto também demanda investimento financeiro, mas saber escolher entre cursos de curta duração e até mesmo fora do horário de trabalho pode economizar no caixa da empresa e trazer retorno na qualidade do time.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8211-benefícios-extras&#34;&gt;&amp;#8211; Benefícios extras&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Parcerias com academias de ginástica, patrocinar a quadra para jogar futebol quinzenalmente, liberar funcionários para trabalhar _home-office_ a fim de fugir do trânsito podem ser recompensadores em termos de desenvolvimento pessoal na cultura da equipe. Desconto para comprar livros, espaço agradável para quem traz comida de casa, oferecer lanches saudáveis, salas de descompressão, entre outros, são recursos simples de serem implantados, e apesar de parecerem atitudes pequenas, refletem em ambientes mais agradáveis e profissionais mais felizes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O bem-estar do time nem sempre está relacionado a recompensas materiais ou altos salários. Mesmo que sua empresa não tenha departamento de recursos humanos, responsável por pensar nestas estratégias, parte de cada um de nós sugerir e melhorar o ambiente e o meio em que convivemos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se mesmo com estas sugestões seu time não conseguir manter uma cultura de desenvolvimento proativa, não desista: atitudes enraizadas não mudam do dia para a noite. É preciso paciência para manter uma cultura de desenvolvimento que produza efeitos notáveis, mas cada pequeno passo é importante. Comece, por exemplo, participando dos encontros do FEMUG no seu estado. Se não existe nenhum, chame a galera e organize o primeiro. E se você tem outras práticas e sugestões aplicadas no local onde trabalhe, deixe um comentário. A cultura de desenvolvimento de um time começa individualmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_A pauta do FEMUG SP #23, inspiração para este artigo, foi sugerida por &lt;a href=&#34;http://rinaldi.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Rafael Rinaldi&lt;/a&gt;, organizador do evento._&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>