<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Studio on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/studio/index.xml</link>
    <description>Recent content in Studio on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/studio/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Desenvolvendo App para Windows Phone com App Studio</title>
      <link>http://tableless.com.br/desenvolvendo-app-para-windows-phone-com-app-studio/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/desenvolvendo-app-para-windows-phone-com-app-studio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Para as pessoas que observam a plataforma do Windows Phone, grandes oportunidades estão disponíveis para desenvolver soluções ainda não desenvolvidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para deixar a implementação dessas ideias de forma amigável para quem não conhece muito sobre o estudo da programação ou não está familiarizado com o desenvolvimento para esse sistema operacional, a Microsoft disponibilizou gratuitamente um sistema web para desenvolvimento de apps para Windows Phone chamado de Windows App Studio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é necessário codificar linhas de código, o que pode poupar tempo para quem deseja desenvolver soluções simples, porém essa plataforma não descarta o uso da codificação do código, tudo vai depender do aplicativo que você vai desenvolver e se a plataforma atenderá a sua necessidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde  o inicio do projeto da sua aplicação o App Studio apresenta uma  interface que dispensa a codificação de estruturas de comunicação com a internet ou interface gráfica por código de programação, pois o sistema realiza isso para você mostrando o preview automaticamente quando é acrescentado novas ferramentas e funcionalidades no app.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50960&#34; style=&#34;width: 701px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/08/ScreenHunter_11-Aug.-26-00.29.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34; wp-image-50960&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/08/ScreenHunter_11-Aug.-26-00.29.jpg&#34; alt=&#34;Ambiente de desenvolvimento da App Studio&#34; width=&#34;691&#34; height=&#34;362&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Ambiente de desenvolvimento da App Studio
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Aplicativo acima foi desenvolvido usando o App Studio e o mesmo está disponível para download na loja&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/pt-br/store/apps/eu-escolhi-esperar/9nblggh2kfjd&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Ver aplicativo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu poderia apresentar a criação de um aplicativo simples usando essa plataforma, porém a Microsoft já disponibilizou um vídeo ensinando essa ferramenta disponível na Microsoft Academy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Separei dois videos que será de grande ajuda para contribuir com a sua ideia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.microsoftvirtualacademy.com/pt-pt/training-courses/crie-seu-primeiro-aplicativo-com-windows-app-studio-8631&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Assistir: Criando o seu primeiro App&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.microsoftvirtualacademy.com/pt-pt/training-courses/introduo-ao-desenvolvimento-de-aplicativos-mveis-8525&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Assistir: Criando o seu primeiro App (mais funcionalidades)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora é só colocar a sua ideia em desenvolvimento! e qualquer dúvida estou a disposição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abraço e até o próximo post.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>