<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Livro on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/livro/index.xml</link>
    <description>Recent content in Livro on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/livro/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Livro: Guia de Front-end – O caminho das pedras</title>
      <link>http://tableless.com.br/livro-guia-de-front-end-o-caminho-das-pedras/</link>
      <pubDate>Mon, 11 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/livro-guia-de-front-end-o-caminho-das-pedras/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Há algum tempo eu fiz um artigo aqui no Tableless falando sobre &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/tornar-dev-front-end/&#34; title=&#34;Como se tornar um dev front-end&#34;&gt;como se tornar um front-end&lt;/a&gt;. O assunto é tão legal e importante para os iniciantes da área, que eu resolvi &lt;a href=&#34;http://www.casadocodigo.com.br/products/livro-guia-frontend&#34; title=&#34;Link para o livro do Diego Eis sobre como ser um front-end&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;escrever um livro sobre esse assunto&lt;/a&gt;, com mais detalhes e expondo quais tecnologias, técnicas e assuntos os iniciantes da área precisam se focar para virar um dev front-end.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O livro não tem muita coisa técnica para ensinar. Esse não é o foco. A ideia é que você, que está iniciando na área tenha ideia de quais as tecnologias e técnicas você precisa estudar para se tornar um bom dev front-end. Assim você não perde tempo aprendendo assuntos não irão facilitar sua e não acrescentarão nada na sua carreira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que gostem do livro e obrigado por darem tanto apoio. Deu um trabalhão! 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://bit.ly/livro-como-ser-frontend&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Guia Front-End: O caminho das pedras para ser um dev Front-End&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Uma coletânea front-end escrito por 11 devs</title>
      <link>http://tableless.com.br/uma-coletanea-front-end-escrito-por-11-devs/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/uma-coletanea-front-end-escrito-por-11-devs/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Um grupo de desenvolvedores, encabeçado pelo glorioso &lt;a href=&#34;http://sergiolopes.org/&#34;&gt;Sérgio Lopes&lt;/a&gt;, se juntou para escrever o primeiro de alguns livros sobre desenvolvimento web. Esse primeiro livro chama-se &lt;a href=&#34;http://bit.ly/1hfDzMc&#34;&gt;Coletânea Front-end: Uma antologia da comunidade front-end brasileira.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu tive o prazer de escrever um capítulo, juntamente com um grupo de 10 outros devs, sendo eles: Almir Filho, Bernard De Luna, Caio Gondim, Deivid Marques, Diego Eis, Eduardo Shiota, Giovanni Keppelen, Luiz Corte Real, Jaydson Gomes, Reinaldo Ferraz e Sérgio Lopes!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O livro já está a &lt;a href=&#34;http://bit.ly/1hfDzMc&#34;&gt;venda em formato digital e também em papel&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-que-você-vai-encontrar-no-livro&#34;&gt;O que você vai encontrar no livro&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Além de outros assuntos, você vai ler sobre:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Desmistifique o progressive enhancement&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Saiba a relação entre Responsive Design, Adaptive e Fault Tolerance&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aprenda a criar um framework front-end&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conheça o AngularJS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aprenda a fazer sites com as diretrizes de acessibilidade&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Saiba o que é WAI-ARIA&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Veja as novidades da web moderna&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conheça as APIs do HTML5&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Debugue sua web app sem complicações&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Teste seus códigos Javascript&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Esperamos ajudar mais ainda a comunidade front-end, divulgando e compartilhando conhecimento que as vezes é melhor em um formato mais tradicional, como um livro, do que em blogs e artigos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estou também escrevendo outro livro sobre front-end. Esse é um livro solo e vai ser lançado pela &lt;a href=&#34;https://casadocodigo.refersion.com/c/7442&#34;&gt;Casa do Código&lt;/a&gt; também. Aguarde e verá! 😉&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>