<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Talita Pagani on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/author/talita-pagani/index.xml</link>
    <description>Recent content in Talita Pagani on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/author/talita-pagani/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Cobertura Campus Party Brasil 2014 – Parte 2</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/cobertura-campus-party-brasil-2014-parte-2/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/cobertura-campus-party-brasil-2014-parte-2/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Continuando com a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/campus-party-brasil-2014-primeiro-dia/&#34;&gt;cobertura&lt;/a&gt; da &lt;a href=&#34;http://www.campus-party.com.br/2014/index.html&#34;&gt;Campus Party Brasil 2014 (CPBr7)&lt;/a&gt;, trago os destaques do segundo dia de palestras (&lt;sup&gt;29&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;01&lt;/sub&gt;). A experiência com a Campus Party é algo tão imersivo que sequer havia conseguido realizar a cobertura dos dias restantes, mas vamos lá!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-nova-geração-de-smartphones-com-firefox-os&#34;&gt;A nova geração de smartphones com Firefox OS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;André Garzia, da Comunidade Mozilla Brasil, apresentou as vantagens e os primeiros passos para construir aplicativos para o Firefox OS, o sistema operacional da Mozilla para dispositivos móveis (por enquanto, apenas para smartphones) desenvolvido com tecnologias web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro colocado foi que já comentei no &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/campus-party-brasil-2014-primeiro-dia/&#34;&gt;post anterior&lt;/a&gt; com a palestra “_The Web is dead. Long live the Web_”: a Apple é uma das maiores fabricantes de smartphones e controla totalmente a plataforma, tendo uma rígida política de controle. Ela decide quais aplicativos podem ou não entrar na App Store, por parâmetros de utilidade estabelecidos por eles. Apesar de o Android ser uma plataforma mais aberta neste sentido, faltam informações sobre o versionamento da plataforma e algumas versões não disponibilizam o código aberto, dificultando até o suporte dos desenvolvedores aos seus aplicativos desenvolvidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já com o Firefox OS (FFOS), temos o pensamento &lt;em&gt;open-source&lt;/em&gt; desde o começo. Ele permite ao desenvolvedor distribuir os seus programas facilmente e trouxe a liberdade da web para um sistema operacional mobile, uma vez que é construído com JS, inclusive para controlar hardware, tendo como suporte o uso do kernel do Linux. Além disso, todo o código está no Github desde o começo, demonstrando a transparência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os aplicativos desenvolvidos para FFOS possuem três possibilidades de níveis de acesso:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Apps hospedados:&lt;/strong&gt; são os aplicativos normais e com menos exigências para publicações no &lt;em&gt;marketplace&lt;/em&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Apps privilegiados:&lt;/strong&gt; aplicativos que possuem acessos a mais APIs, porém, devem ser empacotados;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Apps certificados:&lt;/strong&gt; aplicativos que possuem acesso total ao hardware e são desenvolvidos exclusivamente por engenheiros da Mozilla. Algumas APIs privilegiadas que estes aplicativos podem acessar envolvem a API do discador, a BrowserAPI, a TCP Sockets API e a Device Storage API.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;André também comentou sobre o manifesto da App, que é um arquivo semelhante a um JSON contendo o nome do app, a descrição, o arquivo que é carregado no &lt;em&gt;launch&lt;/em&gt;, ícones, informações do desenvolvedor e permissões. Ele também mostrou como é possível utilizar poucas linhas de código é possível realizar funções que seriam mais complexas em outros ambientes, como pegar uma imagem do telefone. Isto é possível com o &lt;em&gt;web activity&lt;/em&gt;, que delega uma função para outro aplicativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para simular o uso do FFOS, há um simulador como complemento para o Firefox. Esta é mais uma vantagem: para desenvolver apps para FFOS, tudo o que o desenvolvedor precisa é de um bom editor de textos e do simulador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, como monetizar estes aplicativos? Primeiro, não é preciso utilizar o Marketplace e você pode optar por ter um aplicativo pago ou gratuito. Além disso, você pode colocar itens a serem comprados dentro do seu aplicativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra vantagem é que os apps funcionam no Android via Firefox for Android e também no desktop via Firefox Aurora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=X4-RsX9Dvnc&#34;&gt;Assista ao vídeo&lt;/a&gt; da palestra.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;desenvolvimento-de-jogos-com-construct2&#34;&gt;Desenvolvimento de jogos com Construct2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Fernando Chamis apresentou um workshop introdutório sobre como utilizar o &lt;a href=&#34;https://www.scirra.com/construct2&#34;&gt;Construct2&lt;/a&gt;, uma IDE para a criação de jogos em HTML5. O Construct possibilita facilmente a criação de &lt;em&gt;sprites&lt;/em&gt; e o desenvolvimento dos componentes do jogo em camadas (&lt;em&gt;layers&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A interface do Construct é similar a de IDEs de desenvolvimento de software como o Visual Studio ou o Eclipse. Você pode visualizar em alguns painéis os diretórios do seu projeto para os componentes do jogo, as camadas de objetos e, geralmente à esquerda, o painel de propriedades do elemento selecionado, onde você pode alterar atributos e configurações, inclusive do jogo como um todo (tamanho do palco, etc).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto à programação e configuração, os jogos são compostos basicamente de &lt;em&gt;Layouts&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Event Sheets&lt;/em&gt;. O layout é interessante para inserir o layout padrão de um &lt;em&gt;level&lt;/em&gt; ou da tela inicial, por exemplo. E a &lt;em&gt;Event Sheet&lt;/em&gt; é onde contém os comportamentos dos personagens, NPCs e demais partes do jogo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O interessante da ferramenta é possibilitar integração com times multidisciplinares, uma das coisas mais complexas. Para empresas que ainda estão em fase de migração do Flash para o HTML5, é uma boa a utilização do Construct.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;lean-ux&#34;&gt;Lean UX&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Horácio Soares, especialista em acessibilidade digital e que dispensa maiores apresentações, trouxe o conceito de Lean UX, que traz o conceito do Lean (metodologia de processos enxutos) e do Agile (Métodos Ágeis) para trazer uma ênfase maior em entregar e na experiência real que está sendo projetada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas antes de falar disso, Horácio falou dos diversos problemas de usabilidade e acessibilidade que encontramos e que (ainda) cometemos ao projetar a experiência do usuário: &lt;em&gt;captcha&lt;/em&gt;, menus &lt;em&gt;dropdowns&lt;/em&gt;, o famoso uso do “clique aqui”, entre outros. O que nos faz pensar: como estamos fazendo UX no momento? Como estamos testando e validando nossas interfaces? Será que estamos mais preocupados em gerar um imenso inventário de documentações e estamos nos perdendo no processo de projetar a experiência de uso?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Horácio ainda pontuou algo com o qual sempre concordei: devemos tomar cuidado com as tendências de desenvolvimento de interfaces: &lt;em&gt;parallax&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;one single page&lt;/em&gt;, modal e, um dos mais frustrantes, &lt;em&gt;carousel&lt;/em&gt; automático. As tendências sempre devem ser utilizadas com cautela, pois podem não se aplicar a determinados públicos e o pior, elas podem estar incorretas e propagando alguma prática ruim. Na ânsia de projetarmos uma boa interface seguindo o modelo mental esperado do usuário, utilizamos padrões que nem sempre se aplicam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante, dessa forma, testar e validar com os seus usuários e partes interessadas, mas, tendo a vista a complexidade dos processos de UX, acabamos nos concentrando mais em documentos e artefatos do que em testes e validações, pois o tempo fica escasso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É nesse ponto que a Lean UX entra em ação, pois propõe um alinhamento entre a área de negócios e o UX designer: um dos primeiros passos é &lt;strong&gt;observar&lt;/strong&gt; as necessidades dos usuários e analisar os objetivos da empresa, ou seja, levar em conta o ponto de vista de todas as partes interessadas. Observar as necessidades dos usuários significa ir a campo ao invés de analisar por dados, pois nem sempre o que as pessoas dizem é o que elas fazem. A Lean UX é um caminho para o equilíbrio que fornece uma modelagem participativa e colaborativa.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Muitas empresas falam que trabalham com UX, mas não testam com pessoas”, Horácio Soares.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O Lean UX também enxuga alguns processos e propõem menos ênfase em entregas/documentações e mais ênfase em projetar a experiência real. Não significa abrir mão de ter documentações, mas sim gerar artefatos de valor, úteis e, além disso, quebrar paradigmas ao trazer também o desenvolvedor para auxiliar a conceber a interface, algo que também apoio e concordo plenamente com o Horácio.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Na Lean UX, qualquer validação é útil.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;[slideshare id=30606324&amp;amp;doc=lean-ux-campusparty-140129224846-phpapp01]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=mNeV9gLwFL8&#34;&gt;Assista ao vídeo&lt;/a&gt; da palestra.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cobertura Campus Party Brasil 2014 – Parte 1</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/campus-party-brasil-2014-primeiro-dia/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/campus-party-brasil-2014-primeiro-dia/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Para quem não conhece a &lt;a href=&#34;http://www.campus-party.com.br/&#34;&gt;Campus Party&lt;/a&gt;, este é um dos maiores eventos de tecnologia do mundo, ocorrendo em diversos países anualmente. No Brasil, já está em sua sétima edição e somos os únicos a terem duas edições anuais da CPBr (sigla oficial do evento): uma em São Paulo, no início do ano e outra em Recife – PE, no meio do ano, denominada CPRecife.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este ano, estou cobrindo a Campus Party Brasil pelo Tableless e trago um resumo das palestras que assisti. O evento tem uma infinidade de palestras e workshops (são mais de 500 horas de atividades) acontecendo simultaneamente, então é difícil acompanhar tudo o que desejamos assistir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compartilho, a seguir, os destaques dentre as palestras que assisti no primeiro dia (&lt;sup&gt;28&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;01&lt;/sub&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;não-a-web-não-morreu&#34;&gt;Não, a web não morreu&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na palestra “_The Web is dead. Long live the Web_”, Carlos Domingo, da Telefônica espanhola, começou exibindo a capa da Wired que anunciava que a Web estava morta, mostrando que o uso da Web estava caindo vertiginosamente e que o uso da internet estava aumentando de outras formas (acesso a e-mails e aplicativos conectados). Lembrando que Web é diferente de Internet. Antes de contrariar esse argumento, Carlos demonstrou que o uso crescente dos smartphones traz um novo ecossistema de uso  da internet controlando hardware, SO e browser, reinventando o uso da web no contexto de mobile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com isso, ele mostrou também como este crescimento dos smartphones trouxe uma guerra das plataformas: sistemas fechados, prevenidos contra competidores (“você não pode usar outro browser que não seja o meu”, “você não pode usar um X recurso de outro fabricante, apenas o meu”). Já tínhamos esta guerra de plataformas antes com os computadores pessoais e isso voltou com os dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E como a Web se encaixa em tudo isso? Carlos mostrou todo o histórico da Web, de Tim Berners-Lee até o surgimento da Mozilla Foundation e, anos mais tarde, do Google Chrome, quando tivemos grandes viradas na hegemonia de determinados navegadores e, até mesmo, no desenvolvimento web. A Mozilla trouxe uma comunidade de pessoas mais ativas a mover a web para frente. E o ponto chave é que, ao desenvolver algo para a web, você não tem que pedir permissão para ninguém para desenvolver algo, como acontece com os aplicativos nativos. E o HTML5 (e suas tecnologias adjacentes) está movendo a web também para outro patamar. Temos ajustes a fazer, mas a web tem vida longa e tem se reinventado.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Web developers são a maior comunidade de desenvolvedores do mundo.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tudo isso foi para chegar na grande vedete da palestra: o Firefox OS, no qual a Telefônica participa do desenvolvimento junto com a Mozilla. A possibilidade de ter um SO totalmente baseado em tecnologia web, assim como seus aplicativos, faz parte do conceito de “Open Web Device”. Carlos apresentou o sucesso do FFOS na América Latina. E este sucesso tende a aumentar, não apenas entre a comunidade de desenvolvedores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, ele fechou a palestra dele com os seguintes pensamentos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A competição é o que fará o mercado evoluir;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tecnologias abertas para trazer uma Web Aberta (a Open Web) para todos;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você tem a opção: seu aplicativo pode ser open-source ou não, mas você tem possibilidades.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;E vida longa à web!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;empreendedorismo-com-rock-n-roll&#34;&gt;Empreendedorismo com rock’n’roll&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todo mundo, ou quase todo mundo, conhece Bruce Dickinson como o vocalista do Iron Maiden, mas não são todos que conhecem o lado multifacetado dele como empresário. Dono de uma escola de formação de pilotos, investidor-anjo, dentre outras ocupações, Bruce veio à CPBr como um dos magistrais para falar única e exclusivamente sobre empreendedorismo e a palestra dele não deixou a desejar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bruce começou com uma linha bem interessante: os clientes têm sempre escolha e por isso ele “odeia” os clientes, pois eles podem escolher facilmente um de seus competidores. Jakob Nielsen já falava isso nos anos 1990 a respeito da usabilidade (“os seus competidores estão a um clique de distância”). Prosseguindo, ele falou que a chave é transformar seus clientes em fãs. Sim, fãs de seus produtos, pois o engajamento é muito maior. Além disso, não basta você ter algo diferente ou um supernegócio, o seu produto/serviço tem que agregar valor ao &lt;span style=&#34;text-decoration: line-through&#34;&gt;camarote&lt;/span&gt; cliente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E o que você faz de diferente? Você não apenas ofertando um mero produto/serviço, você está ofertando um relacionamento com seus clientes.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“It’s about relationship, it’s about trust (é sobre relacionamento e confiança)” &amp;#8211; Bruce Dickinson&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ele menciona os casos notáveis da Apple que, de fato, possui verdadeiros fãs, não apenas consumidores e o famoso Nokia “indestrutível” que ainda tem um público cativo (inclusive ele) por ser fácil de usar e ter bateria de longa duração (“A bateria do seu smartphone vai acabar daqui a pouco. O meu eu só vou recarregar daqui a cinco dias”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bruce também falou como tudo se reinventa na indústria, bastando ter criatividade, pois impérios vêm e vão, mesmo pensando que são indestrutíveis, como no caso da música. Hoje em dia não se vende mais música como antigamente por conta dos downloads e torrents da vida. Isso é um problema? Eles (o Iron Maiden) devem então deixar de fazer música? Não! Pois eles continuam a aumentar o número de fãs e  lotando estádios para shows. É uma questão de encontrar oportunidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira outras citações de Bruce Dickinson (fonte: &lt;a href=&#34;http://twitter.com/campuspartybra/&#34;&gt;twitter oficial da CPBr&lt;/a&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;#8220;A natureza já nos deu tudo para criarmos coisas brilhantes, esta tudo aí, basta observar.&amp;#8221;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;#8220;A observação é chave para a criatividade, precisamos usar a imaginação para criar.&amp;#8221;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;#8220;Imaginação e paixão são tudo, não basta só ter conhecimento.&amp;#8221;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;#8220;Quando nos unimos, quando trabalhamos juntos como equipe é aí que começamos a fazer as coisas a funcionar&amp;#8221;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=CqwhpSXJRCE&#34;&gt;Assista na íntegra a palestra de Bruce Dickinson&lt;/a&gt; (thx &lt;a href=&#34;http://twitter.com/loiane/&#34;&gt;Loiane Groner&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;gameficação-tornando-o-chato-mais-agradável-e-divertido&#34;&gt;Gameficação: tornando o chato mais agradável e divertido&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na palestra sobre Gameficação de Processos, Guilherme Camargo explorou como trazer a experiência do usuário com games para outras áreas, principalmente negócios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Explicando inicialmente sobre os conceitos de games, Guilherme esclareceu que brincar é diferente de jogar: jogos envolvem sempre alguma forma de competição e conquistas, que podem levar a melhorar habilidades também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há diferentes formas de aplicar a gameficação (ou ludificação, forma aportuguesada mais adequada) em negócios: lançar desafios para alcançar metas de vendas; oferecer levels/estágios para o seu cliente em um programa de fidelidade; fornecer recompensas em um programa do tipo “vigilantes do peso” a cada conquista; ou então fornecer badges para usuários de um serviço especial do banco a qual ele tem conta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em suma, envolve utilizar estratégias comuns de jogos em coisas totalmente não relativas a jogos para tornar uma experiência ou uma atividade mais agradável às pessoas. A gameficação de processos auxilia no engajamento de pessoas e também pode auxiliar a resolver problemas de produtividade, uma vez que você torna o monótono mais “divertido”. Guilherme apontou como sendo uma tendência significativa nos próximos cinco anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com isso, temos os três pilares na qual a gameficação é edificada: as conquistas, a competição e, claro, a diversão. É possível aplicar isto até em processos físicos com o uso da tecnologia. Guilherme citou o uso do aplicativo &lt;a href=&#34;https://secure-nikeplus.nike.com/plus/&#34;&gt;Nike+&lt;/a&gt;, que usa a gameficação para engajar mais pessoas a correr ou praticar exercícios.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-crescimento-das-mulheres-na-tecnologia&#34;&gt;O crescimento das mulheres na tecnologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A última palestra que eu assisti no dia foi a mesa redonda sobre Cultura Digital e Carreira promovida pelas &lt;a href=&#34;http://www.garotascpbr.com.br/&#34;&gt;GarotasCPBr&lt;/a&gt;, grupo do qual faço parte e que reúne mulheres que trabalham, estudam ou são entusiastas de tecnologia. A mesa era composta por: Elaine “Cissa” Gatto, fundadora do grupo e professora mestre; Salete Farias, profissional, professora mestre e curadora do palco de Software Livre da CPBr; Patricia Carbri, jornalista; e Ana Paula Malvina, estudante de Antropologia e entusiasta de astronomia e meteorologia. Com essa formação bem diversificada, o debate foi muito rico e cada uma apresentou como a comunidade GarotasCPBr auxiliou a ganhar visibilidade em suas respectivas áreas de atuação ao escrever para o blog do grupo e participar de outros eventos como o FISL (Feira Internacional de Software Livre, que ocorre todo ano em Porto Alegre &amp;#8211; RS). Particularmente falando, a comunidade também me auxiliou a ter mais visibilidade profissional, inclusive como palestrante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo não estando no palco, contribui com algumas discussões e perguntei a elas se outras garotas se sentem inspiradas por elas a seguir ou se destacar mais na carreira de tecnologia de um modo geral e as respostas foram bem positivas. Como professoras, Salete e Cissa relataram que as alunas buscam inspiração nelas, pelo fato de ainda terem poucas mulheres nos cursos de tecnologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dos pontos mais interessantes é que todas relataram nunca ter passado por experiências de preconceito no início da carreira ou mesmo no momento atual. Respondendo a uma participante que perguntou sobre isso, citando o caso da região onde ela mora, elas fizeram uma consideração pertinente: existem casos que são localizados, regionais, não há um cenário uniforme em todo o Brasil sobre a questão do preconceito e do tratamento de mulheres em TI no trabalho. Em Bauru, por exemplo, há muitas mulheres inseridas em TI em diversos cargos, inclusive de liderança, portanto, é algo bem comum ter mulheres na área de TI atuando na cidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um participante também questionou sobre iniciativas para incentivar durante o ensino médio as mulheres a se interessarem por cursos de exatas e Salete comentou sobre iniciativas na universidade em que ela atua para promover feiras e visitas que apresentam o curso a estudantes do fim do ensino fundamental e do ensino médio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cissa também pontuou que a comunidade, que surgiu na CPBr de 2011, tem como principal objetivo orientar outras garotas na área de TI em diversos aspectos: troca de conhecimento técnico, orientação sobre a própria Campus Party, participação em eventos, etc. Cissa e Salete também explanaram que a comunidade, apesar de ser aberta apenas às mulheres, não tem qualquer apelo sexista e que elas pretendem fazer um levantamento sobre as participantes da comunidade sobre formação, dados demográficos e outras informações, para divulgação em eventos específicos e também de forma aberta a todos. A troca de informações na mesa foi muito interessante e acabamos até passando do tempo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;para-quem-não-foi-à-cpbr&#34;&gt;Para quem não foi à CPBr&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você pode acompanhar várias palestras, inclusive com os &lt;em&gt;keynotes&lt;/em&gt; e magistrais, através do site &lt;a href=&#34;http://campuse.ro/&#34;&gt;campuse.ro&lt;/a&gt;, que disponibiliza o &lt;em&gt;live streaming&lt;/em&gt; das palestras.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Por dentro da Web.br 2013: Web’s Got Talent</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/por-dentro-da-web-br-2013-webs-got-talent/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/por-dentro-da-web-br-2013-webs-got-talent/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A quinta edição da &lt;a title=&#34;Site da Web.br&#34; href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Web.br&lt;/a&gt;, conferência do W3C Brasil, ocorre nos dias 18 e 19 de novembro de 2013, em São Paulo, trazendo uma grande novidade nesta edição: o concurso &lt;a title=&#34;Web.br 2013: Web&#39;s Got Talent&#34; href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/inscricoes-abertas-para-o-webs-got-talent/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;strong&gt;Web&amp;#8217;s Got Talent&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O concurso tem o propósito de reconhecer as melhores aplicações web que visam fornecer serviços aos usuários. Com isso, pretende-se evidenciar, por meio do reconhecimento público, websites ou aplicativos que tenham sido desenvolvidos com uso das tecnologias da &lt;em&gt;Open Web&lt;/em&gt; para a prestação de serviços à população e estimular a troca de informações e experiências entre empreendedores e empresários do setor.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se você tem uma aplicação/serviço/website desenvolvido ou prototipado com tecnologias da _Open Web Platform_ e CNPJ (sim, é necessário), não perca esta chance de divulgar a sua solução. As inscrições foram prorrogadas até quarta-feira (&lt;sup&gt;30&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O Web&amp;#8217;s Got Talent contará com apresentação de &lt;a title=&#34;Twitter do Edney Souza (Interney)&#34; href=&#34;http://twitter.com/interney&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Edney Souza (o Interney)&lt;/a&gt;, e jurados de peso do mundo do empreendedorismo na web como Martha Gabriel, Amyris Fernandez (Buscapé), Bob Wollheim (youPIX), entre outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com o regulamento do concurso, os critérios de avaliação incluirão:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Relevância do serviço prestado ao usuário;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Potencial de mercado do projeto apresentado;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Criatividade da interface (design, linguagem) da solução apresentada.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&#34;premiação&#34;&gt;Premiação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Não podemos esquecer da recompensa pelo trabalho, caso o seu projeto seja um dos grandes vencedores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;primeiro colocado&lt;/strong&gt; receberá uma viagem para o representante do time com todas as despesas pagas, por dois  dias, para a cidade de Cambridge, nos Estados Unidos, para conhecer a sede do W3C Internacional no MIT, além de certificado emitido pelo CGI.br, camisetas HTML5 e entrada para a Web.br 2014 e prêmio-surpresa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;segundo colocado&lt;/strong&gt; ganhará todos os benefícios acima excetuando o prêmio-surpresa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E o &lt;strong&gt;terceiro colocado&lt;/strong&gt; receberá um aparelho kindle por cada membro da equipe, com limite de até três pessoas, além de certificado emitido pelo CGI.br, camisetas HTML5 e entrada para a Web.br 2014.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mais-informações&#34;&gt;Mais Informações&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a title=&#34;Regulamento do Web&#39;s Got Talent&#34; href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/regulamento-do-premio-webs-got-talent/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Regulamento da Premiação&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a title=&#34;Ficha de Inscrição para o Web&#39;s Got Talent&#34; href=&#34;https://docs.google.com/forms/d/1qt2z5UHU0CjCebTtM9Wyuj1x_QOdAkM7onzrGaHmqDg/viewform&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Ficha de Inscrição&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a title=&#34;Web&#39;s Got Talent: mais informações&#34; href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/inscricoes-abertas-para-o-webs-got-talent/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Informações sobre o concurso e os jurados&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a title=&#34;Web&#39;s Got Talent: mais informações&#34; href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/webs-got-talent-premiara-aplicacoes-web-que-prestam-servicos-aos-cidadaos-na-web-br-2013/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Outras informações (e inspirações)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boa sorte a todos os participantes! Nos vemos lá 😉&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Participe do Open Web Challenges na WWW2013!</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/participe-do-open-web-challenges-no-www2013/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/participe-do-open-web-challenges-no-www2013/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Na próxima semana, de 13 a 17 de maio, ocorre no Rio a &lt;a href=&#34;http://www2013.org/&#34;&gt;WWW2013&lt;/a&gt; (22ª Conferência Internacional sobre a &lt;em&gt;World Wide Web&lt;/em&gt;), uma das mais importantes conferências mundiais para discutir os rumos da Web. Será uma semana com apresentação de artigos acadêmicos, técnicos e industriais, além da presença de profissionais de gigantes como a Google, IBM e Microsoft. Além disso, &lt;a href=&#34;http://www2013.org/2012/12/20/tim-berners-lee-will-be-in-rio-de-janeiro/&#34;&gt;Sir Tim Berners-Lee é o grande destaque do evento&lt;/a&gt; como um dos palestrantes notáveis (&lt;em&gt;keynote speakers&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem ainda não se inscreveu ou está pensando se vai ou não ao evento, eis aqui oportunidade para que você não tenha mais dúvida: o WWW2013 terá uma atividade paralela – gratuita! Na faixa! – para desenvolvedores web chamada &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www2013.org/openwebchallenges/br/&#34;&gt;Open Web Challeges&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, conduzida por Bert Bros, Bernard de Luna, Philippe Le Hégaret e o nosso “Paul Irish” Zeno Rocha.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O Open Web Challenges é uma competição de desenvolvimento dividida em duas trilhas: &lt;em&gt;CSS Crossroads&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;HTML5 for Fun!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;CSS Crossroads&lt;/strong&gt; consiste em solucionar com a menor quantidade de linhas de código um desafio proposto por Bernard de Luna e Bert Bos. Bernard e Bert criarão uma aplicação no browser utilizando apenas CSS e os participantes devem tentar obter o mesmo resultado ou algo o mais próximo possível do proposto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;HTML5 for Fun&lt;/strong&gt; consiste em apresentar projetos baseados em tecnologias da Open Web Platform em um desafio para encontrar as aplicações mais divertidas para o HTML5. O objetivo é premiar as aplicações mais interessantes durante a conferência WWW2013 e receber os comentários de especialistas na Open Web Platform.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda segundo a chamada do evento, durante a WWW2013 uma comissão avaliará quais os melhores trabalhos que devem participar da fase final. Os finalistas serão comunicados e devem apresentar seu projeto para os especialistas durante o encontro. As melhores e mais divertidas soluções, na opinião dos jurados, serão as vencedoras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode conferir mais detalhes sobre a agenda, as regras e como participar através do &lt;a href=&#34;http://www2013.org/openwebchallenges/br/&#34;&gt;site do evento&lt;/a&gt;. Lembrando que você pode apenas assistir a competição, também de forma gratuita. É uma grande oportunidade para expandir e manter o &lt;em&gt;networking&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em tempo: eu também estarei por lá durante toda a semana! Serei voluntária no evento e apresentarei um artigo na trilha &lt;a href=&#34;http://www2013.org/2013/03/27/list-of-accepted-papers-developers-track/&#34;&gt;Developers Track&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos vemos no Rio!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Medindo performance e latência com a Navigation Timing API</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/navigation-timing-api/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Mar 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/navigation-timing-api/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Performance e latência são alguns dos requisitos de qualidade e experiência do usuário mais desafiadores em desenvolvimento web, especialmente quanto à &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/performance-frontend-parte1/#.UTYrNTDFSSo&#34;&gt;performance &lt;em&gt;client-side&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.Sabemos como aplicar &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/como-perder-peso-no-browser/#.UT4quRzFSSo&#34;&gt;técnicas que melhoram muito a performance da página&lt;/a&gt;, mas medir o desempenho adequadamente já não é tão trivial à nossa rotina de desenvolvimento. Pensando nisso, o W3C tem uma nova recomendação chamada &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/navigation-timing/&#34;&gt;Navigation Timing API&lt;/a&gt;. Com isso, é possível obter métricas e estatísticas detalhadas de modo nativo sobre tempo de carregamento, navegação entre páginas e carregamento de eventos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A vantagem desta API sobre ferramentas externas e outras técnicas de aferição de latência via JavaScript é a quantidade de informações que podem ser obtidas sobre o tempo de carregamento da página em diferentes fases, proporcionando a medição em um escopo maior (&lt;em&gt;end-to-end&lt;/em&gt;). Ferramentas como o &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/speed/pagespeed/insights&#34;&gt;PageSpeed&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&#34;http://www.webpagetest.org/&#34;&gt;WebPageTest&lt;/a&gt; já têm utilizado dados da Navigation Timing API na análise de carregamento de páginas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;suporte&#34;&gt;Suporte&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Até o momento da escrita deste artigo, a &lt;a href=&#34;http://caniuse.com/#feat=nav-timing&#34;&gt;Navigation Timing é suportada&lt;/a&gt; pelo Chrome 24.0+, Firefox 18.0+ e IE 9+. A especificação já é recomendação do W3C desde dezembro de 2012 e a versão 2 da API já está em desenvolvimento.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;utilizando-o-objeto-window-performance&#34;&gt;Utilizando o objeto window.performance&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os parâmetros de carregamento da página são acessados através das propriedades &lt;strong&gt;&lt;em&gt;navigation&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;&lt;em&gt;timing&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; do objeto &lt;strong&gt;&lt;em&gt;[window.]performance&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. A propriedade &lt;em&gt;&lt;strong&gt;navigation&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; contém informações sobre como o usuário chegou à página e a propriedade &lt;em&gt;&lt;strong&gt;timing&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; apresenta as informações sobre carregamento da página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível testar o &lt;em&gt;&lt;strong&gt;window.performance&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; diretamente no console do navegador. Supondo que estamos utilizando o Chrome, basta abrir a Developer Tools &amp;gt; Console e digitar &lt;em&gt;&lt;strong&gt;performance&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; no prompt. Abaixo, um exemplo do que você poderá obter. Note que o Chrome adiciona mais uma propriedade chamada &lt;em&gt;&lt;strong&gt;memory&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, que pode ser acessada pelo &lt;em&gt;&lt;strong&gt;performance.memory&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, apresentando informações sobre a utilização de memória pelo JavaScript.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_15833&#34; style=&#34;width: 413px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/03/Capturar.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-15833&#34; alt=&#34;Detalhes das propriedades do Navigation Timing API&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/03/Capturar.png&#34; width=&#34;403&#34; height=&#34;512&#34; srcset=&#34;uploads/2013/03/Capturar.png 403w, uploads/2013/03/Capturar-132x168.png 132w, uploads/2013/03/Capturar-244x310.png 244w&#34; sizes=&#34;(max-width: 403px) 100vw, 403px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Detalhes das propriedades do Navigation Timing API
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Cada uma destas propriedades do timing expressa o tempo de um determinado evento em milisegundos a partir das 00:00 do dia 1º de Janeiro de 1970 (UTC). Quando o valor de algum dos atributos é zero, significa que este evento não ocorreu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;os-tipos-de-navegação-ou-como-cheguei-até-esta-página&#34;&gt;Os tipos de navegação ou “como cheguei até esta página?”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A &lt;em&gt;&lt;strong&gt;window.performance.navigation&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; armazena dois atributos que pode ser utilizados para detectar como o usuário chegou à página atual, por exemplo, via um redirecionamento, botões de navegação do histórico do navegador ou entrada normal por URL na barra de endereço. Os atributos são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;redirectCount&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; o número de redirecionamentos que ocorreram até que a página final fosse carregada;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;type&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt; a forma como o usuário chegou à página.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O atributo type é uma constante do tipo enumerada e pode apresentar os seguintes valores:&lt;/p&gt;

&lt;table border=&#34;1&#34; cellspacing=&#34;0&#34; cellpadding=&#34;0&#34;&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;157&#34;&gt;
      &lt;b&gt;Constante&lt;/b&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;48&#34;&gt;
      &lt;b&gt;Valor&lt;/b&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;376&#34;&gt;
      &lt;b&gt;Descrição&lt;/b&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;157&#34;&gt;
      &lt;code&gt;TYPE_NAVIGATENEXT&lt;/code&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;48&#34;&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;376&#34;&gt;
      Navegação iniciada por click em um link, entrada de URL na barra de endereço do navegador, submissão de formulário ou por uma operação de script.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;157&#34;&gt;
      &lt;code&gt;TYPE_RELOAD&lt;/code&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;48&#34;&gt;
      1
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;376&#34;&gt;
      Recarregamento de página (por botão de &lt;i&gt;refresh&lt;/i&gt; ou location.reload()).
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;157&#34;&gt;
      &lt;code&gt;TYPE_BACK_FORWARD&lt;/code&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;48&#34;&gt;
      2
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;376&#34;&gt;
      Navegação através dos botões de avançar/voltar do navegador ou por operações de navegação no histórico através de script (ex.: history.back()).
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;157&#34;&gt;
      &lt;code&gt;TYPE_UNDEFINED&lt;/code&gt;&lt;code&gt;&lt;/code&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;48&#34;&gt;
      255
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;376&#34;&gt;
      Qualquer tipo de navegação que não se enquadre nos valores acima.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&#34;os-atributos-de-tempo-de-carregamento&#34;&gt;Os atributos de tempo de carregamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A propriedade &lt;em&gt;&lt;strong&gt;window.performance.timing&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; armazena os dados relevantes sobre o tempo de carregamento desde o momento em que o navegador dispara a requisição para obter a página até o momento em que o carregamento de todo o documento é finalizado. A tabela abaixo mostra uma breve descrição destes eventos na ordem em que eles ocorrem:&lt;/p&gt;

&lt;table border=&#34;1&#34; cellspacing=&#34;0&#34; cellpadding=&#34;0&#34;&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;90&#34;&gt;
      &lt;b&gt;Estágio&lt;/b&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;222&#34;&gt;
      &lt;b&gt;Atributo&lt;/b&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;269&#34;&gt;
      &lt;b&gt;Descrição&lt;/b&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td rowspan=&#34;11&#34; width=&#34;90&#34;&gt;
      &lt;p align=&#34;center&#34;&gt;
        Rede
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;222&#34;&gt;
      navigationStart
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;269&#34;&gt;
      Tempo depois de o documento anterior ter iniciado o evento de &lt;i&gt;unload&lt;/i&gt;.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;222&#34;&gt;
      unloadEventStart
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;269&#34;&gt;
      Tempo imediatamente antes do evento de unload ser disparado.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;222&#34;&gt;
      unloadEventEnd
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;269&#34;&gt;
      Tempo após o documento anterior ter completado o unload, ou seja, ter sido descarregado para que o próximo documento seja carregado.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;222&#34;&gt;
      redirectStart
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;269&#34;&gt;
      Tempo da busca que iniciou o redirecionamento.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;222&#34;&gt;
      redirectEnd
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;269&#34;&gt;
      Tempo após a ocorrência do último redirecionamento.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;222&#34;&gt;
      fetchStart
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;269&#34;&gt;
      Tempo em que o recurso começa a ser buscado.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;222&#34;&gt;
      domainLookupStart
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;269&#34;&gt;
      Tempo imediatamente antes de iniciar a resolução de nome do domínio.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;222&#34;&gt;
      domainLookupEnd
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;269&#34;&gt;
      Tempo após finalizar a resolução de nome do domínio.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;222&#34;&gt;
      connectStart
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;269&#34;&gt;
      Tempo imediatamente antes de iniciar a conexão com o servidor para solicitar o recurso.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;222&#34;&gt;
      connectEnd
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;269&#34;&gt;
      Tempo em que a conexão com o servidor é finalizada.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;222&#34;&gt;
      secureConnectionStart
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;269&#34;&gt;
      Para os browsers onde este atributo existe (o IE não o possui no momento), ele retorna o tempo em que foi iniciada uma conexão HTTPS.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td rowspan=&#34;3&#34; width=&#34;90&#34;&gt;
      &lt;p align=&#34;center&#34;&gt;
        Servidor
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;222&#34;&gt;
      requestStart
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;269&#34;&gt;
      Tempo imediatamente antes da requisição do documento ao servidor.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;222&#34;&gt;
      responseStart
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;269&#34;&gt;
      Tempo imediatamente após o recebimento do primeiro byte de resposta do servidor.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;222&#34;&gt;
      responseEnd
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;269&#34;&gt;
      Tempo após a finalização da resposta (recebimento do último byte) ou conexão com o servidor.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td rowspan=&#34;7&#34; width=&#34;90&#34;&gt;
      &lt;p align=&#34;center&#34;&gt;
        Browser
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;222&#34;&gt;
      domLoading
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;269&#34;&gt;
      Tempo em que o status do documento passa a ser “loading”.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;222&#34;&gt;
      domInteractive
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;269&#34;&gt;
      Tempo em que o status do documento passa a ser “interactive” (DOM completamente interpretado pelo &lt;i&gt;parser&lt;/i&gt; do &lt;i&gt;user agent&lt;/i&gt;).
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;222&#34;&gt;
      domContentLoadedEventStart
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;269&#34;&gt;
      Tempo em que o evento DOMContentLoaded é disparado no documento.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;222&#34;&gt;
      domContentLoadedEventEnd
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;269&#34;&gt;
      Tempo após finalizar o evento DOMContentLoaded.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;222&#34;&gt;
      domComplete
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;269&#34;&gt;
      Tempo em que o status do documento passa a ser “complete”. O status “complete” difere do “interactive” pois engloba a execução de scripts.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;222&#34;&gt;
      loadEventStart
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;269&#34;&gt;
      Tempo em que inicia a execução do evento de &lt;i&gt;load&lt;/i&gt; da página.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;222&#34;&gt;
      loadEventEnd
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;269&#34;&gt;
      Tempo em que finaliza a execução do evento de &lt;i&gt;load&lt;/i&gt; da página.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Conforme a developer &lt;a href=&#34;http://66.7percentangel.com/2011/12/breaking-down-onload-event-performance-bookmarklet/&#34;&gt;Kasia explica em um artigo de seu blog&lt;/a&gt;, os eventos de Rede envolvem tudo que acontecem antes do browser enviar a requisição do documento e pode ajudar a medir latência de rede; os eventos de Servidor são referentes aos tempos de requisição e resposta do documento, ajudando a medir quanto tempo o servidor leva para processar a página; por fim, os eventos do Browser ocorrem a partir do momento que o documento é criado até o momento em que o evento de &lt;em&gt;&lt;strong&gt;onload&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; é disparado, auxiliando a medir de fato a performance &lt;strong&gt;&lt;em&gt;client-side&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na timeline abaixo, &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/navigation-timing/#processing-model&#34;&gt;retirada da documentação da API&lt;/a&gt;, é possível ver o fluxo de execução destes eventos.****&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 576px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/navigation-timing/timing-overview.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;   &#34; alt=&#34;Modelo de Processo da Navigation Timing API&#34; src=&#34;http://www.w3.org/TR/navigation-timing/timing-overview.png&#34; width=&#34;566&#34; height=&#34;338&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Modelo de Processo da Navigation Timing API
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-utilizar-todos-estes-dados-para-extrair-as-informações-que-nos-interessam&#34;&gt;Como utilizar todos estes dados para extrair as informações que nos interessam?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Depois de toda esta fundamentação teórica, chegamos de fato no ponto que nos interessa, o pulo do gato: como utilizar estes dados para obter as métricas de performance. Geralmente, a forma de obter estas informações se dá pelo cálculo da diferença entre alguns atributos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Compilando alguns exemplos apresentados pelo &lt;a href=&#34;http://www.html5rocks.com/en/tutorials/webperformance/basics/&#34;&gt;Sam Dutton do HTML5Rocks&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.sitepoint.com/profiling-page-loads-with-the-navigation-timing-api/&#34;&gt;Colin Ihrig do SitePoint&lt;/a&gt; e a &lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Navigation_timing&#34;&gt;documentação de JS da Mozilla&lt;/a&gt;, temos as seguintes combinações (mas é possível obter muito mais):&lt;/p&gt;

&lt;table border=&#34;1&#34; cellspacing=&#34;0&#34; cellpadding=&#34;0&#34;&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;234&#34;&gt;
      &lt;b&gt;Informação&lt;/b&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;342&#34;&gt;
      &lt;b&gt;Cálculo&lt;/b&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;234&#34;&gt;
      Tempo total de latência de rede
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;342&#34;&gt;
      responseEnd &amp;#8211; fetchStart
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;234&#34;&gt;
      Tempo de carregamento da página a partir do momento que a página é retornada do servidor
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;342&#34;&gt;
      loadEventEnd &amp;#8211; responseEnd
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;234&#34;&gt;
      Tempo total de carregamento da página
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;342&#34;&gt;
      loadEventEnd &amp;#8211; navigationStart
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;234&#34;&gt;
      Tempo de resposta a uma requisição feita ao servidor
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;342&#34;&gt;
      responseEnd &amp;#8211; requestStart
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;234&#34;&gt;
      Tempo de redirecionamento
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;342&#34;&gt;
      redirectEnd &amp;#8211; redirectStart
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;234&#34;&gt;
      Tempo de resolução do DNS
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;342&#34;&gt;
      domainLookupEnd &amp;#8211; domainLookupStart
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;234&#34;&gt;
      Tempo de conexão com o servidor
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;342&#34;&gt;
      connectEnd &amp;#8211; connectStart
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Acrescento também alguns testes que fiz com outros cálculos:&lt;/p&gt;

&lt;table border=&#34;1&#34; cellspacing=&#34;0&#34; cellpadding=&#34;0&#34;&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;234&#34;&gt;
      &lt;b&gt;Informação&lt;/b&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;342&#34;&gt;
      &lt;b&gt;Cálculo&lt;/b&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;234&#34;&gt;
      Tempo para renderizar o DOM (realizar a interpretação – &lt;i&gt;parser&lt;/i&gt; – de todo o HTML)
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;342&#34;&gt;
      domInteractive &amp;#8211; domLoading
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;234&#34;&gt;
      Tempo total para carregar a página, incluindo a requisição de todos os arquivos externos, principalmente scripts
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;342&#34;&gt;
      domComplete &amp;#8211; domLoading
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;234&#34;&gt;
      Tempo de carregamento de scripts no evento &lt;i&gt;onload&lt;/i&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td valign=&#34;top&#34; width=&#34;342&#34;&gt;
      loadEventEnd &amp;#8211; loadEventStart
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&#34;exemplos&#34;&gt;Exemplos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No site &lt;a href=&#34;http://webtimingdemo.appspot.com/&#34;&gt;Web Timing Demo&lt;/a&gt; é possível ter uma prévia de como estes dados podem ser visualizados graficamente. Além disso, a aplicação mostra o valor de todas as propriedades da &lt;em&gt;&lt;strong&gt;window.performance&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; para aquela página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra aplicação mais completa é o &lt;a href=&#34;http://kaaes.github.com/timing/&#34;&gt;bookmarket desenvolvido pela Kasia&lt;/a&gt;, citada anteriormente neste artigo. Basta arrastá-lo para a barra de favoritos do browser e clicar nele em qualquer página que deseja analisar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;referências-e-mais-recursos&#34;&gt;Referências e mais recursos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Can I Use… &lt;strong&gt;Navigation Timing API&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://caniuse.com/#feat=nav-timing&#34;&gt;http://caniuse.com/#feat=nav-timing&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Colin Ihrig. &lt;strong&gt;Profiling Page Loads with the Navigation Timing API&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.sitepoint.com/profiling-page-loads-with-the-navigation-timing-api/&#34;&gt;http://www.sitepoint.com/profiling-page-loads-with-the-navigation-timing-api/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Internet Explorer Developer Center. &lt;strong&gt;Navigation timing (Windows)&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://msdn.microsoft.com/en-us/library/ie/hh673552(v=vs.85).aspx&#34;&gt;http://msdn.microsoft.com/en-us/library/ie/hh673552(v=vs.85).aspx&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kasia Drzyzga. Breaking Down OnLoad Event – Performance Bookmarklet. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://66.7percentangel.com/2011/12/breaking-down-onload-event-performance-bookmarklet/&#34;&gt;http://66.7percentangel.com/2011/12/breaking-down-onload-event-performance-bookmarklet/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leigh Shevchik. &lt;strong&gt;It’s All in the Timing: How to Use the Navigation Timing Specification to Improve Web Performance&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://blog.newrelic.com/2012/05/16/its-all-in-the-timing-how-to-use-the-navigation-timing-specification-to-improve-web-performance/&#34;&gt;http://blog.newrelic.com/2012/05/16/its-all-in-the-timing-how-to-use-the-navigation-timing-specification-to-improve-web-performance/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Microsoft MSDN. &lt;strong&gt;performanceTiming object&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://msdn.microsoft.com/en-us/library/ff975075&#34;&gt;http://msdn.microsoft.com/en-us/library/ff975075&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mozilla Developer Network. &lt;strong&gt;Navigation Timing&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Navigation_timing&#34;&gt;https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Navigation_timing&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sam Dutton. &lt;strong&gt;Measuring Page Load Speed with Navigation Timing&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.html5rocks.com/en/tutorials/webperformance/basics/&#34;&gt;http://www.html5rocks.com/en/tutorials/webperformance/basics/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W3C. &lt;strong&gt;HTML5: A vocabulary and associated APIs for HTML and XHTML&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/html5/syntax.html&#34;&gt;http://www.w3.org/TR/html5/syntax.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W3C. &lt;strong&gt;Navigation Timing&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/navigation-timing/&#34;&gt;http://www.w3.org/TR/navigation-timing/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eventos Front-end que você não pode perder em 2012 – parte 2</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/eventos-front-end-que-voce-nao-pode-perder-em-2012-parte-2/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/eventos-front-end-que-voce-nao-pode-perder-em-2012-parte-2/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O ano de 2012 foi um dos mais &amp;#8220;recheados&amp;#8221; de eventos para desenvolvedores front-end e o destaque fica por conta das franquias regionais que vêm surgindo fora dos eixos das capitais como forma de atender a demandas locais. Quem mora nas cidades do interior, independente do estado, percebe que, muitas vezes, para comparecer a grandes eventos, é preciso se deslocar a cidades maiores, o que nem sempre é possível por questões de tempo e custo. Estamos vendo uma mudança neste cenário. A intenção é fazer com que o conhecimento se dissipe dos pólos metropolitanos e chegue com a mesma força em várias regiões. Além disso, traz possibilidade de maior integração entre a comunidade de desenvolvedores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A quantidade de eventos tem sido tão grande, que há alguns meses o Tableless criou o &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/eventos/&#34; title=&#34;Brasil Web Dev&#34;&gt;Brasil Web Dev&lt;/a&gt;, um site específico para a divulgação das conferências que acontecem por este Brasilzão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/eventos-front-end-que-voce-nao-pode-perder-em-2012/&#34; title=&#34;Eventos Front-end que você não pode perder em 2012&#34;&gt;Zeno Rocha divulgou em maio uma lista dos eventos&lt;/a&gt; de desenvolvimento web que estavam para acontecer. De lá para cá, outras conferências ganharam forma e vêm para prestigiar grandes pólos de profissionais web em diferentes regiões. Grande parte segue o modelo de franquia dos bem sucedidos eventos &amp;#8220;FrontIn&lt;Cidade&gt;&amp;#8221;, como foi o caso do &lt;a href=&#34;http://frontinmaringa.com.br/&#34; title=&#34;FrontIn Maringá&#34;&gt;FrontIn Maringá&lt;/a&gt; que aconteceu recentemente, sendo o terceiro FrontIn paranaense organizado pelo &lt;a href=&#34;http://www.avadora.com.br/&#34; title=&#34;Grupo Avadora&#34;&gt;Grupo Avadora&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;frontin-maceió&#34;&gt;FrontIn Maceió&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.frontinmaceio.com.br&#34; title=&#34;FrontIn Maceió&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-7154&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/10/1-frontinmaceio.jpg&#34; alt=&#34;Logo do FrontIn Maceió&#34; width=&#34;750&#34; height=&#34;308&#34; srcset=&#34;uploads/2012/10/1-frontinmaceio.jpg 750w, uploads/2012/10/1-frontinmaceio-300x123.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 750px) 100vw, 750px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;HTML5 com tapioca e água de coco! O &lt;a href=&#34;http://frontinmaceio.com.br/&#34; title=&#34;FrontIn Maceió&#34;&gt;FrontInMaceió&lt;/a&gt; é a primeira edição de um evento da franquia FrontIn a acontecer no Nordeste, sendo organizado pela recém-fundada &lt;a href=&#34;http://www.braziljs.org/&#34; title=&#34;BrazilJS Foundation&#34;&gt;BrazilJS Foundation&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento ocorre em 27 de outubro e contará com palestras de Ícaro Medeiros, da Globo.com, Bernard de Luna, Designer de Interface, Caio Gondim e Almir Filho, da Loop Infinito, Dennis Calazans, da Unibratec/Marista, Giovanni Keppelen, do Peixe Urbano, Luiz Tiago Oliveira, da MGR Tecnologia, Jean Nascimento (o Suissa), da Nodeware, Ramon Victor, da TangerinaLab e Nicholas Fazio, da Ilha Soft. Além disso, haverão workshops com Bernard de Luna e Jean Nascimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A conferência irá abordar temas como performance front-end, pré-processadores CSS, semântica e produtividade em JS.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;frontin-sampa&#34;&gt; FrontIn Sampa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.frontinsampa.com.br&#34; title=&#34;FrontIn Sampa&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-7162&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/10/2-frontinsampa.jpg&#34; alt=&#34;Logo do FrontIn Sampa&#34; width=&#34;750&#34; height=&#34;308&#34; srcset=&#34;uploads/2012/10/2-frontinsampa.jpg 750w, uploads/2012/10/2-frontinsampa-300x123.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 750px) 100vw, 750px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em novembro, o estado de São Paulo ganha dois eventos de front-end. O primeiro é o &lt;a href=&#34;http://www.frontinsampa.com.br/&#34; title=&#34;FrontIn Sampa&#34;&gt;FrontInSampa&lt;/a&gt;, que ocorre na capital dia 3 de novembro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O FrontInSampa contará com palestras do Zeno Rocha, Front-end Engineer na Liferay e articulista aqui no Tableless, Bernard de Luna, Fábio Ricotta, co-fundador do MestreSEO, Horácio Soares, fundador da Acesso Digital e consultor na Internativa, Clécio Bachini, da Souyz Sistemas, além de palestrantes da comunidade selecionados pelo &lt;em&gt;Call 4 Papers&lt;/em&gt; do evento: Sérgio Lopes, da Caelum, Kaique da Silva, desenvolvedor web e Mauricio Wolff, da Dell.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os temas previstos para o evento vão desde produtividade e testes A/B até SEO para front-end.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;frontinterior&#34;&gt;FrontInterior&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.frontinterior.com.br&#34; title=&#34;FrontInterior&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-7163&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/10/3-frontinterior.jpg&#34; alt=&#34;Logo do FrontInterior&#34; width=&#34;750&#34; height=&#34;308&#34; srcset=&#34;uploads/2012/10/3-frontinterior.jpg 750w, uploads/2012/10/3-frontinterior-300x123.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 750px) 100vw, 750px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O segundo evento a acontecer em São Paulo é o &lt;a href=&#34;http://www.frontinterior.com.br&#34; title=&#34;FrontInterior&#34;&gt;FrontInterior&lt;/a&gt;. O nome, fora do padrão dos demais eventos, veio da intenção de criar um evento itinerante pelo interior paulista, onde a cada período uma cidade sediará o evento. Sob curadoria do Richard D. Johansen e minha e co-realizado pela &lt;a href=&#34;http://www.mstech.com.br&#34; title=&#34;MStech&#34;&gt;MStech&lt;/a&gt;, a primeira edição do evento ocorre na cidade de Bauru, dia 24 de novembro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O FrontInterior contará com palestras de Reinaldo Ferraz, do W3C Brasil, Horácio Soares, Gonçalo Ferraz, Diretor no Instituto Faber-Ludens, Bernard de Luna, Leo Balter e Clécio Bachini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O evento irá abordar temas como &lt;em&gt;mobile first&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Open Web Platform&lt;/em&gt;, experiência do usuário, acessibilidade, entre outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os eventos de front-end são oportunidades enriquecedoras para agregar novos conhecimentos e realizar um networking com a comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faltou algum evento? Sugira nos comentários!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🙂&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Documentos poliglotas com XHTML5</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/documentos-poliglotas-com-xhtml5/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/documentos-poliglotas-com-xhtml5/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Quando se começou a falar massivamente a respeito do HTML5, em 2009, muitos desenvolvedores (inclusive eu) torceram o nariz para o fato de poder voltar a utilizar a sintaxe tolerante do HTML, ou seja, tags em uppercase ou sem fechamento, valores de atributos sem aspas, fechar tags em ordem incorreta, entre outros. Inclusive, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/o-dilema-da-sintaxe-no-html5/&#34;&gt;comentei especificamente sobre isso em um outro artigo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grande parte dos desenvolvedores aprenderam  e se habituaram a utilizar a sintaxe do XHTML, que segue as diretrizes do XML para documentos bem formados e que apresentariam erros de renderização caso essas diretrizes são fossem seguidas. Isto nos permitia códigos mais limpos e bem estruturados. Porém, no HTML5, a escolha é sua e você não será punido por não fechar tags.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com toda essa preocupação, no mesmo ano começou a ideia do XHTML5, uma tentativa de contornar o problema, adicionando as restrições de marcação do XML a documentos escritos em HTML5. Podemos dizer que seria uma tentativa de unir o melhor de cada especificação. O &lt;a href=&#34;http://html5doctor.com/html-5-xml-xhtml-5/&#34;&gt;artigo escrito por Bruce Lawson para o HTML5 Doctor&lt;/a&gt; (com &lt;a href=&#34;http://www.pinceladasdaweb.com.br/blog/2009/12/10/html-5-xml-xhtml-5/&#34;&gt;versão traduzida no Pinceladas da Web&lt;/a&gt;) foi um dos primeiros a comentar sobre o tema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante cerca de 1 ano isto era uma forma, digamos, marginalizada de tratar essa questão, por não ser algo reconhecido pelo  &lt;a title=&#34;Web Hypertext Application Technology Working Group&#34; href=&#34;http://www.whatwg.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;WHATWG&lt;/a&gt; / &lt;a title=&#34;W3C HTML Working Group&#34; href=&#34;http://www.w3.org/html/wg/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;HTML WG&lt;/a&gt;. Mas em 2010 surgiu o primeiro draft com a proposta de nortear o uso do HTML5 com a sintaxe do XML/XHTML. O W3C denominou essa metodologia de &lt;a href=&#34;http://dev.w3.org/html5/html-xhtml-author-guide/&#34;&gt;marcação poliglota&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-que-é-um-documento-com-marcação-poliglota&#34;&gt;O que é um documento com marcação poliglota?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Um documento com marcação poliglota é um documento escrito em HTML5 que pode ser processado tanto como HTML quanto como XML dentro de um conjunto de restrições definidas, porém, ainda seguindo a especificação do HTML5. Eles são compatíveis com o HTML e XHTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Significa que você pode utilizar todo o poder do HTML5 dentro do padrão de marcação bem formada do XML. É importante ressaltar que isto não afeta as tags que você pode utilizar. Por exemplo, elementos que são considerados &lt;em&gt;deprecated&lt;/em&gt; em XHTML mas válidos no HTML5 continuam a ser válidos. Uma exceção é com relação a algumas tags que são excluídas de documentos poliglotas por não serem possível de serem replicadas em um &lt;em&gt;parser&lt;/em&gt; XML (como é o caso da tag &lt;em&gt;&lt;noscript&gt;&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas em linhas gerais, esta “fusão” não altera a especificação, mas sim as regras de sintaxe para processamento e há influência no DOM também (ex.: &lt;em&gt;document.write&lt;/em&gt; não é permitido, mas sim &lt;em&gt;innerHTML&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo o W3C, um documento poliglota resulta em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Um documento HTML5 válido;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Um documento XML bem formado (mas não significa um documento XML válido);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;DOM idêntico quando processado tanto como HTML quanto como XML, isto porque os parsers geram diferentes DOMs para determinados atributos relativos ao XML.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;como-escrever-um-documento-poliglota&#34;&gt;Como escrever um documento poliglota&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Um dos principais requisitos para escrever um documento em XHTML5 é o MIME-type utilizado. Isto vai definir se o navegador irá interpretar o documento como HTML ou XHTML. Segundo o WHATWG, um documento HTML5 se torna um documento poliglota se for provido o MIME-type application/xhtml+xml.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;html&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;meta http-equiv=&#34;Content-Type&#34; content=&#34;application/xhtml+xml; charset=utf-8&#34; /&gt;
[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até algum tempo atrás, o IE não suportava este MIME-type. Para isso, você pode indicar que o MIME-type é o usual &lt;em&gt;text/html&lt;/em&gt;. Ele pode ser utilizado junto com o primeiro (separando por vírgula), ou pode ser feita uma validação do navegador para decidir qual o MIME-type a ser utilizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O doctype passa a ser opcional, mas ainda é recomendável utilizar para prevenir o &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Quirks_mode&#34;&gt;quirks mode&lt;/a&gt; dos navegadores. Se utilizado, a palavra doctype deve ser escrito adequadamente em uppercase, ex.: &lt;em&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;&lt;/em&gt;. A meta-tag que especifica o charset e a declaração &lt;em&gt;&amp;lt;?xml version=”1.0” encoding=”UTF-8”?&amp;gt;&lt;/em&gt; (herdada do XHTML 1.1) também passam a ser opcionais se o charset desejado para o documento é UTF-8 (padrão do XML).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso é preciso definir também o namespace do XHTML na tag &lt;em&gt;&lt;html&gt;&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;html&amp;#8221;][/cc]&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao utilizar recursos como SVG e MathML, é preciso especificar também o atributo xml para a tag raiz correspondente de cada um.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outras recomendações são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Usar tanto o atributo lang quanto xml:lang na tag &lt;em&gt;&lt;html&gt;&lt;/em&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usar &lt;em&gt;tbody&lt;/em&gt; / &lt;em&gt;thead&lt;/em&gt; / &lt;em&gt;tfoot&lt;/em&gt; em _&lt;table&gt;_s;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando o elemento &lt;em&gt;&lt;col&gt;&lt;/em&gt; é utilizado em tabelas, utilizar também o elemento &lt;em&gt;&lt;colgroup&gt;&lt;/em&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não utilizar o elemento &lt;em&gt;&lt;noscript&gt;&lt;/em&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não iniciar as tags &lt;em&gt;&lt;pre&gt;&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;&lt;textarea&gt;&lt;/em&gt; com linha em branco;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilizar &lt;em&gt;innerHTML&lt;/em&gt; ao invés de &lt;em&gt;documento.write&lt;/em&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para scripts embutidos na página, escreva o código entre uma seção CDATA com os delimitadores comentados. É uma forma de fazer com que o parser do XML (que analisa apenas a marcação) não acuse erros ao utilizar &amp;lt; ou &amp;amp; no script;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os atributos &lt;em&gt;xml:space&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;xml:base&lt;/em&gt; são permitidos apenas nos elementos relativos a SVG e MathML;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Elementos que podem ter conteúdo mas estão vazios não devem ser minimizados para o formato de tag órfã. Ex.: &lt;em&gt;&lt;p /&gt;&lt;/em&gt; não deve ser utilizado, mas sim &lt;em&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ao escrever documentos poliglotas, é possível utilizar todas as funcionalidades do HTML5 com uma garantia de código bem formado de acordo com as restrições do XHTML. Com isso, é possível ter um código mais organizado e consistente que seja mais fácil de produzir, manter e reutilizar a longo prazo, principalmente quando este trabalho é realizado em equipe.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://dev.w3.org/html5/html-xhtml-author-guide/&#34;&gt;Polyglot Markup: HTML-Compatible XHTML Documents&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.whatwg.org/xhtml5-in-a-nutshell&#34;&gt;XHTML5 in a nutshell&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.xmlplease.com/xhtml/xhtml5polyglot/&#34;&gt;Benefits of polyglot XHTML5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://html5doctor.com/html-5-xml-xhtml-5/&#34;&gt;HTML 5 + XML = XHTML 5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Entendendo quais APIs (realmente) fazem parte do HTML5</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/entendendo-quais-apis-realmente-fazem-parte-do-html5/</link>
      <pubDate>Wed, 02 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/entendendo-quais-apis-realmente-fazem-parte-do-html5/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Com o HTML5 ganhando força no mercado de desenvolvimento web, maior tem sido o interesse dos desenvolvedores em compreender seus recursos, novas APIs e tecnologias adjacentes. E é aí que acontece uma grande confusão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabemos que o HTML5 não se trata apenas de marcação, mas também de um conjunto de novas funcionalidades encapsuladas em APIs que podem ser acessadas via JavaScript.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém, há APIs em processo de padronização pelo W3C que não fazem parte da especificação do HTML5. Elas são especificações relacionadas não intrínsecas ao HTML5, ou seja, a utilização delas não está estritamente atrelada ao uso da linguagem. Algumas, inclusive, faziam parte do &lt;em&gt;core&lt;/em&gt; do HTML5, mas hoje estão dissociadas e contam com uma especificação separada, como é o caso do &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/webstorage/&#34;&gt;Web Storage&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As APIs próprias do HTML5 são mais específicas às funcionalidades que atuam no escopo da página e da manipulação de elementos. Elas se relacionam em grande parte com o &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/tenha-o-dom/&#34;&gt;DOM&lt;/a&gt;. Já as outras APIs geralmente trabalham com funcionalidades um pouco mais complexas, como armazenamento de dados e manipulação de arquivos, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas das novas APIs que estão contidas na especificação do HTML5 são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Canvas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Validação de formulários&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Controles de áudio e vídeo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Application cache / offline applications&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Funcionalidade de markup editável (contenteditable)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Drag and drop&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Novas funcionalidades para manipulação do histórico do navegador&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Algumas das novas APIs que são desenvolvidas em conjunto pelo WHATWG e W3C e trabalham muito bem com HTML5 mas que não são (mais) exclusivas dele:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Web Storage (localStorage e sessionStorage)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Web messaging&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Microdata&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Web Workers&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Web Sockets&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;E algumas especificações relacionadas, que não são desenvolvidas pelo WHATWG e possuem especificações publicadas separamente pelo W3C:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Geolocation&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;File API&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Indexed DB&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;File Writer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Notifications&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O gráfico abaixo, desenvolvido por Sergey Mavrody fornece uma boa visão deste contexto e do relacionamento entre as novas APIs e o HTML, além de mostrar o status de desenvolvimento de cada uma destas especificações. Note que o Web Storage ainda está incluído junto à especificação do HTML5, mas isto já mudou.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_5982&#34; style=&#34;width: 650px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/04/800px-HTML5-APIs-and-related-technologies-by-Sergey-Mavrody.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34; wp-image-5982 &#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/04/800px-HTML5-APIs-and-related-technologies-by-Sergey-Mavrody.png&#34; alt=&#34;HTML5 e as APIs relacionadas&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;434&#34; srcset=&#34;uploads/2012/04/800px-HTML5-APIs-and-related-technologies-by-Sergey-Mavrody.png 800w, uploads/2012/04/800px-HTML5-APIs-and-related-technologies-by-Sergey-Mavrody-300x203.png 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 640px) 100vw, 640px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    HTML5 e as APIs relacionadas por Sergey Mavrody
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Portanto, muitas vezes quando falamos das novas possibilidades do HTML5, na verdade estamos nos referindo à toda uma nova geração de tecnologias para a web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que podemos concluir disso tudo é que o HTML5, sozinho, não faz uma web melhor. Porém, ele ajudou a movimentar o mercado rumo ao desenvolvimento de novas tecnologias. Saímos da zona de conforto que já estávamos há alguns anos. O cenário que temos agora é de uma série de tecnologias web que, trabalhando em conjunto, fazem uma web melhor, para as pessoas e para os desenvolvedores 😉&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.whatwg.org/specs/web-apps/current-work/multipage/introduction.html&#34;&gt;Especificação do HTML pelo WHATWG&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://dev.w3.org/html5/html4-differences/#apis&#34;&gt;W3C &amp;#8211; HTML5 differences from HTML4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/HTML5&#34;&gt;HTML5 &amp;#8211; Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A usabilidade deve ser pensada por todos</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/a-usabilidade-deve-ser-pensada-por-todos/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/a-usabilidade-deve-ser-pensada-por-todos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No final de 2010, fui contatada pela &lt;a title=&#34;Revista WIDE&#34; href=&#34;http://revistawide.com.br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Revista WIDE&lt;/a&gt; para participar da seção “Opinião” respondendo à seguinte questão: Todos devem pensar em usabilidade? A proposta era opinar se a usabilidade era algo a ser pensado apenas pelo designer (ou especialista de usabilidade) ou se programadores, editores, entre outros membros da equipe, deveriam têm responsabilidade na facilidade de uso do projeto. Isto é um tema delicado, às vezes polêmico, mas importante para ser debatido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto aqui divulgado é baseado na resposta que conferi à Revista WIDE e foi publicada na edição de Janeiro/Fevereiro de 2011.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como já vimos em &lt;a title=&#34;O que é Usabilidade?&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/o-que-e-usabilidade/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;outros artigos&lt;/a&gt;, a usabilidade é uma característica crítica de um website e, portanto, atualmente temos especialistas focados neste quesito. Mas existem aspectos que são tangíveis a designers, programadores e redatores/editores de conteúdo, sendo fatores pertinente a todos os profissionais envolvidos em um projeto. Porém, um dos maiores desafios é fazer com que toda a equipe tenha essa consciência das responsabilidades que os membros da equipe possuem quanto à usabilidade do projeto, cada qual dentro de seu contexto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Programadores e redatores de conteúdo não precisam se tornar especialistas em usabilidade, mas precisam compreender qual o seu papel, a sua contribuição para a facilidade de uso de um website. O programador é o responsável por implementar a interface planejada. Durante a implementação, aparecem questões funcionais de facilidade de uso que não foram previstas nos &lt;em&gt;wireframes&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;storyboards&lt;/em&gt; e diagramas de fluxo de interação. Um campo de formulário sem validação, um erro de programação sem tratamento adequado que mostra uma mensagem genérica, um cadastro que não informa se a operação &amp;#8220;salvar&amp;#8221; foi bem sucedida, campos sem valores default, entre outros, são exemplos de falhas comuns que o programador pode corrigir para melhorar a experiência do usuário se ele conhecer algo sobre usabilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma, o designer pode projetar algo que tenha um bom apelo visual, mas que não apresente claramente o conteúdo do site, onde o usuário pode clicar, para onde ele pode ir. O redator também tem um papel importante na usabilidade: textos que sejam de fácil leitura, conteúdo claro e conciso que fale a linguagem do público-alvo, títulos de seções e artigos que sejam perceptivos e intuitivos facilitam a forma como as pessoas interagem e navegam em um determinado website. Um texto confuso pode comprometer a usabilidade, mesmo que do ponto de vista da interface e da funcionalidade esteja tudo correto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando se trata de usabilidade, um detalhe pode afetar a experiência do usuário. Toda a equipe tem que trabalhar em sintonia e cooperativamente para que a experiência do usuário seja abordada corretamente em todos os aspectos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma como programadores precisam entender algumas questões de usabilidade, é importante também que os especialistas em usabilidade compreendam determinadas restrições em termos de design, de implementação do código e de comunicação. Esta interação entre toda a equipe é importante para que a usabilidade seja pensada não somente sob o prisma da interface com o usuário, mas também sobre o ponto de vista funcional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O especialista de usabilidade pode atuar como um consultor da equipe em todas as fases de desenvolvimento de um projeto, mas cada profissional também precisa compreender diretrizes de usabilidade dentro do seu contexto de trabalho. É um esforço conjunto que precisa envolver toda a equipe.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O dilema da sintaxe no HTML5</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/o-dilema-da-sintaxe-no-html5/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/o-dilema-da-sintaxe-no-html5/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Com o HTML5, a sintaxe volta a ser aquela do HTML, sem as restrições preconizadas pelo XHTML (todas as tags com fechamento, tags e propriedades em minúscula, valores de propriedades entre aspas, etc). E os desenvolvedores voltaram a se sentir livres para codificar o HTML da forma que lhes é mais conveniente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, não é bem assim. Embora o XHTML fosse frustrante com relação à semântica e não era tão revolucionário quanto propunha, as regras mais rígidas de sintaxe foram seu maior legado. O código escrito era consistente e, se não seguisse as regras, não iria renderizar corretamente no navegador. Além disso, era compreensível para qualquer desenvolvedor. É uma questão de organização e padronização, como uma diretriz que normatiza o comportamento dos elementos para que haja qualidade e consistência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pense nas linguagens que você conhece, tanto de programação, quanto de marcação, estilo, etc. Por exemplo: PHP, CSS, XML, JS.  Todas possuem regras de sintaxe que, se não forem seguidas, o código não funcionará. Quem programa em PHP sabe que se esquecer um único ponto-e-vírgula, compromete a interpretação de todo o código. O JS, apesar da flexibilidade com relação a o ponto-e-vírgula no final da linha, é &lt;em&gt;case sensitive&lt;/em&gt;, ou seja, há diferença entre o que é escrito em maiúsculas e minúsculas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em grande parte das linguagens existentes, há uma sintaxe a ser respeitada e esta serve para que o código seja bem formado e tenha uma estruturação lógica, definindo um sentido para a interpretação do código. Basta remetermos ao significado original de sintaxe, que herdamos da linguística:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A sintaxe é a parte da gramática que estuda a disposição das palavras na frase e das frases no discurso, incluindo a sua &lt;strong&gt;relação lógica&lt;/strong&gt;, entre as múltiplas combinações possíveis para transmitir um &lt;strong&gt;significado completo e compreensível&lt;/strong&gt;. [&amp;#8230;] É o ramo que estuda os processos generativos ou combinatórios das frases das línguas naturais, tendo em vista &lt;strong&gt;especificar a sua estrutura interna e funcionamento&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fonte: &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Sintaxe&#34;&gt;http://pt.wikipedia.org/wiki/Sintaxe&lt;/a&gt; (grifo nosso)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;E no HTML5 nada impede que você use a sintaxe do XHTML, portanto, continuar mantendo as principais características de sintaxe do XHTML no HTML5 (uma prática que muitos chamam de XHTML5), para manter um formato consistente de codificação. É como realizar um &lt;em&gt;merge&lt;/em&gt; entre as duas linguagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas práticas recomendadas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Utilizar todos os elementos e atributos em minúsculas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Incluir tag de abertura de fechamento para as tags que possuem conteúdo (no caso de tags órfãs, como &lt;img&gt;, &lt;input&gt;, &lt;meta&gt;, isto não fica tão grosseiro se for escrito com a sintaxe do HTML);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inserir todos os valores de propriedades entre aspas duplas;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;artigos-relacionados&#34;&gt;Artigos relacionados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.456bereastreet.com/archive/201011/html5_syntax_guidelines/&#34;&gt;HTML5 syntax guidelines&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.impressivewebs.com/html5-syntax-style/&#34;&gt;My preferred syntax style for HTML5 markup&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Você sabe o que é a “nova usabilidade”? – parte II</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/o-que-e-nova-usabilidade-parte2/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/o-que-e-nova-usabilidade-parte2/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;A nova usabilidade procura trazer abordagens para lidar com os novos desafios para o desenvolvimento de aplicações baseadas em tecnologias emergentes, como os dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A intenção dessa denominação é chamar a atenção para o fato de que a os métodos, técnicas e ferramentas de usabilidade que possuímos hoje precisam ser revistos para contemplar a evolução tecnológica e as especificidades dos interesses dos usuários.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-problema-com-os-testes-de-usabilidade&#34;&gt;O problema com os testes de usabilidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os testes de usabilidade como conhecemos hoje (realizados em laboratório) passam a não ter o mesmo grau de eficiência nestes novos cenários de uso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Testes de usabilidade geralmente são realizados sob um ambiente controlado. Os avaliadores têm controle sobre todas as variáveis (o contexto) que se refere à interação entre usuário e aplicação. No cenário real, o uso pode ser bem distinto e endereçar problemas imprevistos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo: um teste de usabilidade de um tablet realizado em laboratório, onde o usuário interage com o tablet em cima de uma mesa, sentado corretamente em uma cadeira. Este é o cenário real de uso? O mais comum seria o usuário utilizar o tablet nas mãos, no colo, durante uma aula, uma palestra, checando os e-mails antes de dormir, entre outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entretanto, os testes de usabilidade não perderam sua relevância, apenas precisam de uma abordagem reciclada. Além disso, cada vez mais os atributos a serem avaliados passam a ser mais qualitativos do que quantitativos. Como testar a concentração de um usuário com dispositivo móvel em um cenário real de uso? Como mensurar isso?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A maioria dos testes de usabilidade, e experiência em design de interação, tem sido desenvolvida no contexto de uma pessoa diante de um computador, onde você tem o luxo de atenção integral da pessoa, em um ambiente confortável com distrações em um nível administrável. Dispositivos informacionais, por outro lado, precisam trabalhar em situações de baixa atenção ou onde a atenção do usuário precisa ser canalizada através do dispositivo enquanto ele caminha, fala ou realiza qualquer outra atividade do dia-a-dia que seria rotineiramente classificada como &amp;#8220;distração&amp;#8221;.” [Thomas e Macredie, 2002]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;os-pontos-chave-da-nova-usabilidade&#34;&gt;Os pontos-chave da Nova Usabilidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A nova usabilidade estende os conceitos fundamentados na usabilidade tradicional. Fatores como Comunicação, Colaboração, Ética e Valor Agregado tornam-se mais relevantes e pertinentes às aplicações desenvolvidas atualmente e, com isso, passam a representar pontos críticos da interação que têm impacto na satisfação de uso.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4593&#34; style=&#34;width: 548px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/11/Slide2.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-4593  &#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/11/Slide2.jpg&#34; alt=&#34;Pontos chaves da Nova Usabilidade&#34; width=&#34;538&#34; height=&#34;403&#34; srcset=&#34;uploads/2011/11/Slide2.jpg 960w, uploads/2011/11/Slide2-300x225.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 538px) 100vw, 538px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Pontos chaves da Nova Usabilidade
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;comunicação&#34;&gt;Comunicação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As aplicações são cada vez mais interativas entre pessoas do que entre usuário-máquina. A Interação Humano-Computador passa a ser cada vez mais vista como Interação Humano-Computador-Humano, onde o dispositivo é o meio que garante esse intercâmbio de informações e a qualidade da mensagem transmitida.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;colaboração&#34;&gt;Colaboração&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Realização de atividades mútuas entre usuários, com participação colaborativa em determinadas tarefas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ética&#34;&gt;Ética&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Com aplicações cada vez mais sociais, as aplicações devem estar atentas à questão de conduta, que pode também ser influenciada pelo projeto da interface.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;eficiência-de-interação&#34;&gt;Eficiência de Interação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Facilidade de execução das tarefas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;eficácia-de-interação&#34;&gt;Eficácia de Interação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Capacidade da tarefa ser realizada de forma completa e correta&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;segurança&#34;&gt;Segurança&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Refere-se ao nível de confiança da aplicação. Com o uso de &lt;em&gt;wi-fi&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;cloud computing&lt;/em&gt;, a segurança que o usuário tem ao utilizar a aplicação determina até que ponto ele confia e se dispõe a utilizar os recursos que a aplicação oferece.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;confiabilidade&#34;&gt;Confiabilidade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se refere ao sentimento que as pessoas possuem com relação a acreditar ou não na forma de interação proposta. Isto está diretamente relacionado com a comunicação e a colaboração.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;privacidade&#34;&gt;Privacidade&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É a liberdade de escolha do usuário de tornar públicas ou não determinadas informações suas. Este fator está relacionado à segurança.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;valor-agregado&#34;&gt;Valor Agregado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O quanto as funcionalidades de sua aplicação trazem de contribuição para a vida de seus usuários, o quanto de impacto e de valor agregado ele traz para a rotina das pessoas que o utilizam.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;concluindo-8230&#34;&gt;Concluindo&amp;#8230;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este série de posts não foi de conteúdo técnico. Sim, é totalmente teórico. Mas são questões que temos que nos colocar a pensar quando falamos de atender novas demandas computacionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A usabilidade deve evoluir para se flexibilizar à avaliação e garantia de qualidade em interfaces disponíveis em diferentes dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora o termo tenha sido cunhado há quase uma década, ainda estamos tentando atingir os objetivos que a Nova Usabilidade estabelece e isto hoje já está se tornando pertinente a qualquer tipo de aplicação, visto que esta diversidade de dispositivos tende a ser predominante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Precisamos sair da zona de conforto do que conhecemos e pensar como as metodologias atuais podem ser recicladas para agregar esta demanda.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;IHC 2006. Workshop de Usabilidade de Aplicações e Tecnologias Emergentes: a Necessidade de uma “Nova Usabilidade”?. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&#34;&gt;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Robert D. Macredie. 2002. Introduction to the new usability. ACM Trans. Comput.-Hum. Interact. 9, 2 (June 2002), 69-73. &lt;a href=&#34;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&#34;&gt;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Harold Thimbleby. 2002. The new usability: the challenge of designing for pervasive computing. In Proceedings of the 15th international conference on Computer communication (ICCC &amp;#8217;02), S. V. Raghavan and Sudhir P. Mudur (Eds.). International Council for Computer Communication, Washington, DC, USA, 382-388.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kelma Madeira et al. Uma Avaliação do Orkut utilizando Personas sob a ótica da Nova Usabilidade. In: VIII Simpósio Brasileiro de Fatores Humanos em Sistemas Computacionais (IHC 2008), Porto Alegre, 2008.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Você sabe o que é a “nova usabilidade”? – parte I</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/nova-usabilidade-parte1/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/nova-usabilidade-parte1/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Vimos na &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/usabilidade-de-interfaces-para-dispositivos-moveis-parte1/&#34;&gt;parte I&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/usabilidade-interfaces-dispositivos-moveis-parte2/&#34; title=&#34;Usabilidade de interfaces para dispositivos móveis – parte II&#34;&gt;parte II&lt;/a&gt; dos artigos &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/usabilidade-de-interfaces-para-dispositivos-moveis-parte1/&#34; title=&#34;Usabilidade de interfaces para dispositivos móveis – parte I&#34;&gt;sobre usabilidade em dispositivos móveis&lt;/a&gt; que as heurísticas permanecem praticamente as mesmas tanto para as aplicações móveis quanto convencionais, a diferença é o quão crítica ou severa elas se tornam para as aplicações móveis. Por este motivo, Thomas e Macredie propuseram em 2002 (sim, há 9 anos!) o paradigma da Nova Usabilidade.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;A usabilidade convencional e mais amplamente disseminada tem suas bases no paradigma do computador pessoal. Tecnologias e aplicativos emergentes, como telefones celulares, TV interativa e computação ubíqua, trazem novos desafios para a usabilidade e demandam uma análise crítica de seus pressupostos. A “nova usabilidade” busca metodologias, teorias e ferramentas que sejam adequadas às tecnologias e aplicativos emergentes.&amp;#8221; [&lt;a href=&#34;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&#34;&gt;Workshop sobre “Usabilidade de Aplicações e Tecnologias Emergentes: a Necessidade de uma “Nova Usabilidade”?” no IHC 2006&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Este novo paradigma denota uma revisão a usabilidade com outro olhar para atender novos dispositivos e novas formas de interação. O que muda neste novo olhar sobre a usabilidade é basicamente o a abrangência contextual. Como assim? A usabilidade como conhecemos considera essencialmente o contexto da interação entre o usuário e o sistema e já vimos que isto traz limitações. Neste novo cenário, é preciso agregar novas variáveis sobre o contexto de uso:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Informações dos hábitos e preferências do usuário&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O ambiente social do usuário&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As tarefas e objetivos do usuário&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4590&#34; style=&#34;width: 548px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/11/Slide1.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-4590  &#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/11/Slide1.jpg&#34; alt=&#34;Escopo da Nova Usabilidade&#34; width=&#34;538&#34; height=&#34;403&#34; srcset=&#34;uploads/2011/11/Slide1.jpg 960w, uploads/2011/11/Slide1-300x225.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 538px) 100vw, 538px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Escopo da Nova Usabilidade
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agregando múltiplas informações de contexto e mais a necessidade de uso e os interesses do usuário em relação a estes dispositivos, temos uma amplitude do modelo do usuário. Isto permite flexibilizar interfaces para que elas se adaptem ao contexto de uso.  Isto tem totalmente a ver com a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/qualidade-em-uso-expandindo-a-usabilidade/&#34;&gt;Qualidade em Uso&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para este primeiro contato com o tema, deixo aqui as seguintes reflexões adaptadas do artigo clássico de Thomas e Macredie:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quanto detalhe estamos perdendo com as metodologias tradicionais?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Qual a função do teste de usabilidade na avaliação destas novas formas de interação?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quais metodologias de design e avaliação (teste/inspeção) são requeridas para garantir a facilidade de uso de tecnologias emergentes e ubíquas?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como as abordagens de design e avaliação de interfaces podem ser flexíveis para abranger tecnologias futuras?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;No próximo artigo, serão abordados os novos desafios que este paradigma tenta solucionar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;IHC 2006. Workshop de Usabilidade de Aplicações e Tecnologias Emergentes: a Necessidade de uma “Nova Usabilidade”?. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&#34;&gt;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Robert D. Macredie. 2002. Introduction to the new usability. ACM Trans. Comput.-Hum. Interact. 9, 2 (June 2002), 69-73. &lt;a href=&#34;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&#34;&gt;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Harold Thimbleby. 2002. The new usability: the challenge of designing for pervasive computing. In Proceedings of the 15th international conference on Computer communication (ICCC &amp;#8217;02), S. V. Raghavan and Sudhir P. Mudur (Eds.). International Council for Computer Communication, Washington, DC, USA, 382-388.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kelma Madeira et al. Uma Avaliação do Orkut utilizando Personas sob a ótica da Nova Usabilidade. In: VIII Simpósio Brasileiro de Fatores Humanos em Sistemas Computacionais (IHC 2008), Porto Alegre, 2008.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Usabilidade de interfaces para dispositivos móveis – parte II</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/usabilidade-interfaces-dispositivos-moveis-parte2/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/usabilidade-interfaces-dispositivos-moveis-parte2/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Como vimos na primeira parte do artigo, as diretrizes existentes de usabilidade continuam valendo no contexto mobile, mas precisam ser revistas e interpretadas de outra forma. Podemos perceber que o gargalo é conseguir manter as informações e funcionalidades que fazem sentido neste cenário. Adequar aplicações ao contexto de dispositivos móveis apresenta determinados vieses de desenvolvimento.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4585&#34; style=&#34;width: 310px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/11/Prototipação2.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-medium wp-image-4585&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2011/11/Prototipação2-300x225.jpg&#34; alt=&#34;Variedade de Dispositivos&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;225&#34; srcset=&#34;uploads/2011/11/Prototipação2-300x225.jpg 300w, uploads/2011/11/Prototipação2.jpg 960w&#34; sizes=&#34;(max-width: 300px) 100vw, 300px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Variedade de Dispositivos
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;variação-de-hardware-muito-maior-do-que-computadores-convencionais&#34;&gt;Variação de hardware (muito maior do que computadores convencionais)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dispositivos móveis têm uma grande variedade de displays (tamanhos, cores, resolução), de forma de entrada de dados (touchscreen, teclado físico &amp;#8211; QWERTY ou convencional -, microfone, câmera) e também de capacidade (processamento, armazenamento, etc.). Com essas combinações, é possível imaginar uma combinação vasta de dispositivos. Como um site pode ser ajustável para proporcionar uma interação similar mediante esta diversidade? Como ele irá aparecer? O conceito de &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/introducao-ao-responsive-web-design/&#34;&gt;Responsive Web Design&lt;/a&gt; e a técnica de media queries são soluções que visam minimizar este fator.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;convenções-de-interface-e-interação-em-plataformas&#34;&gt;Convenções de interface e interação em plataformas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Compatibilidade de ícones, comandos e ações não é uma diretriz recente em ergonomia de software. Mas em ambientes mobile, este é um ponto que ainda não está bem adequado. Basta observarmos como cada plataforma disponibiliza convenções distintas de interface, sem contar a variação de navegadores, que geralmente são nativos de cada plataforma, o que acaba &amp;#8220;amarrando&amp;#8221; o usuário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;comportamento-do-usuário-no-ambiente&#34;&gt;(Comportamento do usuário no) ambiente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dispositivos móveis geralmente não são utilizados em um ambiente estável, como uma mesa. O ambiente externo onde o usuário se encontra influencia a sua interação com o sistema. É dia ou noite? O usuário está parado ou em movimento? Com as duas mãos livres? Ocupado? Todos estes fatores externos têm impacto na interação e é da alçada da equipe de desenvolvimento analisar todas estas variáveis para compor o cenário de uso da sua aplicação. Já vimos aqui no Tableless que o ambiente do usuário influencia na qualidade da interação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;novas-perspectivas&#34;&gt;Novas perspectivas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É interessante ver que há um movimento por parte da comunidade de desenvolvedores para construir aplicações web cada vez mais parecidas com aplicações nativas do dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que podemos extrair disso é um esforço em reproduzir o modelo de interação familiar às pessoas com relação à estes dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De certa forma, é uma tentativa de adequar as interfaces e o funcionamento das aplicações ao que os usuários esperam e também ao que se ajusta melhor ao contexto mobile, para facilitar a precisão da área de toque, o feedback das ações, a visualização de informações, a densidade informacional, entre muitos outros fatores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para atender a este novo cenário de tecnologias emergentes, os métodos e técnicas de usabilidade precisam de uma reciclagem e uma reflexão sobre até que ponto eles estão prontos para guiar e avaliar o desenvolvimento de aplicações destinadas a estas tecnologias. Este é o mote da Nova Usabilidade. Aguardem os próximos dois artigos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Marcus, A. “Mobile User Interface Design: For Work, Home, and On the Way”. In ACM SIGCHI 2004. ACM, Viena, Austria, 2004.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apple. iOS Human Interface Guidelines. Disponível em &lt;a href=&#34;http://bit.ly/rp2HZh&#34;&gt;http://bit.ly/rp2HZh&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IHC 2006. Workshop de Usabilidade de Aplicações e Tecnologias Emergentes: a Necessidade de uma “Nova Usabilidade”?. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&#34;&gt;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Robert D. Macredie. 2002. Introduction to the new usability. ACM Trans. Comput.-Hum. Interact. 9, 2 (June 2002), 69-73. &lt;a href=&#34;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&#34;&gt;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Harold Thimbleby. 2002. The new usability: the challenge of designing for pervasive computing. In Proceedings of the 15th international conference on Computer communication (ICCC &amp;#8217;02), S. V. Raghavan and Sudhir P. Mudur (Eds.). International Council for Computer Communication, Washington, DC, USA, 382-388.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kelma Madeira et al. Uma Avaliação do Orkut utilizando Personas sob a ótica da Nova Usabilidade. In: VIII Simpósio Brasileiro de Fatores Humanos em Sistemas Computacionais (IHC 2008), Porto Alegre, 2008.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Usabilidade de interfaces para dispositivos móveis – parte I</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/usabilidade-de-interfaces-para-dispositivos-moveis-parte1/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/usabilidade-de-interfaces-para-dispositivos-moveis-parte1/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Já escrevemos aqui no Tableless sobre melhores práticas de front-end / usabilidade para dispositivos móveis. Um questionamento comum a estas diretrizes é o quanto elas são específicas ao contexto mobile, pois muitas delas não se distinguem das diretrizes que vêm sendo difundidas há 20 anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É fato que grande parte das diretrizes são semelhantes, mas o que muda é a criticidade quando tratamos de mobile. Algumas recomendações tornam-se mais graves e imperdoáveis quando não são seguidas no projeto de interfaces para dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como exemplo, podemos usar a questão da densidade informacional. Em aplicações que serão visualizadas em dispositivos móveis, os textos devem ser concisos, eliminando informações secundárias que podem ser irrelevantes. &amp;#8220;&lt;em&gt;Ora, mas isso também vale para aplicações visualizadas em desktop!&lt;/em&gt;&amp;#8220;, você pensa. Porém, para mobile, a concisão deve ser ainda maior e informações que seriam aceitáveis nas aplicações web/desktop convencionais devem ser removidas de aplicações mobile. A diretriz base é a mesma: reduzir informação secundária. O que diferencia é o grau de severidade que isto representa neste outro cenário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;recomendações-críticas-para-o-projeto-de-interfaces-mobile&#34;&gt;Recomendações críticas para o projeto de interfaces mobile&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Desenvolver sites e aplicações para mobile requer atenção para alguns critérios que tem um grande impacto na forma com que as pessoas interagem com estes dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;reduzir-clicks&#34;&gt;Reduzir clicks&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ok, esta parece ser uma recomendação óbvia para ambiente mobile. Porém, quem já desenvolveu para mobile ou utiliza aplicações nestes dispositivos, pense: você já deve ter visto algum site que apresenta uma informação bem limitada na primeira tela com um link de “leia mais”, onde você tem o esforço de clicar e esperar o carregamento do restante do conteúdo que você necessita, que às vezes poderia ser resumido em apenas uma tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se em um projeto usual de interface as melhores práticas indicam que seria mais adequado disponibilizar toda a informação necessária em uma única tela e poupar cliques do usuário, porque esta diferença em mobile? Por isso, deixar o conteúdo mais conciso é crucial para que a informação possa ser apresentada de modo objetivo e o menos fragmentada possível.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;reduzir-funcionalidades&#34;&gt;Reduzir funcionalidades&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Restringir a quantidade de funcionalidades, mantendo as que são necessárias ao ambiente mobile, diminui a chance dos usuários se confundirem diante de todas as possibilidades e opções oferecidas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;reduzir-conteúdo&#34;&gt;Reduzir conteúdo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Devido ao tamanho das telas, o conteúdo para mobile exige uma carga cognitiva maior e, portanto, pode ser até duas vezes mais difícil de compreender. Como a memória de curto prazo é fraca, quanto mais os usuários tiverem que rolar para se lembrar de um conteúdo, menos eles o farão.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;dar-escolhas-ao-usuário&#34;&gt;Dar escolhas ao usuário&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Textos mais concisos e funcionalidades mais restritas são necessários. Mas é importante manter um link para a versão convencional do site, caso o usuário precise acessar algum recurso que não esteja na versão mobile. O usuário deve ter o direito de escolha sobre como ele deseja visualizar o site.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;outras-práticas-importantes-que-herdamos-da-usabilidade-convencional&#34;&gt;Outras práticas importantes que herdamos da usabilidade convencional&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;integridade-estética&#34;&gt;Integridade estética&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O quanto o design da sua aplicação se integra com a função da mesma. É o casamento entre forma e função, interface com boa qualidade estética e funcional.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;consistência&#34;&gt;Consistência&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A consistência de interface permite que o usuário transfira seus conhecimentos e habilidades de uso de uma aplicação para outra. É preciso frisar que uma aplicação consistente não é aquela que copia outras aplicações. Pelo contrário, é uma aplicação que tira proveito dos padrões e paradigmas de interface com os quais as pessoas se sentem mais confortáveis durante a interação.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;metáforas&#34;&gt;Metáforas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Fácil reconhecimento e memorização de palavras, símbolos e imagens.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;contexto-do-usuário&#34;&gt;Contexto do Usuário&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Especificação do ambiente do usuário, incluindo também a modelagem de e análise de tarefa e objetivos de negócio.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;modelo-mental&#34;&gt;Modelo Mental&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Organização apropriada de dados, funções, tarefas, papéis e pessoas de acordo com o modo com que o usuário compreende e reconhece estes elementos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;navegação&#34;&gt;Navegação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Navegação adequada considerando o modelo mental através de janelas, menus, caixas de diálogos e painéis de controle em formato compreensível.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;interação-e-feedback&#34;&gt;Interação e Feedback&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Input efetivo e feedback do output de informações para assegurar ao usuário que uma ação está em processamento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;aparência-e-design&#34;&gt;Aparência e Design&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Qualidade visual e atenção ao design com relação à escala, proporção, ritmo, simetria e balanceamento de componentes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;visualização-de-informações&#34;&gt;Visualização de Informações&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Apresentação de informações por tabelas, gráficos, mapas e diagramas. Uma vez que a tela destes dispositivos ainda é pequena em comparação aos computadores comuns (mesmo se tratando de tablets), é preciso se valer de componentes coringas que são capazes de apresentar uma boa quantidade de informação de modo compacto, conciso, de fácil visualização e acessível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além dessas questões relativas à interface, temos fatores externos que têm grande influência na interação dentro destes ambientes. É o que veremos na parte II deste artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/usabilidade-interfaces-dispositivos-moveis-parte2/&#34;&gt;Leia a parte 2 deste artigo aqui.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Marcus, A. “Mobile User Interface Design: For Work, Home, and On the Way”. In ACM SIGCHI 2004. ACM, Viena, Austria, 2004.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apple. iOS Human Interface Guidelines. Disponível em &lt;span style=&#34;text-decoration: underline&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://developer.apple.com/library/ios/documentation/userexperience/conceptual/mobilehig/MobileHIG.pdf&#34;&gt;http://developer.apple.com/library/ios/documentation/userexperience/conceptual/mobilehig/MobileHIG.pdf&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IHC 2006. Workshop de Usabilidade de Aplicações e Tecnologias Emergentes: a Necessidade de uma “Nova Usabilidade”?. Disponível em: &lt;a href=&#34;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&#34;&gt;http://www.dimap.ufrn.br/ihc2006/workshop.php&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Robert D. Macredie. 2002. Introduction to the new usability. ACM Trans. Comput.-Hum. Interact. 9, 2 (June 2002), 69-73. &lt;a href=&#34;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&#34;&gt;http://doi.acm.org/10.1145/513665.513666&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peter Thomas and Harold Thimbleby. 2002. The new usability: the challenge of designing for pervasive computing. In Proceedings of the 15th international conference on Computer communication (ICCC &amp;#8217;02), S. V. Raghavan and Sudhir P. Mudur (Eds.). International Council for Computer Communication, Washington, DC, USA, 382-388.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kelma Madeira et al. Uma Avaliação do Orkut utilizando Personas sob a ótica da Nova Usabilidade. In: VIII Simpósio Brasileiro de Fatores Humanos em Sistemas Computacionais (IHC 2008), Porto Alegre, 2008.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quando utilizar (ou não) frameworks CSS</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/quando-utilizar-ou-nao-frameworks-css/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/quando-utilizar-ou-nao-frameworks-css/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Framework é um conjunto de componentes que provêm uma estrutura básica de elementos reutilizáveis, tendo uma arquitetura consistente de funcionalidade genérica sob a qual a aplicação será construída.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso de CSS, os frameworks constituem bibliotecas que visam permitir a codificação do CSS de modo mais fácil e compatível com padrões de estilos, agregando uma série de opções já prontas para projetar uma página web, como se fosse um esqueleto, reduzindo o tempo gasto com o desenvolvimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os frameworks CSS geralmente apresentam definições de formatação os elementos mais comuns de uma página: formulários, cabeçalhos, estilos de textos e imagens. Alguns apresentar opções para a estruturação do conteúdo baseado em &lt;em&gt;grids&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A utilização de frameworks HTML e/ou CSS ainda é um assunto que divide a opinião dos desenvolvedores, pois muitos consideram o framework como uma &lt;strong&gt;solução pronta&lt;/strong&gt; e acreditam que ele tira o trabalho das mãos do designer/desenvolvedor e faz com que ele não aprimore os seus conhecimentos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Será que você, sem perceber, nunca criou o seu próprio framework?&lt;/strong&gt; Pense em um arquivo CSS padrão (além do &lt;em&gt;reset&lt;/em&gt;) que você criou para melhorar a produtividade de seus projetos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante esclarecer que o uso de frameworks &lt;strong&gt;não substitui&lt;/strong&gt; a necessidade do designer/ desenvolvedor de desenvolver o CSS do site. Ele apenas fornece uma base para a formatação de elementos comuns e otimiza o trabalho repetitivo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;para-quem-os-frameworks-são-recomendados&#34;&gt;Para quem os frameworks são recomendados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Utilizar um framework CSS não é uma prática recomendada para quem está começando, principalmente por privar a pessoa da prática e do conhecimento sobre o funcionamento do CSS. Além disso, se ela não compreender bem CSS, poderá ter problemas para resolver problemas de layout causados por incompatibilidade entre o framework e um código CSS específico que ela inseriu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, é recomendável que frameworks sejam utilizados por quem possui um nível razoável de conhecimento e compreensão do código, mas tem a intenção de otimizar parte do trabalho com o uso de um framework. E isto serve não apenas para quem pretende utilizar um framework CSS, mas também qualquer tipo de framework.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;quando-é-interessante-utilizar&#34;&gt;Quando é interessante utilizar?&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Prototipação rápida em HTML&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sites de larga escala e com estruturas similares (como portais, blog/sites no estilo magazine)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sites construídos através de plataformas de CMS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Projetos que tenham prazos curtos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Projetos realizados em equipe onde há diversas pessoas trabalhando no mesmo CSS, podendo ter um conjunto consistente de padrões de codificação&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;vantagens&#34;&gt;Vantagens&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Padronização de código entre a equipe de desenvolvimento;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arquivos modularizados;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Flexibilidade de estilos, classes genéricas que podem ser combinadas de diversas formas nos elementos da página;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Geralmente já possuem uma documentação, que pode ser consultada pela equipe em caso de dúvida ou necessidade de solucionar algum problema;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Compatibilidade cross-browser (na maioria dos casos);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você pode melhorar suas habilidades estudando o framework;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Redução de tempo: o desenvolvedor/designer pode se concentrar mais nos aspectos particulares do site desenvolvido, pois a base está assegurada e não precisa desenvolvê-la do zero;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reduz futuros esforços de manutenção caso seja necessário resposicionar elementos ou alterar características de renderização (fonte, margens, etc) em diversos elementos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;desvantagens&#34;&gt;Desvantagens&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quantidade excessiva de modificações que devem ser feitas para adaptar o framework;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O framework pode conter códigos irrelevantes que nunca serão utilizados no projeto e serão carregados sem necessidade, podendo diminuir o desempenho da página;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nem sempre o código é bem organizado;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Muitos frameworks apresentam classes pouco semânticas (ex.: span-5).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;algumas-dicas-para-melhorar-o-uso-do-framework&#34;&gt;Algumas dicas para melhorar o uso do framework&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como as classes geralmente não apresentam muita semântica, procure colocar IDs significativos nos elementos da página, quando possível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você também pode optar por utilizar somente uma parte do framework. Em projetos em que utilizei o &lt;a title=&#34;Blueprint CSS&#34; href=&#34;http://www.blueprintcss.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Blueprint CSS&lt;/a&gt;, muitas vezes utilizava apenas algumas folhas de estilos do framework que se adequavam ao que eu necessitava.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dica:&lt;/strong&gt; evite usar vários frameworks CSS em um mesmo projeto. Isto quebra a ideia de consistência, uma vez que cada framework tem o seu padrão de estruturação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-escolher-o-framework&#34;&gt;Como escolher o framework?&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Verificar se é realmente necessário o uso de um framework CSS no projeto;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Avaliar se o código do framework escolhido tem uma estrutura e organização;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Avaliar se há código excessivo que nunca será utilizado;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conferir se há uma boa documentação;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verificar se os recursos do framework são adequados ao que você necessita para o projeto. Não adianta utilizar um framework CSS focado em renderização quando seria mais útil um framework de grid.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Frameworks CSS, se bem utilizados, podem trazer muitos benefícios para seus projetos, basta saber como explorar o potencial que eles possuem 😉&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Why you should NOT use a web framework &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://checkedexception.blogspot.com/2010/04/why-you-should-not-use-web-framework.html&#34;&gt;http://checkedexception.blogspot.com/2010/04/why-you-should-not-use-web-framework.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To use a framework, or not to: that is the question &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.phparch.com/2010/04/to-use-a-framework-or-not-to-that-is-the-question/&#34;&gt;http://www.phparch.com/2010/04/to-use-a-framework-or-not-to-that-is-the-question/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Please do not Use CSS Frameworks &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://mondaybynoon.com/2007/08/27/please-do-not-use-css-frameworks/&#34;&gt;http://mondaybynoon.com/2007/08/27/please-do-not-use-css-frameworks/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Which CSS Grid Framework Should You Use for Web Design? &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://net.tutsplus.com/tutorials/html-css-techniques/which-css-grid-framework-should-you-use-for-web-design/&#34;&gt;http://net.tutsplus.com/tutorials/html-css-techniques/which-css-grid-framework-should-you-use-for-web-design/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;When to use CSS framework? &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.vcarrer.com/2008/08/when-to-use-css-framework.html&#34;&gt;http://www.vcarrer.com/2008/08/when-to-use-css-framework.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;WHAT’S NOT TO LOVE ABOUT CSS FRAMEWORKS? &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://jeffcroft.com/blog/2007/nov/17/whats-not-love-about-css-frameworks/&#34;&gt;http://jeffcroft.com/blog/2007/nov/17/whats-not-love-about-css-frameworks/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Frameworks for Designers &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.alistapart.com/articles/frameworksfordesigners&#34;&gt;http://www.alistapart.com/articles/frameworksfordesigners&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>