<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cms on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/categories/cms/index.xml</link>
    <description>Recent content in Cms on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/categories/cms/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>3 Plugins WordPress para Aumentar Conversões em Sites e Blogs</title>
      <link>http://tableless.com.br/3-plugins-wordpress-para-aumentar-conversoes-em-sites-e-blogs/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/3-plugins-wordpress-para-aumentar-conversoes-em-sites-e-blogs/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;aumentar-conversões&#34;&gt;Aumentar Conversões&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para quem possui Negócios na Internet explorar formas de melhorar as conversões pode ser financeiramente bastante interessante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Especificamente para quem trabalha com WordPress, isso pode representar mudanças significativas nos resultados do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns exemplos de Sites de Negócios muitas vezes conseguem elevar até 30% do faturamento com apenas estas ações que duram minutos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É claro que não é voltado a todo tipo de site, como E-commerce também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste artigo iremos dar mais informações a respeito destes plugins e também mostrar como eles podem ser utilizados para aumentar conversões.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-8211-easy-affiliate-links&#34;&gt;1# &amp;#8211; Easy Affiliate Links&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este é um Plugin WordPress na qual permite camuflar links de produtos que utilizam programas de afiliados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos visitantes tem receio de clicar em links de campanhas de afiliados e encontrar valores e ofertas desfavoráveis. Ou ainda simplesmente pelo fato de não desejarem atribuir a comissão pela venda do produto ou serviço.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parece algo irrelevante, mas o fato é que comprovadamente a utilização de ferramentas para camuflar links elevam bastante o número de conversões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em alguns testes realizados por profissionais de Marketing Digital simples ações como este podem garantir um aumento em 20% nas vendas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para instalar o plugin Easy Affiliate Links basta acessar o Painel Administrativo do WordPress em Plugins =&amp;gt; Adicionar Novo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida pesquise por &lt;a href=&#34;https://br.wordpress.org/plugins/easy-affiliate-links/&#34;&gt;Easy Affiliate Links&lt;/a&gt; e clique em Instalar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O único ponto negativo se o conteúdo do site já estiver todo publicado é que torna-se necessário a alteração dos links nas páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente o plugin não tem como fazer isso automaticamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra vantagem de se trabalhar com este tipo de plugin é que o link para determinado produto será único. E mesmo ele estando em várias páginas, se precisar realizar alguma alteração basta acessar o painel do plugin e trocar a URL de destino.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-8211-wp-insert&#34;&gt;2# &amp;#8211; WP Insert&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hoje em dia cada vez mais os visitantes ignoram blocos de anúncios e diversas publicidades inseridas em sites e blogs. Especialmente aquelas inseridas em Sidebar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por conta disso este tipo de ação de Publicidade já não traz mais resultados como trazia antigamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém existe uma forma de trabalhar a publicidade inserindo-as automaticamente em todas as páginas e artigos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim você pode escolher o que inserir e onde inserir, se deseja que fique no começo da página, no meio ou no fim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, você não precisa necessariamente inserir banners. Pode trabalhar com formato de textos, o que faz com que as pessoas leiam e não ignorem quando estiverem visitando as páginas do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para fazer a instalação basta acessar o painel administrativo do WordPress em Plugins =&amp;gt; Adicionar Novo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida pesquise por &lt;a href=&#34;https://br.wordpress.org/plugins/wp-insert/&#34;&gt;Wp Insert&lt;/a&gt; e clique em Instalar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Plugin é bem intuitivo e fácil de manusear.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-8211-gc-message-bar&#34;&gt;3# &amp;#8211; GC Message Bar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Outra forma interessante de aumentar as conversões é trabalhar com mensagens enviadas para seus visitantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tipo de mensagem que mais da resultado é inserir uma barra que desce no topo do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este tipo de mensagem chama a atenção dos visitantes e não é inconveniente a ponto de trazer prejuízos para o site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta mensagem pode ser apenas para dar alguma orientação ao visitante ou pode possuir um link com Call To Action.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para instalar o &lt;a href=&#34;https://br.wordpress.org/plugins/gc-message-bar/&#34;&gt;GC Message Bar&lt;/a&gt;, acesse o painel administrativo do WordPress e vá em Plugins =&amp;gt; Adicionar Novo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este plugin possui também fácil configuração / parametrização.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trabalhar com o Easy Affiliate Links, WP Insert e GC Message Bar sem dúvidas pode aumentar conversões e fazer render muito mais dinheiro a um projeto que esteja em WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra grande vantagem destes plugins é que são gratuitos e estão disponíveis no acervo do WordPress.org.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que este conteúdo possa te ajudar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sucesso!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Construindo um firewall no WordPress – Parte 2</title>
      <link>http://tableless.com.br/construindo-um-firewall-no-wordpress-parte-2/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/construindo-um-firewall-no-wordpress-parte-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Neste artigo de hoje iremos dar continuar com a série onde construímos um plugin de controle e monitoramento de acessos no WordPress, para controlarmos e impedirmos tentativas de login, ataques DDOS e outros eventos que possam vir a prejudicar nosso ambiente WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem ainda não leu o primeiro artigo comece pela &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/construindo-um-firewall-no-wordpress-parte-1/&#34;&gt;parte 1&lt;/a&gt; onde criamos a base do plugin e uma notificação por e-mail quando tivermos uma tentativa de login fracassada, nessa segunda parte iremos implementar um contador dessas tentativas e junto dele um bloqueio quando atingirmos um limite previamente configurado, para isso utilizaremos as funções: get_transient, set_transient e delete_transient&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Transitents no WordPress é um recurso muito interessante para guardarmos pares de chaves/valor que possam ser consultados posteriormente, não é o objetivo desse recurso o controle que iremos implementar, o correto seria fazer estes registros diretamente nos logs do servidor, porem para fins didáticos (e por muita gente utilizar cPanel e não ter acesso a escrita dos logs) iremos utilizar assim por hora 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;nosso plugin atualizado fica assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt; &amp;lt;?php
/*
Plugin Name: WP Firewall
Description: Controle de segurança do WordPress
Version: 1.0
Author: Tableless
Author URI: http://tableless.com.br
*/
if (!class_exists(&#39;WP_Firewall&#39;)) { //caso a classe já não exista
 class WP_Firewall{ // declara o plugin WP_Firewall
 function WP_Firewall (){ //inicialização da classe: Declara uma ação apara quando tiver uma falha de login
 add_action(&#39;init&#39;, array($this, &#39;init&#39;));
 add_action(&#39;admin_init&#39;, array( $this , &#39;register_fields&#39; ) );

 add_action(&#39;wp_login&#39;, array($this, &#39;log&#39;));
 add_action(&#39;wp_login_failed&#39;, array($this, &#39;log_failed&#39;));
 }
 
 public function init( ) {
 $_LIMIT = get_option( &#39;firewall_login_limit&#39;, 10); //recebe a configuração
 $_COUNT = get_transient( &#39;log_failed_&#39;.$_SERVER[&#39;REMOTE_ADDR&#39;] ); //recebe o contador

 //faz o bloqueio
 if($_COUNT &amp;gt;= $_LIMIT):
 echo &#34;Ops!!! voce excedeu o limite de tentativas :(&#34;;
 exit;
 endif;
 }

 public function log( ) {
 //exclui o transient
 delete_transient( &#39;log_failed_&#39;.$_SERVER[&#39;REMOTE_ADDR&#39;] );
 }

 public function log_failed( $username ) {
 //recebe o número atual de tentativas do ip
 $_COUNT = get_transient( &#39;log_failed_&#39;.$_SERVER[&#39;REMOTE_ADDR&#39;] );

 //Ops.. Login falhou 🙂 o que fazer agora? 
 set_transient(&#39;log_failed_&#39;.$_SERVER[&#39;REMOTE_ADDR&#39;], $_COUNT + 1, 12 * HOUR_IN_SECONDS );

 //avisa por e-mail da tentativa de login
 @mail(get_option(&#39;admin_email&#39;), &#39;Login falhou :&#39;.$username, json_encode($_SERVER)); 
 }

 public function register_fields() {
 //registra o campo nas configurações gerais
 register_setting( &#39;general&#39;, &#39;firewall_login_limit&#39;, &#39;esc_attr&#39; );
 add_settings_field(
 &#39;firewall_login_limit&#39;,
 &#39;&amp;lt;label for=&#34;extra_blog_desc_id&#34;&amp;gt;Limite de tentativas no login&amp;lt;/label&amp;gt;&#39;,
 array( $this, &#39;fields_html&#39; ),
 &#39;general&#39;
 );
 } 
 public function fields_html() {
 $value = get_option( &#39;firewall_login_limit&#39;, 10);
 //imprime o campo nas configurações gerais
 echo &#39;&amp;lt;input type=&#34;number&#34; id=&#34;firewall_login_limit&#34; name=&#34;firewall_login_limit&#34; value=&#34;&#39; . esc_attr( $value ) . &#39;&#34; /&amp;gt;&#39;;
 } 
 }
 
 $WP_Firewall = new WP_Firewall();
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Contador, bloqueio e notificação implementados, na parte 3  iremos fazer uso do &lt;a href=&#34;https://www.google.com/recaptcha/intro/index.html&#34;&gt;Google reCAPTCHA&lt;/a&gt; para melhorar nosso firewall&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;até a próxima!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Construindo um firewall no WordPress – Parte 1</title>
      <link>http://tableless.com.br/construindo-um-firewall-no-wordpress-parte-1/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/construindo-um-firewall-no-wordpress-parte-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quem desenvolve para WEB e nunca passou por um ataque DDoS provavelmente não está fazendo o monitoramento de forma correta, principalmente em plataformas que utilizam WordPress, por ser OpenSorce existe uma infinidade de robores navegando pela internet em busca de brechas para obter acesso administrativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nessa serie de artigos iremos desenvolver um plugin que possa monitorar, identificar e barrar esses acessos e tentativas de invasão, por hoje iremos apenas criar o plugin e implementar uma ação que nos indique por e-mail quando over uma falha de login. &lt;em&gt;(mas você ja pode ir pesquisando sobre &lt;strong&gt;iptables&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;fail2ban&lt;/strong&gt; que serão os recursos que utilizaremos nos próximos artigos para automatizar o bloqueio deses acessos 🙂&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para começar você precisa criar o arquivo &lt;strong&gt;WP_Firewall.php&lt;/strong&gt; na pasta &lt;strong&gt;plugins&lt;/strong&gt; e nesse arquivo escrever o seguinte código:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;?php
/*
Plugin Name: WP Firewall
Description: Controle de segurança do WordPress
Version: 1.0
Author: Tableless
Author URI: http://tableless.com.br
*/
if (!class_exists(&#39;WP_Firewall&#39;)) { //caso a classe já não exista
 class WP_Firewall{ // declara o plugin WP_Firewall
   function WP_Firewall (){ //inicialização da classe: Declara uma ação apara quando tiver uma falha de login
     add_action(&#39;wp_login_failed&#39;, array($this, &#39;log_failed&#39;));
   }

   public function log_failed( $username ) {
     //Ops.. Login falhou 🙂 o que fazer agora?

     //avisa por e-mail da tentativa de login
     mail(get_option(&#39;admin_email&#39;), &#39;Login falhou :&#39;.$username, json_encode($_SERVER)); 
   }
 }

 $WP_Firewall = new WP_Firewall();
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Pronto agora é só salvar e ativar o plugin. 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos próximos artigos iremos desenvolver este plugin implementando bloqueios, fazendo registro nos logs do servidor e integrando com o firewall nativo do linux. Até a próxima&amp;#8230;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Você conhece AMP?</title>
      <link>http://tableless.com.br/voce-conhece-amp/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/voce-conhece-amp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O projeto &lt;a href=&#34;https://www.ampproject.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;AMP &amp;#8211; Accelerated Mobile Pages&lt;/a&gt;, é uma iniciativa Google em conjunto com alguns publishers como Chartbeat, Vox, WordPress.com, Twitter, The Washington Post, UOL, etc; de trabalhar uma estrutura de rápido carregamento de conteúdos em Smartphones. Afinal, apesar da navegação mobile crescer dia-a-dia as soluções para uma entrega com mais velocidade ainda andam a passos lentos. Nossa conexão de internet em celulares ainda não tem a devida capacidade e nos obriga a, em alguns casos, buscar tamanha versatilidade em nosso desenvolvimento web a ponto de, em um site responsivo, ter que oferecer uma &amp;#8220;cidade completa e bem elaborada&amp;#8221; em sua versão desktop e uma &amp;#8220;ilha&amp;#8221; em sua versão mobile para não correr o risco de prejudicar nosso usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em busca de reduzir os índices de frustração e oferecer uma solução mais rápida essa iniciativa tomou forma e o projeto vem sendo adotado e atualizado constantemente por outros publishers pelo mundo. Aqui você pode acompanhar quem esta aplicando versões AMP em seus CMS’s: &lt;a href=&#34;https://www.ampproject.org/who/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ampproject.org/who/&#34;&gt;https://www.ampproject.org/who/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OK! Tudo bacana, mas o que tem a ver com Front/Dev? Eu te respondo: tudo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O formato AMP é totalmente focado em performance e para esse resultado a estrutura exige mudanças na entrega HTML, JS e CSS das páginas web que desenvolvemos tradicionalmente. Um conteúdo deve ser estruturado de maneira que tags AMP sejam lidas e artifícios JS sejam aplicados apenas em caso de necessidade real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;line-height: 1.5&#34;&gt;Tecnicamente não é difícil transformar seu conteúdo em formato AMP, mas certamente, será trabalhoso caso sua estrutura seja robusta ou antiga ou os dois.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;
  Entendendo um pouco o AMP
&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;
  A estrutura é simplificada: em geral, boa parte das tags devem conter o prefixo &lt;strong&gt;&amp;#8220;amp-&amp;#8220;&amp;#8221;&lt;/strong&gt; para serem lidas. Esse é o começo dos começos:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;iframe src=&#34;&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;
  em AMP
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;amp-iframe src=&#34;&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;
  O detalhe mais trabalhoso dessa modificação fica por conta das especificações que esses novos prefixos exigem. No exemplo acima, se nosso conteúdo for um trecho hospedado em um protocolo HTTP, provavelmente não funcionaria.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;strong&gt;Páginas AMP exigem que os conteúdos para iframes sejam HTTPs.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Além deste ponto, as imagens devem conter medidas de altura e largura, assim como qualquer outro bloco que contém algo, como trechos do Twitter ou Facebook.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  O JS, da forma que utilizamos também é excluído. Aquele &lt;i&gt;pluggin &lt;/i&gt;de galeria ou aquele &lt;i&gt;slider &lt;/i&gt;em Jquery, possivelmente não vão funcionar e aí você deve estar pensando:
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;img class=&#34;alignnone&#34; src=&#34;https://media.giphy.com/media/fd1TSJqq3b4GI/giphy.gif&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;338&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Calma!&lt;br /&gt; Eu também reagi assim no primeiro momento mas, Google &amp;#8220;é pai e não é padastro&amp;#8221;&amp;#8221; e criou uma biblioteca de alternativas para substituirmos o tradicional pela versão AMP.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Você pode dar uma conferida aqui: &lt;a href=&#34;https://www.ampproject.org/docs/reference/extended.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;span style=&#34;line-height: 1.5&#34;&gt;https://www.ampproject.org/docs/reference/extended.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt; 
  

&lt;p&gt;&lt;h2&gt;
    E como eu sei que meu formato AMP esta funcionando?
  &lt;/h2&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Tem 2 maneiras de verificar se seu código esta de acordo com a validação AMP.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    A primeira delas é através das ferramentas de Web Developer (F12) dos navegadores no item &amp;#8220;Console&amp;#8221;&amp;#8221;. Lá você deve ser avisado dos erros encontrados.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-55207&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/07/console.jpg&#34; alt=&#34;console&#34; width=&#34;466&#34; height=&#34;337&#34; /&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Para Chrome tem uma extensão que fica no cantinho de sua tela avisando o número de erros e &amp;#8220;warnings&amp;#8221;&amp;#8221; que ele encontrou para ajustar:
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-55208&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/07/extensaoamp.jpg&#34; alt=&#34;extensaoamp&#34; width=&#34;50&#34; height=&#34;38&#34; /&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &amp;nbsp;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    AMP válido e publicado, teste a busca de seus conteúdo no Google e veja como ele se apresenta. Dever algo desta forma:
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;img class=&#34;alignnone wp-image-55209&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/07/Google-AMP-news.jpg&#34; alt=&#34;Google-AMP-news&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;516&#34; /&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    A documentação completa você pode ler aqui:
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;a href=&#34;https://www.ampproject.org/docs/get_started/about-amp.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ampproject.org/docs/get_started/about-amp.html&#34;&gt;https://www.ampproject.org/docs/get_started/about-amp.html&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Eles explicam tudo diretinho e você tem a chance de colaborar para uma entrega mais veloz de conteúdo na internet mobile.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Até a próxima! 😉
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carrinho de orçamento para WordPress</title>
      <link>http://tableless.com.br/carrinho-de-orcamento-para-wordpress/</link>
      <pubDate>Mon, 09 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/carrinho-de-orcamento-para-wordpress/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O WordPress agiliza muito o trabalho de qualquer um que queira publicar online um site simples ou complexo e que tenha um painel administrativo decente. A comunidade é bem ampla e a plataforma dá passos firmes a caminho do e-commerce, cada vez mais ganhando espaço até mesmo entre as plataformas fechadas. E se você tem um negócio experimental ou não quer ter custos e nem dor de cabeça com transações bancárias, aqui vai uma dica de como ter um e-commerce com produtos em que o cliente faz o fluxo de orçamento e no final ele envia uma lista dos produtos de seu interesse com os dados para contato, vamos lá então.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;exemplo-de-produto&#34;&gt;Exemplo de produto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com o ambiente do wordpress instalado, seu tema precisa ter compatibilidade com o plugin &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://br.wordpress.org/plugins/woocommerce/screenshots/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;WooCommerce&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Ele transforma seu tema em uma loja virtual e se integra sem problemas, tendo extensões gratuitas e  premium, caso não tenha um tema pago o &lt;a href=&#34;https://wordpress.org/themes/author/woothemes/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;diretório de temas do WooCommerce&lt;/a&gt; te da algumas opções gratuitas, o resultado será um produto próximo a esse com o botão comprar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone  wp-image-53980&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/botao-comprar.png&#34; alt=&#34;botao-comprar&#34; width=&#34;643&#34; height=&#34;368&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você nunca viu o WooCommerce, nós já falamos muito sobre WooCommerce aqui no Tableless:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/lojas-virtuais-com-woocommerce/&#34;&gt;Lojas virtuais com WooCommerce&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/lojas-virtuais-com-woocommerce-ii-criando-temas-personalizados/&#34;&gt;Criando temas personalizados no WooCommerce&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;configurações&#34;&gt;Configurações&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Plugin que faz a mágica chama-se &lt;a href=&#34;https://wordpress.org/plugins/yith-woocommerce-request-a-quote/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;YITH WooCommerce Request A Quote&lt;/a&gt;, quando esse plugin é ativado o botão comprar é substituído por um texto que pode ser &amp;#8220;&lt;strong&gt;Solicitar um orçamento&lt;/strong&gt;&amp;#8220;, as configurações são simples e intuitivas, veja só;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No painel administrativo do wordpress iremos acessa as configurações do plugin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-53982&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/acesso-painel.png&#34; alt=&#34;acesso-painel&#34; width=&#34;160&#34; height=&#34;127&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O próximo passo será fazer a customização em que a versão gratuita disponibiliza em configurações gerais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone  wp-image-53984&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/passo-a-passo.png&#34; alt=&#34;passo-a-passo&#34; width=&#34;745&#34; height=&#34;260&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1 &amp;#8211; Request Quote Page&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  É a página que será adicionado o formulário para pedir o orçamento.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2- Tipo do botão&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  Você pode escolher botão ou um link.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3- Botão/Link texto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  Esse campo você pode adicionar o texto a ser exibido no botão ou link que escolheu.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4 &amp;#8211; Ocultar botão &amp;#8220;Adicionar ao carrinho&amp;#8221;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  Esse é um dos passos mais importante para o plugin funcionar, marque a opção &lt;strong&gt;Ocultar botão &amp;#8220;Adicionar ao carrinho&amp;#8221;.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja o resultado, o botão é substituído pelo texto que você customizou nas configurações gerais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone  wp-image-53985&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/pedido-de-orcamento.png&#34; alt=&#34;pedido-de-orcamento&#34; width=&#34;653&#34; height=&#34;397&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O cliente clicou no botão solicitar orçamento aparecerá uma mensagem avisado que o produto foi adicionado a lista de orçamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-53986&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/click-botao.png&#34; alt=&#34;click-botao&#34; width=&#34;644&#34; height=&#34;412&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;strong&gt;visualiza na lista&lt;/strong&gt; o cliente será levado para uma página para ele vai preencher um formulário com os dados de contato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone  wp-image-53987&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/finalização.png&#34; alt=&#34;finalização&#34; width=&#34;748&#34; height=&#34;417&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;recebendo-o-formulário-no-e-mail&#34;&gt;Recebendo o formulário no e-mail&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Após o envio do pedido você receberá no seu e-mail cadastrado nas configurações do WooCommerce  o orçamento dos produtos e os dados do cliente, com esses dados você pode fazer o primeiro contato com seu cliente e quem sabe fechar o negócio.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;última-dica&#34;&gt;Última dica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa é uma forma bem econômica de avaliar seu negócio se vai mesmo pegar na internet e ir fazendo os ajustes para cada vez converter mais vendas para seu negócio. Alguns ajustes como informações claras sobre o produto, formas de pagamento, prazo de entrega, recomendações de clientes que já compraram e reduzir a quantidade de cliks até a finalização da compra é um ponto decisivo para o cliente efetuar ou não a compra do seu produto, essas são algumas dicas básicas para ter sucesso com seu e-commerce.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alternativa de CMS com Keystone.js</title>
      <link>http://tableless.com.br/alternativa-de-cms-com-keystone-js/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/alternativa-de-cms-com-keystone-js/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Este é o primeiro artigo de uma série sobre o &lt;a href=&#34;http://keystonejs.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Keystone.js&lt;/a&gt;, um framework desenvolvido em Node.js para servir de CMS e também Web Application. Pra começarmos, será necessário nesse primeiro artigo um pouco de teoria, pra termos uma noção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aos apressados, o link do repo está disponível no &lt;a href=&#34;https://github.com/victorkurauchi/post-keystone&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;github&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pra começar, não vou falar detalhadamente sobre sua descrição, pois no site deles está bem explicado, apenas um resumo sobre, e depois, quando formos iniciar o projeto, ficará mais claro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Keystone.js utiliza o &lt;a href=&#34;http://expressjs.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Express&lt;/a&gt;, então para muitos a curva de aprendizado será bem pequena e é um ponto bom, pois a customização (quando necessária) será tranquila. Na interface admin, utilizam o &lt;a href=&#34;https://facebook.github.io/react/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;React.js&lt;/a&gt;. Este framework me chamou muito a atenção pelo fato de agilizar MUITA coisa no desenvolvimento, e ao mesmo tempo não deixar o desenvolvedor sem saber o que ocorre por baixo dos panos, os módulos de rotas/models/views são bem organizados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atualmente, a comunidade Keystone.js está trabalhando na próxima versão (0.4) que terá um rebuild da interface admin com o React e mais novidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto que faremos utilizará a versão 0.3.16&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A idéia nessa série é desenvolver um CMS (obviamente) onde vamos publicar posts, cadastro e listagem de produtos, e também customizar o Framework (é Javascript!) para termos uma API para posterior consumo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Showmethecode!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pré requisitos: &lt;a href=&#34;https://nodejs.org/en/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Node.js&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://mongodb.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Mongodb&lt;/a&gt;. No terminal, digite:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-shell&#34;&gt;$npm install -g generator-keystone
    $mkdir projeto-keystone
    $cd projeto-keystone
    $yo keystone
    $node keystone
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Após a instalação via NPM, o generator fará algumas perguntas sobre as engines que deseja utilizar e informações sobre seu projeto (exemplo nome), esta parte fica a seu critério. Itens como template engine, pré-processor, taskers&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://ornitorrinko.com/blog/wp-content/uploads/2016/03/Screen-Shot-2016-03-10-at-3.41.32-PM-300x156.png&#34; rel=&#34;attachment wp-att-254&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-254 size-medium&#34; src=&#34;http://ornitorrinko.com/blog/wp-content/uploads/2016/03/Screen-Shot-2016-03-10-at-3.41.32-PM-300x156.png&#34; alt=&#34;Tela Instalação Keystone.JS&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;156&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora você já consegue navegar em &lt;a href=&#34;http://localhost:3000&#34;&gt;http://localhost:3000&lt;/a&gt; pra ter uma noção do que o framework estruturou para você. Nesse momento, repare que já temos um Blog e uma Galeria de imagens (utilizando uma conta temporária da &lt;a href=&#34;http://cloudinary.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Cloudinary&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para acessar o admin, navegue em &lt;a href=&#34;http://localhost:3000/keystone&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:3000/keystone&#34;&gt;http://localhost:3000/keystone&lt;/a&gt;&lt;/a&gt; e informe usuário e senha que informou no generator (se não informou nada, é user: user@keystonejs.com pass: admin)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;um-pouco-sobre-as-models-e-rotas&#34;&gt;Um pouco sobre as models e rotas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta parte é uma mão na roda, dê um check na estrutura de &lt;em&gt;./models/Post.js&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;./models/Gallery.js&lt;/em&gt; pra saber do que estamos tratando. O interessante, é que no momento de estruturar as models, você não precisa se preocupar em criar o formulário de cadastro/edição no adminUI (o Keystone.js faz isso conforme vc seta as propriedades da model).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já as rotas, ficam em &lt;em&gt;./routes/index.js&lt;/em&gt; para serem registradas. Possuímos o arquivo &lt;em&gt;./routes/middleware.js&lt;/em&gt; para interceptar e tratar as requests de acordo com a nossa necessidade (veremos mais adiante).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma boa prática que adotamos aqui na Ornito é separar a pasta de rotas em &lt;em&gt;./routes/api/*&lt;/em&gt; e _./routes/views/*, onde, respectivamente, incluiremos os arquivos de API  retornardos de nosso JSON, e ServerViews, que vamos renderizar pela template engine (&lt;a href=&#34;http://jade-lang.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Jade&lt;/a&gt; foi a escolhida)._&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;cadastro-de-produtos&#34;&gt;&lt;strong&gt;Cadastro de Produtos&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ao subir o Keystone.js pela primeira vez, ele gerou as models de Post e Galeria para nós, por isso, não teremos muito trabalho nesta parte (já está pronto). Vamos agora focar no código para criação de produtos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nosso fluxo de criação: definir Model, definir Rota, definir View.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos criar o arquivo ./models/Produto.js:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;// models/Produto.js

var keystone = require(&#39;keystone&#39;);
var Types = keystone.Field.Types;

/**
 * Model Produto
 * ==========
 */

var Produto = new keystone.List(&#39;Produto&#39;, {
  map: { name: &#39;produto&#39; },
  autokey: { path: &#39;slug&#39;, from: &#39;produto&#39;, unique: true }
});

Produto.add({
  produto: { type: String, required: true },
  ativo: { type: Types.Boolean, initial: true, required: true },
  preco: { type: Types.Money, format: &#39;$0.0,00&#39;, label: &#39;Valor do produto&#39;, },
  descricao: {
    breve: { type: Types.Textarea, height: 150, label: &#34;Breve descrição&#34; },
    completa: { type: Types.Html, wysiwyg: true, height: 200, label: &#34;Descricao completa&#34; }
  },
  criadoEm: { type: Types.Date, index: true, default: new Date() },
  detalhes: { type: Types.TextArray },
  imagens: { type: Types.CloudinaryImages }
  
});

Produto.schema.virtual(&#39;descricao.full&#39;).get(function() {
  return this.descricao.completa || this.descricao.breve;
});

Produto.defaultColumns = &#39;produto, ativo, preco, criadoEm&#39;;
Produto.register();
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Já criamos a model, então podemos navegar pelo admin, e &lt;a href=&#34;http://localhost:3000/keystone/produtos&#34;&gt;http://localhost:3000/keystone&lt;/a&gt; nos levará para o cadastro de um produto. Preencha as informações do produto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora temos que configurar a rota em &lt;em&gt;./routes/views/produtos.js&lt;/em&gt; , &lt;em&gt;./routes/index.js&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;./routes/middleware.js&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;// routes/views/produtos.js
var keystone = require(&#39;keystone&#39;);

exports = module.exports = function(req, res) {
  
  var view = new keystone.View(req, res);
  var locals = res.locals;
  
  // Set locals
  locals.section = &#39;produtos&#39;;
  
  // Load the galleries by sortOrder
  view.query(&#39;produtos&#39;, keystone.list(&#39;Produto&#39;).model.find().sort(&#39;sortOrder&#39;));
  
  // Render the view
  view.render(&#39;produtos&#39;);
  
};
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A rota &lt;em&gt;views/produtos.js&lt;/em&gt; é a responsável por consultar nossa base no mongoDB e retornar os produtos existentes.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;// routes/index.js
var keystone = require(&#39;keystone&#39;);
var middleware = require(&#39;./middleware&#39;);
var importRoutes = keystone.importer(__dirname);

// Common Middleware
keystone.pre(&#39;routes&#39;, middleware.initLocals);
keystone.pre(&#39;render&#39;, middleware.flashMessages);

// Import Route Controllers
var routes = {
  views: importRoutes(&#39;./views&#39;)
};

// Setup Route Bindings
exports = module.exports = function(app) {
  
  // Views
  app.get(&#39;/&#39;, routes.views.index);
  app.get(&#39;/blog/:category?&#39;, routes.views.blog);
  app.get(&#39;/blog/post/:post&#39;, routes.views.post);
  app.get(&#39;/gallery&#39;, routes.views.gallery);
  app.all(&#39;/contact&#39;, routes.views.contact);

  app.get(&#39;/produtos&#39;, routes.views.produtos);

};
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;em&gt;routes/index.js&lt;/em&gt; registramos igual a um app comum em express com &lt;em&gt;app.get()&lt;/em&gt; e apontamos para nossa rota de produtos, a qual vamos consultar os produtos na base.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;// routes/middleware.js
var _ = require(&#39;underscore&#39;);

/**
  Initialises the standard view locals
*/

exports.initLocals = function(req, res, next) {
  
  var locals = res.locals;
  
  locals.navLinks = [
    { label: &#39;Home&#39;,    key: &#39;home&#39;,    href: &#39;/&#39; },
    { label: &#39;Blog&#39;,    key: &#39;blog&#39;,    href: &#39;/blog&#39; },
    { label: &#39;Gallery&#39;,   key: &#39;gallery&#39;,   href: &#39;/gallery&#39; },
    { label: &#39;Contact&#39;,   key: &#39;contact&#39;,   href: &#39;/contact&#39; },
    { label: &#39;Produtos&#39;,    key: &#39;produtos&#39;,    href: &#39;/produtos&#39; }
  ];
  
  locals.user = req.user;
  
  next();
  
};

/**
  Fetches and clears the flashMessages before a view is rendered
*/

exports.flashMessages = function(req, res, next) {
  
  var flashMessages = {
    info: req.flash(&#39;info&#39;),
    success: req.flash(&#39;success&#39;),
    warning: req.flash(&#39;warning&#39;),
    error: req.flash(&#39;error&#39;)
  };
  
  res.locals.messages = _.any(flashMessages, function(msgs) { return msgs.length; }) ? flashMessages : false;
  
  next();
  
};

/**
  Prevents people from accessing protected pages when they&#39;re not signed in
 */

exports.requireUser = function(req, res, next) {
  
  if (!req.user) {
    req.flash(&#39;error&#39;, &#39;Please sign in to access this page.&#39;);
    res.redirect(&#39;/keystone/signin&#39;);
  } else {
    next();
  }
  
};
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;em&gt;routes/middeware.js&lt;/em&gt; estamos apenas estruturando os &lt;em&gt;navLinks&lt;/em&gt; para exibirmos o link de produtos na home.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E agora vamos exibir nossos produtos em &lt;em&gt;./templates/views/produtos.jade&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-jade&#34;&gt;//- templates/views/produtos.jade
extends ../layouts/default

block intro
  .container
    h1 Nossos produtos
  
block content
  .container
    if produtos.length
      each item in produtos
        h2= item.produto
          .pull-right.text-muted R$ #{item.preco}

        p= item.descricao.breve
        
        .row.gallery-images
          each image in item.imagens
            .col-xs-6.col-sm-4.col-md-3.gallery-image: img(src=image.limit(300,300)).img-rounded
    else
      h3.text-muted Ainda não temos produtos cadastrados 🙁

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Navegue em &lt;a href=&#34;http://localhost:3000/produtos&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:3000/produtos&#34;&gt;http://localhost:3000/produtos&lt;/a&gt;&lt;/a&gt; e verá o resultado 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://ornitorrinko.com/blog/wp-content/uploads/2016/03/Screen-Shot-2016-03-11-at-6.10.11-PM-300x148.png&#34; rel=&#34;attachment wp-att-271&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-271 size-medium&#34; src=&#34;http://ornitorrinko.com/blog/wp-content/uploads/2016/03/Screen-Shot-2016-03-11-at-6.10.11-PM-300x148.png&#34; alt=&#34;Página Nossos Produtos com Keystone.js&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;148&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste artigo não foi possível cobrir TODOS os detalhes do Keystone.js. Mas, se você se interessou pelo framework, vale dar uma olhada na &lt;a href=&#34;http://keystonejs.com/docs/getting-started/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;documentação&lt;/a&gt; sobre tipos de dados, formatos, middlewares, serviços já integrados e tudo mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fiz aqui uma pequena imersão ao framework para mostrar o que ele pode fazer com pouco tempo e dedicação. No próximo artigo vamos ao detalhe do produto, e também começar com nossa API (para produtos e posts).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Repo: &lt;a href=&#34;https://github.com/victorkurauchi/post-keystone&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/victorkurauchi/post-keystone&#34;&gt;https://github.com/victorkurauchi/post-keystone&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@victorkurauchi&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gantry 5 – Desenvolvimento de templates para Joomla e WordPress</title>
      <link>http://tableless.com.br/gantry-5-desenvolvimento-de-templates-para-joomla-e-wordpress/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/gantry-5-desenvolvimento-de-templates-para-joomla-e-wordpress/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o surgimento dos Gerenciadores de Conteúdo como o &lt;a href=&#34;http://www.joomla.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Joomla &lt;/a&gt;e &lt;a href=&#34;https://wordpress.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;WordPress&lt;/a&gt;, os desenvolvedores de sites começaram a aproveitar mais o tempo e entregar projetos mais rápido. Quando surgem os frameworks de templates, que se integram aos CMSs para gerenciar e facilitar o desenvolvimento dos layouts das páginas, as coisas ficam mais interessantes. E é justamente nesse ponto que vamos chegar. Farei uma breve abordagem sobre o novo Framework de Template Gantry 5.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-gantry&#34;&gt;&lt;strong&gt;O Gantry&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Gantry é um framework de template Open Source and Free, desenvolvido pela &lt;a href=&#34;http://www.rockettheme.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;RocketTheme &lt;/a&gt;(um dos melhores clubes de extensões e templates para Joomla e WordPress) que tem a finalidade de gerenciar e customizar os layouts das páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na versão mais estável, a 4, o framework já atendia muito bem aos desenvolvedores de template, mas havia alguns problemas de semântica, layout adaptativo em vez de responsivo, poucas possibilidades de &lt;em&gt;override&lt;/em&gt; e o peso excessivo das páginas. Era uma luta para conseguir enxugar o máximo e aumentar o desempenho. Outros frameworks como &lt;a href=&#34;http://www.t3-framework.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;T3&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.joomshaper.com/helix&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Helix&lt;/a&gt;, e &lt;a href=&#34;https://yootheme.com/themes/warp-framework&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Warp&lt;/a&gt;, tinham uma curva de aprendizagem muito lenta, o que me frustrava. Foi quando surge o &lt;a href=&#34;http://gantry.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Gantry 5&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-versão-5&#34;&gt;&lt;strong&gt;A versão 5&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você já conhecia a versão anterior, esqueça, a versão 5 é totalmente diferente e não tem nada a ver com as antigas. O lado bom é que consertaram e melhoraram tudo que citei de ruim acima, o lado não tão bom é que você terá que reaprender a trabalhar com o framework, mas aprender coisa nova nunca é demais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos apresentar as possibilidades que a versão 5 pode trazer a respeito do &lt;strong&gt;desenvolvimento de templates em Joomla e WordPress&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;crie-várias-páginas-com-configurações-e-layouts-independentes&#34;&gt;&lt;strong&gt;Crie várias páginas com configurações e layouts independentes&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50481&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption alignnone&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img12.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-50481 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img12.jpg&#34; alt=&#34;Painel Outline&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Painel Outline
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Gantry 5 trouxe um nível de abstração de páginas muito superior aos outros frameworks do mercado. Chamados de &lt;strong&gt;Outlines&lt;/strong&gt; é onde tudo se inicia no framework. Os Outlines são páginas que podem ser criadas e editadas de forma independente, dando ao layout do projeto uma flexibilidade na administração de diferentes elementos. E tudo isso é possível sem que o desenvolvedor escreva linhas e linhas de código, é tudo no arrastar e soltar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao instalar o Gantry 5 e o tema padrão Hydrogen, pode-se observar 1 outline base, 2 outlines de página padrão e 3 outlines essenciais usadas para a exibição de conteúdo, página de erro e página off-line. Essas não podem ser excluídas, somente editadas, pois são outlines fundamentais para o template.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;faça-override-do-core&#34;&gt;&lt;strong&gt;Faça override do core&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esta é uma das possibilidades mais legais do Gantry 5, pois você consegue fazer substituições de quase tudo no framework. E o interessante é que ele utiliza tecnologias recentes da Web como o &lt;a href=&#34;http://yaml.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;YAML&lt;/a&gt; para trabalhar com campos de formulário e o &lt;a href=&#34;http://twig.sensiolabs.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Twig Template&lt;/a&gt; para facilitar a estruturação dos arquivos de substituição.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;estilização-mais-fácil-e-completa&#34;&gt;&lt;strong&gt;Estilização mais fácil e completa&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50482&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption alignnone&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img2.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-50482 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img2.jpg&#34; alt=&#34;Painel Style&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Painel Style
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O painel &lt;strong&gt;Style&lt;/strong&gt; agora tem mais possibilidades de customização e ficou ainda mais fácil trocar as cores principais do template. Com ajuda das tecnologias &lt;strong&gt;YAML&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Twig Template&lt;/strong&gt; você consegue fazer estilizações através de overrides onde o céu é o limite, basta abusar bastante da criatividade. E como não bastasse, agora é possível controlar os Breakpoints nos mais variados formatos de unidades: px, em ou rem.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;micro-módulos-personalizáveis&#34;&gt;&lt;strong&gt;Micro módulos personalizáveis&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50483&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption alignnone&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img3.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-50483 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img3.jpg&#34; alt=&#34;Painel Settings&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Painel Settings
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Particle System&lt;/strong&gt; como é chamado, é um sistema de módulos já pré-formatados para utilização direta no painel de layout. Você consegue customizá-lo de forma independente dos outlines, ou seja, o mesmo particle utilizado em uma página poderá ser utilizado em outra sem que haja conflito de configurações. E o mais legal é que você consegue customizar, habilitar ou desabilitar um particle e/ou criar um novo de acordo com sua necessidade ou criatividade. Mais uma vez o céu é o limite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem alguns particles especiais chamados de &lt;strong&gt;Atom&lt;/strong&gt;, que possibilitam a entrada do UA Code do Google Analytics e a chamada de dependências CSS e JS externas, evitando que o desenvolvedor mexa diretamente no código do template.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;infinitas-possibilidades-de-customização&#34;&gt;&lt;strong&gt;Infinitas possibilidades de customização&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50484&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption alignnone&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img4.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-50484 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img4.jpg&#34; alt=&#34;Painel Layout&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Painel Layout
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Com o P&lt;strong&gt;ainel de Layout&lt;/strong&gt; do Gantry 5, você consegue montar inúmeras variações de grid. No canto esquerdo fica disponível vários módulos prontos para arrastar e soltar no painel. Ainda pode escolher através do botão “Load” qual o Preset (Estrutura de posições da página) deseja utilizar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda a estrutura do template criado no painel de layout é renderizado no browser através da propriedade &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/flexbox-organizando-seu-layout/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Flexbox do CSS3&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-editor-de-menu&#34;&gt;&lt;strong&gt;O editor de Menu&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50485&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption alignnone&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img5.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-50485 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img5.jpg&#34; alt=&#34;Editor de Menu&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Editor de Menu
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em minha opinião, a mais fantástica possibilidade do framework é o poder de flexibilidade que o editor de menu tem. Após a criação dos itens de menu no CMS, o editor de menu renderiza os itens e a partir daí você consegue realizar várias customizações, como inserir ícones, particles, módulos ou plug-ins, definir classes, reorganizar os itens, inserir subtítulo, inserir imagem, inserir submenus e organizar os elementos em um grid. Eu acho que podem melhorar ainda mais, com a possibilidade de customizar as cores e eventos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;estilize-usando-scss&#34;&gt;&lt;strong&gt;Estilize usando SCSS&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma inovação do Gantry 5 também foi a possibilidade de trabalhar com o &lt;a href=&#34;http://sass-lang.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;SCSS&lt;/a&gt;, que na minha opinião é extremamente produtivo, e a manutenção do código fica muito mais prático e rápido, mas quem não se familiariza com &lt;strong&gt;SCSS&lt;/strong&gt; pode ficar tranquilo, pois ele suporta &lt;a href=&#34;http://lesscss.loopinfinito.com.br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Less &lt;/a&gt;e também pode trabalhar diretamente com o CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para facilitar ainda mais, o framework utiliza o &lt;a href=&#34;http://bourbon.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Bourbon&lt;/a&gt;, uma biblioteca de mixin para SASS que ajuda, principalmente quando se trata de compatibilidade entre navegadores. É uma biblioteca fantástica, vale a pena estudá-la para utilizar da forma mais adequada em seus templates.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-suporte&#34;&gt;&lt;strong&gt;O Suporte&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Gantry 5 tem uma comunidade bem ativa e colaborativa, e por isso conseguiram chegar em um &lt;strong&gt;framework tão completo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;http://docs.gantry.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;documentação &lt;/a&gt;é sem dúvida uma das mais claras e fáceis de entender. Nela tem tutoriais completos de como instalar, usar, configurar e estender ainda mais o framework.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale a pena também seguir o &lt;a href=&#34;http://gantry.org/blog&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;blog&lt;/a&gt;, com artigos sobre os releases e alguns tutoriais interessantes que não estão presentes na documentação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E tem também o &lt;a href=&#34;https://gitter.im/gantry/gantry5&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Gitter&lt;/a&gt;, que funciona como um chat da comunidade. Fiquei maravilhado com o suporte dos caras; algumas vezes resolveram alguns problemas que tive na mesma hora. É um lugar também para reportar bugs do framework.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;considerações-finais&#34;&gt;&lt;strong&gt;Considerações finais&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por ser um framework lançado recentemente (menos de 5 meses), há muitas coisas a descobrir e melhorar. Por isso é importante, se for utilizar o framework, estar engajado na comunidade do Gantry 5 para aprender cada vez mais e também poder colaborar com o projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acredito muito no potencial desta ferramenta para desenvolvimento de templates para Joomla e WordPress, pois nestes últimos 3 anos trabalhando com CMS consegui pela primeira vez reduzir o tempo de desenvolvimento de forma considerável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se tiver alguma sugestão ou crítica sobre o artigo, comentem.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Utilizando a API do bit.ly para gerar links encurtados para seus posts WordPress</title>
      <link>http://tableless.com.br/utilizando-api-bit-ly-para-gerar-links-encurtados-para-seus-posts-wordpress/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/utilizando-api-bit-ly-para-gerar-links-encurtados-para-seus-posts-wordpress/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Todo mundo sabe que é fundamental criar links de compartilhamento no seu artigo, só que no Twitter isso se restringe a 140 caracteres, e ao enviar o título do seu artigo, URL e seu usuário no Twitter pode faltar espaço. E para economizar espaço fazemos o quê? Uma das táticas é utilizar links curtos através de serviços como o &lt;a href=&#34;http://bit.ly&#34;&gt;bit.ly&lt;/a&gt;. Como tudo na programação, criamos uma maneira de automatizar nossas ações e para isso vamos ao código!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente precisamos entender como a API do bit.ly funciona. Podemos fazer uma requisição via URL e a mesma nos retornará um arquivo XML:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://api.bit.ly/shorten?version=**[VERSÃO]**&amp;amp;longUrl=**[URL]**&amp;amp;login=**[LOGIN]**&amp;amp;apiKey=**[API]**&amp;amp;format=**[FORMATO]**&#34;&gt;http://api.bit.ly/shorten?version=**[VERSÃO]**&amp;amp;longUrl=**[URL]**&amp;amp;login=**[LOGIN]**&amp;amp;apiKey=**[API]**&amp;amp;format=**[FORMATO]**&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[VERSÃO]&lt;/strong&gt; &amp;#8211; A versão do XML&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[URL]&lt;/strong&gt; &amp;#8211; A URL a ser encurtada&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[LOGIN]&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Seu login no bit.ly&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[API]&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Seu código de API no bit.ly&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[FORMATO]&lt;/strong&gt; &amp;#8211; O formato de retorno (no nosso caso vamos usar XML)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basta substituir os dados pelos seus e a requisição retornará um arquivo XML com as informações que precisamos. Veja um exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-50423 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/XML2.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;879&#34; height=&#34;288&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, visto isso vamos aos códigos! Primeiramente criaremos uma função no &lt;strong&gt;functions.php&lt;/strong&gt; do seu tema, substituindo LOGIN e API por seus respectivos dados:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;function make_bitly_url($url,$format = &#39;xml&#39;,$version = &#39;2.0.1&#39;)
{
  //Set up account info
  $bitly_login = &#39;LOGIN&#39;;
  $bitly_api = &#39;API&#39;;
  //create the URL
  $bitly = &#39;http://api.bit.ly/shorten?version=&#39;.$version.&#39;&amp;longUrl=&#39;.urlencode($url).&#39;&amp;login=&#39;.$bitly_login.&#39;&amp;apiKey=&#39;.$bitly_api.&#39;&amp;format=&#39;.$format;
  $xml = simplexml_load_file($bitly) -&amp;gt; results;
  foreach($xml -&amp;gt; nodeKeyVal as $nodeKeyVal) {
    return (string)$nodeKeyVal -&amp;gt; shortUrl;
  }
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vamos às explicações: o código acima é basicamente um leitor de XML, e informando os seus dados ele vai formar uma URL que vai fazer uma requisição ao serviço do bit.ly e retornar o &lt;strong&gt;XML&lt;/strong&gt; que será lido pela função &lt;strong&gt;simplexml_load&lt;/strong&gt; e armazenado como um vetor na variável&lt;strong&gt; $xml&lt;/strong&gt;. Depois fazemos um loop com o &lt;strong&gt;foreach&lt;/strong&gt; por todos os itens &lt;strong&gt;nodeKeyVal&lt;/strong&gt; e retornamos a tag &lt;strong&gt;shortUrl&lt;/strong&gt; para a função que vamos chamar depois. Repare que colocamos uma (string) antes de puxar o &lt;strong&gt;$nodeKeyVal -&amp;gt; shortUrl&lt;/strong&gt;; isso é pra transformá-la em um valor retornável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como quase toda API, a do bit.ly tem limitação de requisições. Por isso precisamos armazenar as URLs encurtadas em nosso banco de dados. Vamos ao código de novo; dessa vez você vai colocar logo após iniciar o seu loop no &lt;strong&gt;single.php&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;?php
global $short_url;
// Checar se ja existe um URL encurtado armazenado no banco de dados
if(get_post_meta($post-&amp;gt;ID, &#34;short_url&#34;, true) != &#34;&#34;){
  //Short URL already exists, pull from post meta
  $short_url = get_post_meta($post-&amp;gt;ID, &#34;short_url&#34;, true);
}
else {
  // Caso não tenha, vamos criar uma
  $full_url = get_permalink();
  $short_url = make_bitly_url($full_url);
  // Salvar no port_meta
  add_post_meta($post-&amp;gt;ID, &#39;short_url&#39;, $short_url, true);
}
?&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O código já está comentado mas vale explicar algumas coisas: usamos um condicional para checar se no nosso &lt;strong&gt;post_meta&lt;/strong&gt; existe uma tag &lt;strong&gt;short_url&lt;/strong&gt; diferente de um valor nulo; caso já exista ele vai pegá-la e armazenar na variável &lt;strong&gt;$short_url&lt;/strong&gt;. Caso não exista, iremos criar uma chamando a função &lt;strong&gt;make_bitly_url,&lt;/strong&gt; armazenando na variável &lt;strong&gt;$short_url&lt;/strong&gt; e depois adicionando-a ao &lt;strong&gt;post_meta.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pronto! Isso é quase o fim, agora só precisamos imprimir a variável &lt;strong&gt;$short_url&lt;/strong&gt;. É importante dizer que se você tentar imprimi-la antes do código que cria a variável obviamente isso não vai dar certo. Basicamente a função abaixo deve ficar depois da função acima, veja:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;?php echo $short_url; ?&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Bom, agora você pode usar como quiser: imprimi-la no seu artigo, criar um botão de compartilhamento, etc. Recomendo que você, depois de testar, tente implementar outras APIs e ver o resultado. Caso dê algo errado, tente habilitar o error_reporting do PHP porque vai ajudar bastante você descobrir onde está o erro. Você pode usar os comentários para me perguntar algo, será um prazer responder.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Front-end e WordPress: uma relação de amor e amizade</title>
      <link>http://tableless.com.br/front-end-e-wordpress-uma-relacao-de-amor-e-amizade/</link>
      <pubDate>Thu, 28 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/front-end-e-wordpress-uma-relacao-de-amor-e-amizade/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;É&amp;nbsp;bastante comum o&amp;nbsp;desenvolvedor front-end conseguir trabalho como freelancer e precisar do desenvolvedor back-end para tornar&amp;nbsp;o site dinâmico. O&amp;nbsp;cliente fica&amp;nbsp;feliz,&amp;nbsp;pois de forma rápida, ele consegue criar novas páginas, postagens, atualizando por conta própria o conteúdo. Mas atualmente, o&amp;nbsp;front-end não precisa mais desta dependência:&amp;nbsp;ele pode usar o WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ok, mas o WordPress usa PHP, uma&amp;nbsp;linguagem back-end, correto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sim, mas isto não é impede de tornar a ferramenta facilmente configurável, mesmo que você não entenda de linguagens de programação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O objetivo deste post não é oferecer&amp;nbsp;um conhecimento da linguagem, mas levantar os tópicos mais comuns sobre a&amp;nbsp;sintaxe de funcionamento da ferramenta.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-wordpress&#34;&gt;O WordPress&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O WordPress foi criado para ser usado como uma plataforma de criação e administração de blogs, mas hoje ele evoluiu bastante,&amp;nbsp;e&amp;nbsp;tornou-se um grande CMS (gerenciador de conteúdo), que é utilizado para criar sites dos mais simples aos mais complexos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://wordpress.org/showcase/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Confira o showcase&lt;/a&gt; que mostra grandes sites que foram criados com o uso deste CMS.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-hierarquia&#34;&gt;A Hierarquia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para transformar seu site HTML em um tema, é necessário conhecer a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/hierarquia-de-arquivos-do-wordpress/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;hierarquia de arquivos do WordPress&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-simplicidade&#34;&gt;A Simplicidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como dito anteriormente, não é necessário ter conhecimentos avançados em PHP. O WordPress possui muitas funções nativas, como por exemplo, buscar&amp;nbsp;o título da página, criar queries personalizadas, acessar informações de usuários, entre outras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tais funções nativas evitam o desperdício de tempo e raciocínio, pois muito delas foram confeccionadas para atender as mais comuns&amp;nbsp;utilidades assim como os casos mais específicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja o exemplo de algumas delas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;the_title()&lt;/strong&gt;Retorna o título da página ou do post;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;the_excerpt()&lt;/strong&gt;Traz o resumo do post e da página;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;the_content()&lt;/strong&gt;Traz o conteúdo completo da página ou do post;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;the_category()&lt;/strong&gt;Traz todas as categorias de um determinado post;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;single_cat_title()&lt;/strong&gt;Traz o nome da categoria.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://codex.wordpress.org/Function_Reference&#34;&gt;Aqui tem&amp;nbsp;uma lista com todas as funções do WordPress&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;e-o-banco-de-dados&#34;&gt;E o banco de dados?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O WordPress já vem com a configuração do banco de dados.&amp;nbsp;Basta conhecer como funciona a função &lt;strong&gt;WP_Query()&lt;/strong&gt; e passar através de um&amp;nbsp;parâmetro o que você deseja&amp;nbsp;acessar.&amp;nbsp;Como este é um post para&amp;nbsp;iniciantes&amp;nbsp;em&amp;nbsp;Wordpress, é possível criar de forma rápida &lt;em&gt;queries&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;posts types&lt;/em&gt; e outras funcionalidades para que o tema funcione corretamente utilizando&amp;nbsp;o site &lt;a href=&#34;http://generatewp.com/&#34;&gt;GenerateWP&lt;/a&gt;. Com ele você pode gerar&amp;nbsp;funcionalidades como: &lt;em&gt;shortcodes&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;sidebars&lt;/em&gt;, posições de menu, entre outras.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;custom-post-type-o-que-é-isso&#34;&gt;Custom Post Type, o que é isso?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Custom Post Type&lt;/strong&gt; é uma maneira de criar conteúdos personalizados para o seu site. Exemplo: o WordPress possui os &lt;em&gt;custons&amp;nbsp;post types &amp;nbsp;&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;Post&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Page&lt;/strong&gt;, mas você pode criar um &lt;em&gt;post type&lt;/em&gt; chamado Portfólio, Filmes, Imóveis, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nestes &lt;em&gt;posts types&lt;/em&gt; também é possível criar campos personalizados. Para saber mais sobre Posts Types confira este artigo do Paulo Rodrigues &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/custom-post-types-wordpress/&#34;&gt;Custom Post Types WordPress&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Templates Joomla!: o básico e relações com o WordPress</title>
      <link>http://tableless.com.br/templates-joomla-o-basico-e-relacoes-com-o-wordpress/</link>
      <pubDate>Mon, 25 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/templates-joomla-o-basico-e-relacoes-com-o-wordpress/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Ao lado do WordPress, o Joomla! é sem dúvida um dos melhores CMS que existem atualmente. Como o amigo Girlan bem já escreveu &lt;a title=&#34;Vamos falar de Joomla!?&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/vamos-falar-de-joomla/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;noutro artigo&lt;/a&gt;, o Joomla! tem se superado muito a cada versão&amp;nbsp;e, desta perspectiva, torna-se mais que vantajoso ao desenvolvedor front-end dominar a criação de temas tanto para&amp;nbsp;o WordPress quanto para o Joomla!.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A boa notícia é que se você já sabe&amp;nbsp;criar temas para o WordPress, você praticamente já&amp;nbsp;sabe criar&amp;nbsp;templates para o Joomla! também. O objetivo deste artigo, portanto, não é embarcar naquela velha discussão &lt;del&gt;formada sobre tudo&lt;/del&gt; de qual CMS é o melhor. Estamos mais interessados em criar um template básico (ou sandbox) para o Joomla! observando as relações existentes com&amp;nbsp;o desenvolvimento de temas para o WordPress, despertando, quem sabe, novos joomlers pela comunidade Tableless!&amp;nbsp;&lt;img class=&#34;emoji&#34; src=&#34;http://s.w.org/images/core/emoji/72x72/1f609.png&#34; alt=&#34;😉&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;entendendo-o-joomla&#34;&gt;Entendendo o Joomla!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de criar um template para o Joomla!, primeiro precisamos entender, pelo menos superficialmente, como ele funciona.&amp;nbsp;Em suma, podemos dizer que a principal função do&amp;nbsp;Joomla! é reunir o conteúdo armazenado no banco de dados e gerenciado no painel de administração com ACL usando um&amp;nbsp;template para produzir páginas HTML de forma dinâmica&amp;nbsp;via PHP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Joomla! se&amp;nbsp;assemelha ao WordPress em muitos aspectos. O&amp;nbsp;conceito de artigo, por exemplo, se assemelha ao de post do WordPress: é a forma concebida ao conteúdo principal armazenado no banco de dados para ser&amp;nbsp;gerenciado no painel de administração. O mesmo vale para os módulos e widgets, templates e temas, plugins, entre outras semelhanças — é claro que&amp;nbsp;cada CMS apresenta as suas próprias especificidades, mas, por hora, vamos deixar assim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Composto basicamente por um framework e suas extensões —&amp;nbsp;analogamente a&amp;nbsp;um sistema operacional e suas aplicações —, o diferencial do Joomla! está justamente nas extensões chamadas de &lt;strong&gt;componentes&lt;/strong&gt;, que permitem desenvolver sites de todas as formas e tamanhos&amp;nbsp;através de &lt;a title=&#34;MVC – Afinal, é o quê ?&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/mvc-afinal-e-o-que/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;arquitetura MVC&lt;/a&gt;. No desenvolvimento de templates, só nos interessa a camada &lt;em&gt;view&lt;/em&gt; dos componentes, doravante chamada apenas de &amp;#8220;componente&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejamos mais sobre as extensões&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;as-extensões-do-joomla&#34;&gt;As extensões do Joomla!&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Uma extensão é um pacote de programa que estende a instalação do Joomla! de diferentes maneiras.&amp;nbsp;&lt;cite&gt;Documentação do Joomla!&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ainda segundo a documentação do Joomla!, as extensões podem ser classificadas basicamente em&amp;nbsp;&lt;strong&gt;componentes&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;módulos&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;plugins&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;templates&lt;/strong&gt;. Também os idiomas do Joomla! e os pacotes de extensões relacionadas, os&amp;nbsp;packages, são consideradas extensões, assim como as bibliotecas que fornecem funções que podem ser usadas por outras extensões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Joomla! possui extensões nativas que se mostram&amp;nbsp;suficientes na&amp;nbsp;maioria dos nossos projetos, o que não nos&amp;nbsp;impede de criar as nossas próprias extensões ou usar&amp;nbsp;algumas das&amp;nbsp;&lt;strong&gt;9 mil extensões disponíveis&lt;/strong&gt; (e aumentando!) no &lt;a title=&#34;Diretório de Extensões do Joomla!&#34; href=&#34;http://extensions.joomla.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;JED&lt;/a&gt;, o&amp;nbsp;diretório de extensões do Joomla!.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para conhecer melhor o CMS, você pode&amp;nbsp;&lt;a title=&#34;Download da última versão do Joomla!&#34; href=&#34;http://www.joomla.org/download.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;baixar a última versão do Joomla!&lt;/a&gt;&amp;nbsp;e instalar localmente ou &lt;a title=&#34;Fazer test-drive rápido do Joomla!&#34; href=&#34;http://demo.joomla.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;fazer um test-drive rápido no Joomla.org&lt;/a&gt;, que gera instantaneamente uma instalação remota todinha&amp;nbsp;sua por 90 minutos. Aqui, nos referimos à versão 3.4.1 do Joomla! e, para comparação, à versão 4.2.2 do WordPress — as mais recentes até a&amp;nbsp;publicação deste artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem mais&amp;nbsp;delongas, vamos ao que interessa!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;criando-um-template-para-o-joomla&#34;&gt;Criando um template para o Joomla!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Assim como, por padrão, os temas do WordPress ficam localizados no diretório &lt;em&gt;/wp-content/themes/&lt;/em&gt;, os templates do Joomla! ficam localizados no diretório &lt;em&gt;/templates/&lt;/em&gt;. Para começar, vamos criar um diretório chamado &amp;#8220;meunovotemplate&amp;#8221; com a seguinte estrutura básica de arquivos de todo template Joomla!:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-49093&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/estrutura-basica-de-arquivos-de-templates-joomla.png&#34; alt=&#34;estrutura-basica-de-arquivos-de-templates-joomla&#34; width=&#34;283&#34; height=&#34;226&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adicionamos&amp;nbsp;arquivos &lt;em&gt;index.html&lt;/em&gt;&amp;nbsp;em branco no&amp;nbsp;diretório do template e em seus subdiretórios como&amp;nbsp;medida adicional de segurança contra a exposição de informações da instalação por eventuais tentativas de&amp;nbsp;acesso direto aos&amp;nbsp;diretórios com permissões 775 de FTP — equivalente aos arquivos &lt;em&gt;index.php&lt;/em&gt;&amp;nbsp;&amp;#8220;silence is golden&amp;#8221; do WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;definindo-as-informações-do-template&#34;&gt;Definindo as informações do template&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O arquivo &lt;em&gt;templateDetails.xml&lt;/em&gt;&amp;nbsp;é equivalente aos comentários iniciais do arquivo &lt;em&gt;style.css&lt;/em&gt; dos temas do WordPress&amp;nbsp;(stylesheet header). Através de XML, são marcadas as informações do template para a instalação e, posteriormente, para serem exibidas no Gerenciador de Temas do painel de administração. Veja um&amp;nbsp;exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;?xml version=&#34;1.0&#34; encoding=&#34;utf-8&#34; ?&amp;gt;
&amp;lt;extension version=&#34;3.4.1&#34; type=&#34;template&#34;&amp;gt;
  &amp;lt;name&amp;gt;Meu novo template&amp;lt;/name&amp;gt;
  &amp;lt;creationDate&amp;gt;25/05/2015&amp;lt;/creationDate&amp;gt;
  &amp;lt;author&amp;gt;Tableless&amp;lt;/author&amp;gt;
  &amp;lt;authorEmail&amp;gt;contato@tableless.com.br&amp;lt;/authorEmail&amp;gt;
  &amp;lt;authorUrl&amp;gt;http://www.tableless.com.br&amp;lt;/authorUrl&amp;gt;
  &amp;lt;copyright&amp;gt;© 2015 Tableless. Todos os direitos reservados.&amp;lt;/copyright&amp;gt;
  &amp;lt;license&amp;gt;GNU/GPL&amp;lt;/license&amp;gt;
  &amp;lt;version&amp;gt;1.0&amp;lt;/version&amp;gt;
  &amp;lt;description&amp;gt;Descrição do meu novo template.&amp;lt;/description&amp;gt;
  &amp;lt;files&amp;gt;
    &amp;lt;folder&amp;gt;css&amp;lt;/folder&amp;gt;
    &amp;lt;folder&amp;gt;images&amp;lt;/folder&amp;gt;
    &amp;lt;filename&amp;gt;index.php&amp;lt;/filename&amp;gt;
    &amp;lt;filename&amp;gt;templateDetails.xml&amp;lt;/filename&amp;gt;
    &amp;lt;filename&amp;gt;index.html&amp;lt;/filename&amp;gt;
  &amp;lt;/files&amp;gt;
  &amp;lt;positions&amp;gt;
    &amp;lt;position&amp;gt;breadcrumb&amp;lt;/position&amp;gt;
    &amp;lt;position&amp;gt;mainmenu&amp;lt;/position&amp;gt;
    &amp;lt;position&amp;gt;aside&amp;lt;/position&amp;gt;
  &amp;lt;/positions&amp;gt;
&amp;lt;/extension&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Na primeira linha, informamos&amp;nbsp;a versão &lt;abbr style=&#34;cursor: help&#34; title=&#34;eXtensible Markup Language&#34;&gt;XML&lt;/abbr&gt; e o tipo de codificação do arquivo (recomenda-se&amp;nbsp;o uso de&amp;nbsp;&lt;a title=&#34;HTML: Encode UTF-8&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/html-encode-utf-8/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;UTF-8&lt;/a&gt; sem BOM). Na segunda, informamos&amp;nbsp;a versão da instalação do Joomla!&amp;nbsp;e&amp;nbsp;o tipo da extensão.&amp;nbsp;A partir daí, as tags falam por si mesmas: as tags &lt;code&gt;&amp;lt;name&amp;gt;&lt;/code&gt; informam o nome do template, as tags &lt;code&gt;&amp;lt;creationDate&amp;gt;&lt;/code&gt; informam a data de criação do template e por aí vai&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As tags&amp;nbsp;&lt;code&gt;&amp;lt;filemame&amp;gt;&lt;/code&gt;&amp;nbsp;e&amp;nbsp;&lt;code&gt;&amp;lt;folder&amp;gt;&lt;/code&gt;&amp;nbsp;informam, respectivamente, os arquivos e os diretórios do template. Vale ressaltar que se já informamos algum diretório do template, não precisamos informar os arquivos e subdiretórios contidos nele (tome como exemplo o diretório para as folhas de estilo, cujos arquivos &lt;em&gt;style.css&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;index.html&lt;/em&gt;&amp;nbsp;contidos nele não&amp;nbsp;informamos&amp;nbsp;diretamente). Assim, os únicos arquivos e diretórios&amp;nbsp;que precisamos informar são os que se encontram &lt;strong&gt;imediatamente&lt;/strong&gt; no diretório que criamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já as&amp;nbsp;tags &lt;code&gt;&amp;lt;positions&amp;gt;&lt;/code&gt; informam os nomes das&amp;nbsp;posições que os módulos poderão ocupar nas páginas do&amp;nbsp;site&amp;nbsp;—&amp;nbsp;mas ainda não as posições em si, o que definiremos&amp;nbsp;no modelo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;modelo-nbsp-a-nbsp-estrutura-do-nbsp-template&#34;&gt;Modelo:&amp;nbsp;a&amp;nbsp;estrutura do&amp;nbsp;template&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ao contrário do que acontece no&amp;nbsp;WordPress, em que a estrutura de um tema é&amp;nbsp;dividida em &lt;a title=&#34;Hierarquia de arquivos do WordPress&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/hierarquia-de-arquivos-do-wordpress/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;vários arquivos&lt;/a&gt;&amp;nbsp;pela funcionalidade, a estrutura de um template do Joomla! normalmente&amp;nbsp;se concentra em apenas um: o &lt;em&gt;index.php&lt;/em&gt;. Com ele, nós criamos uma página genérica para todo o site, isto é, um &lt;strong&gt;modelo&lt;/strong&gt; para todas as páginas específicas do site, incluindo declarações próprias&amp;nbsp;do Joomla! que processarão o conteúdo dinâmico a cada requisição de página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entretanto, e como no WordPress, nós podemos implementar a página de erros e a do componente (para impressão)&amp;nbsp;separadamente&amp;nbsp;em&amp;nbsp;arquivos semelhantes chamados de&amp;nbsp;&lt;em&gt;error.php&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;component.php&lt;/em&gt;, respectivamente, mas aqui nos concentraremos no básico, ok?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O&amp;nbsp;conteúdo dinâmico&amp;nbsp;nada mais é do que o&amp;nbsp;código&amp;nbsp;HTML gerado pelo Joomla! para as partes do site que dependem das páginas específicas, ou seja, que podem mudar de uma página para outra. Ele&amp;nbsp;pode ser:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;o&amp;nbsp;&lt;strong&gt;componente&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;da página, isto é, o conteúdo principal da página;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;o conteúdo padrão do &lt;strong&gt;elemento &lt;code&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;da página, como folhas de estilos, scripts e meta elementos;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;os &lt;strong&gt;módulos&lt;/strong&gt;, de acordo com suas configurações de visibilidade;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;as possíveis&amp;nbsp;&lt;strong&gt;mensagens&lt;/strong&gt; de sistema e de erros de&amp;nbsp;requisição de página.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo: através do Gerenciador de Menus do painel de administração, podemos&amp;nbsp;criar uma página no menu principal&amp;nbsp;para exibir um único artigo&amp;nbsp;selecionando a opção &amp;#8220;Artigos &amp;gt; Único Artigo&amp;#8221; (componente nativo de conteúdo) como o tipo de item de menu. Ao acessar a página através do item correspondente no menu principal, o Joomla! processará o código HTML daquele componente na parte identificada para o processamento de&amp;nbsp;componente no modelo —&amp;nbsp;através daquelas declarações próprias&amp;nbsp;do Joomla!. É assim que criamos páginas simples com o&amp;nbsp;Joomla!.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou ainda,&amp;nbsp;através do Gerenciador de Módulos, podemos criar um módulo para ocupar determinada&amp;nbsp;posição&amp;nbsp;nas páginas do site — também identificada por aquelas declarações próprias&amp;nbsp;do Joomla! no&amp;nbsp;modelo — e configurar sua visibilidade — o que é exclusividade dos módulos&amp;nbsp;— apenas para a&amp;nbsp;página inicial. Assim, ao&amp;nbsp;acessar a página inicial,&amp;nbsp;o Joomla! processará&amp;nbsp;o código HTML daquele módulo naquela determinada posição, mas ao&amp;nbsp;acessar as páginas internas, isso não acontecerá.&amp;nbsp;Em outras palavras, o Joomla! só &amp;#8220;carregará&amp;#8221; o módulo na página inicial. Simples, não?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas&amp;nbsp;afinal, o que&amp;nbsp;são essas &amp;#8220;declarações próprias do Joomla!&amp;#8221;?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;as-declarações-jdoc&#34;&gt;As declarações JDOC&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Joomla! possui seus próprios métodos de processamento de conteúdo dinâmico chamados de&amp;nbsp;&lt;strong&gt;declarações JDOC&lt;/strong&gt;, que possuem mais ou menos essa cara:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;jdoc:include type=&#34;component&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nas declarações JDOC, o&amp;nbsp;uso das aspas duplas e do espaço antes do fechamento &lt;code&gt;/&amp;gt;&lt;/code&gt;&amp;nbsp;é obrigatório. Além disso, devemos sempre informar o tipo de conteúdo dinâmico a ser processado através do atributo &lt;code&gt;type&lt;/code&gt;. No exemplo acima, o Joomla! processaria o componente das páginas específicas no lugar da declaração. Os possíveis valores para o atributo &lt;code&gt;type&lt;/code&gt;&amp;nbsp;são:&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;component&#34;&gt;Component&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Deve ser declarado apenas uma vez no elemento &lt;code&gt;&amp;lt;body&amp;gt;&lt;/code&gt; do modelo&amp;nbsp;para processar&amp;nbsp;o conteúdo principal da página.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;jdoc:include type=&#34;component&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;head&#34;&gt;Head&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Deve ser declarado apenas uma vez no elemento &lt;code&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/code&gt; do&amp;nbsp;modelo&amp;nbsp;para processar seu respectivo conteúdo padrão da página, como folhas de estilo, scripts e meta elementos.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;jdoc:include type=&#34;head&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;message&#34;&gt;Message&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Deve ser declarado apenas uma vez no elemento &lt;code&gt;&amp;lt;body&amp;gt;&lt;/code&gt; do modelo&amp;nbsp;para processar as possíveis&amp;nbsp;mensagens de sistema e de erros de requisição de página.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;jdoc:include type=&#34;message&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;module-e-modules&#34;&gt;Module e modules&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Pode ser declarado várias vezes no&amp;nbsp;modelo&amp;nbsp;para processar&amp;nbsp;os módulos, de acordo com suas configurações de visibilidade. Aqui, também é obrigatório identificarmos aquelas posições que&amp;nbsp;antecipamos pelo nome no arquivo&amp;nbsp;&lt;em&gt;templateDetails.xml&lt;/em&gt; através do atributo &lt;code&gt;name&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tipo &lt;code&gt;module&lt;/code&gt; define uma posição&amp;nbsp;do modelo que poderá ser ocupada por um e apenas um módulo. Nesse caso, o atributo &lt;code&gt;title&lt;/code&gt; se refere ao título atribuído&amp;nbsp;para o módulo no Gerenciador de Módulos. Veja o&amp;nbsp;exemplo para o módulo que exibe o menu:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;jdoc:include type=&#34;module&#34; name=&#34;mainmenu&#34; title=&#34;Menu&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Já o&amp;nbsp;tipo &lt;code&gt;modules&lt;/code&gt; define uma posição mais genérica do modelo que poderá ser ocupada por vários módulos —&amp;nbsp;como uma sidebar, por exemplo. Nesse caso, o atributo &lt;code&gt;title&lt;/code&gt; não é necessário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe que para &lt;a title=&#34;Criando Sidebar Dinâmica no WordPress&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/criando-sidebar-dinamica-no-wordpress/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;criar&amp;nbsp;uma sidebar dinâmica&amp;nbsp;no WordPress&lt;/a&gt;, normalmente&amp;nbsp;registramos a posição&amp;nbsp;no arquivo &lt;em&gt;functions.php&lt;/em&gt; e adicionamos&amp;nbsp;o seguinte trecho em algum lugar do arquivo &lt;em&gt;sidebar.php&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;div id=&#34;sidebar&#34; role=&#34;complementary&#34;&amp;gt;
  &amp;lt;?php dynamic_sidebar( &#39;aside&#39; ); ?&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No&amp;nbsp;Joomla!, para a mesma finalidade, registramos&amp;nbsp;a posição no arquivo &lt;em&gt;templateDetails.xml&lt;/em&gt; e adicionamos&amp;nbsp;o seguinte trecho no&amp;nbsp;modelo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;aside id=&#34;sidebar&#34; role=&#34;complementary&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;jdoc:include type=&#34;modules&#34; name=&#34;aside&#34; /&amp;gt;
&amp;lt;/aside&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;resumo-das-declarações-jdoc&#34;&gt;Resumo das declarações JDOC&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Podemos, então, esquematizar as declarações JDOC na seguinte tabela:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;th style=&#34;text-align: left&#34;&gt;
      Tipo
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th style=&#34;text-align: left&#34;&gt;
      Função
    &lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;code&gt;component&lt;/code&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Carrega o conteúdo principal da página.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;code&gt;head&lt;/code&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Carrega folhas de estilo, scripts e meta elementos padrões da página.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;code&gt;message&lt;/code&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Carrega, não necessariamente, mensagens de sistema e de erros de requisição de página.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;code&gt;module&lt;/code&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Carrega, não necessariamente, um único módulo na posição e de título atribuídos.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;code&gt;modules&lt;/code&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Carrega, não necessariamente, um ou vários módulos na posição atribuída.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h3 id=&#34;modelo-básico&#34;&gt;Modelo básico&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Apresentadas as declarações JDOC, já podemos implementar um&amp;nbsp;modelo básico com&amp;nbsp;marcação semântica sugerida:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;?php defined(&#39;_JEXEC&#39;) or die(&#39;Acesso restrito!&#39;); ?&amp;gt;
&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&#34;&amp;lt;?php echo $this-&amp;gt;language; ?&amp;gt;&#34;&amp;gt;
&amp;lt;head&amp;gt;
  &amp;lt;jdoc:include type=&#34;head&#34; /&amp;gt;
  &amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;&amp;lt;?php echo $this-&amp;gt;baseurl; ?&amp;gt;/templates/&amp;lt;?php echo $this-&amp;gt;template; ?&amp;gt;/css/style.css&#34; type=&#34;text/css&#34; /&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&amp;lt;body&amp;gt;
  &amp;lt;header&amp;gt;
    &amp;lt;h1&amp;gt;&amp;lt;?php echo $this-&amp;gt;title; ?&amp;gt;&amp;lt;/h1&amp;gt;
    &amp;lt;nav&amp;gt;&amp;lt;jdoc:include type=&#34;module&#34; name=&#34;mainmenu&#34; title=&#34;Menu&#34; /&amp;gt;&amp;lt;/nav&amp;gt;
  &amp;lt;/header&amp;gt;
  &amp;lt;section id=&#34;content&#34;&amp;gt;
     &amp;lt;article role=&#34;main&#34;&amp;gt;
       &amp;lt;jdoc:include type=&#34;message&#34; /&amp;gt;
       &amp;lt;jdoc:include type=&#34;component&#34; /&amp;gt;
     &amp;lt;/article&amp;gt;
     &amp;lt;aside role=&#34;complementary&#34;&amp;gt;
       &amp;lt;jdoc:include type=&#34;modules&#34; name=&#34;aside&#34; /&amp;gt;
     &amp;lt;/aside&amp;gt;
  &amp;lt;/section&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;proteção-contra-acesso-direto&#34;&gt;Proteção contra acesso direto&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Na primeira linha, protegemos o arquivo contra o acesso direto. Funciona assim: o&amp;nbsp;Joomla! define uma constante chamada &lt;strong&gt;_JEXEC&lt;/strong&gt; que marca uma entrada segura de acesso aos arquivos através do &lt;em&gt;/index.php&lt;/em&gt;&amp;nbsp;na raiz da instalação; se, portanto, o arquivo&amp;nbsp;&lt;em&gt;/templates/meunovotemplate/index.php&lt;/em&gt;&amp;nbsp;for&amp;nbsp;acessado diretamente, o Joomla! verificará que a constante não foi definida e&amp;nbsp;não exibirá informações em mensagens de erros que muito provavelmente ocorrerão&amp;nbsp;e&amp;nbsp;que podem expor a instalação para mal-intencionados de plantão — é exibida a mensagem &amp;#8220;Acesso restrito!&amp;#8221; que definimos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o&amp;nbsp;WordPress&amp;nbsp;é quase a mesma coisa: a diferença é que a&amp;nbsp;constante&amp;nbsp;se chama&amp;nbsp;&lt;strong&gt;ABSPATH&lt;/strong&gt; e é&amp;nbsp;definida mais especificamente no arquivo &lt;em&gt;/wp-load.php&lt;/em&gt; (o &lt;em&gt;/index.php&lt;/em&gt; inclui o &lt;em&gt;/wp-blog-header.php&lt;/em&gt;, que por sua vez inclui o &lt;em&gt;/wp-load.php&lt;/em&gt;&amp;nbsp;— todos na raiz da instalação). A nível de curiosidade, aqui no Tableless não exibimos nenhuma mensagem para as tentativas de acesso direto aos arquivos.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;processando-mais-nbsp-conteúdo-dinâmico&#34;&gt;Processando mais&amp;nbsp;conteúdo dinâmico&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Na&amp;nbsp;terceira&amp;nbsp;linha, definimos o idioma da página dinamicamente&amp;nbsp;com o trecho&amp;nbsp;&lt;code&gt;&amp;lt;?php echo $this-&amp;gt;language; ?&amp;gt;&lt;/code&gt;, que retorna via PHP o código HTML do idioma definido para&amp;nbsp;o site no Gerenciador de Idiomas do painel de administração.&amp;nbsp;Também utilizamos essa técnica para informar o endereço da folha de estilo &lt;em&gt;style.css&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;&lt;strong&gt;&amp;lt;?php echo $this-&amp;gt;baseurl; ?&amp;gt;&lt;/strong&gt;/templates/&lt;strong&gt;&amp;lt;?php echo $this-&amp;gt;template; ?&amp;gt;&lt;/strong&gt;/css/style.css&#34; type=&#34;text/css&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Assim, além das declarações JDOC, o Joomla! também processa essas&amp;nbsp;propriedades do site disponíveis a partir do template, o que&amp;nbsp;minimiza a sua manutenção —&amp;nbsp;já que não precisamos ficar editando o modelo toda vez que mudarmos&amp;nbsp;o título&amp;nbsp;do site, ou o domínio, idioma, etc. Os nomes para retornar as propriedades mais importantes são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;baseurl:&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;o domínio do&amp;nbsp;site (ex.: &lt;a href=&#34;http://www.tableless.com.br&#34;&gt;http://www.tableless.com.br&lt;/a&gt;);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;language:&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;o código HTML do idioma definido para o site&amp;nbsp;(ex.: pt-br);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;template:&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;o nome do diretório do template atual&amp;nbsp;do site (ex.: meunovotemplate);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;title:&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;o título do site;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;description:&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;a descrição do site.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Propriedades do site Joomla! disponíveis a partir do template&#34; href=&#34;https://docs.joomla.org/Objects,_methods_and_properties_available_from_your_template&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Consulte a lista completa das propriedades disponíveis&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe que as declarações JDOC somadas a&amp;nbsp;essas propriedades&amp;nbsp;estão para os templates do Joomla! assim como as &lt;strong&gt;template tags&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;estão para os temas do WordPress. Bacana, né?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;componente-só-nas-páginas-internas&#34;&gt;Componente só nas páginas internas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Podemos ainda fazer com que o Joomla! processe apenas o componente das páginas internas&amp;nbsp;com o auxílio de um módulo. O truque é definir sua visibilidade&amp;nbsp;apenas para a&amp;nbsp;página inicial&amp;nbsp;e&amp;nbsp;daí, através de operadores condicionais e do&amp;nbsp;método &lt;code&gt;int countModules( $condition )&lt;/code&gt;, que verifica a visibilidade do módulo na página, controlamos manualmente o que carregar na página inicial e o que carregar nas páginas internas. Segue uma sugestão de código:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;article role=&#34;main&#34;&amp;gt;

  &amp;lt;!-- conteúdo exibido em todas as páginas --&amp;gt;

  &amp;lt;?php if ($this-&amp;gt;countModules( &#39;slideshow&#39; )) :
  // se o módulo estiver visível na página ?&amp;gt;

  &amp;lt;div id=&#34;home&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;jdoc:include type=&#34;module&#34; name=&#34;slideshow&#34; title=&#34;Slideshow&#34; /&amp;gt;
    &amp;lt;!-- conteúdo exibido somente na página inicial --&amp;gt;
  &amp;lt;/div&amp;gt;

  &amp;lt;?php endif; ?&amp;gt;
  &amp;lt;?php if (!$this-&amp;gt;countModules( &#39;slideshow&#39; )) :
  // se o módulo não estiver visível na página ?&amp;gt;

  &amp;lt;div id=&#34;inner&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;jdoc:include type=&#34;component&#34; /&amp;gt;
    &amp;lt;!-- conteúdo exibido somente nas páginas internas --&amp;gt;
  &amp;lt;/div&amp;gt;

  &amp;lt;?php endif; ?&amp;gt;

&amp;lt;/article&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No exemplo acima, com a&amp;nbsp;configuração de visibilidade&amp;nbsp;do módulo &amp;#8220;slideshow&amp;#8221; apenas para&amp;nbsp;a página inicial, o componente da página inicial não será processado quando ela for&amp;nbsp;acessada — embora o back-end do Joomla! ainda entenda que a página inicial se refere àquele&amp;nbsp;componente. Mas lembre-se: a página inicial é a principal página do seu site e o componente, seu principal conteúdo. Pelo que você iria substituí-lo? Será que o Google e os seus coleguinhas iriam gostar?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;instalando-o-template-no-joomla&#34;&gt;Instalando o template no Joomla!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Existem quatro&amp;nbsp;formas de instalar extensões no Joomla!: pelo JED, enviando um pacote de arquivos, a partir do diretório da instalação ou&amp;nbsp;a partir de um URL. Em&amp;nbsp;nosso caso, optaremos por enviar&amp;nbsp;um pacote de arquivos: é só compactar o conteúdo do diretório do template&amp;nbsp;(&lt;em&gt;.zip&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;.tar.gz&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;tar.bz2&lt;/em&gt;) e fazer o upload no Joomla! pelo Gerenciador de Extensões do painel de administração:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/instalacao-de-extensoes-no-joomla.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-48873&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/instalacao-de-extensoes-no-joomla.png&#34; alt=&#34;Instalação de extensões no Joomla!&#34; width=&#34;900&#34; height=&#34;500&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os arquivos e subdiretórios do template serão colocados em um diretório com o mesmo nome do arquivo compactado em &lt;em&gt;/templates/&lt;/em&gt;. Além disso,&amp;nbsp;o template será listado no Gerenciador de Temas — com aquelas informações que informamos no arquivo&amp;nbsp;&lt;em&gt;templateDetails.xml&amp;nbsp;—,&lt;/em&gt;&amp;nbsp;em que&amp;nbsp;deve ser definido&amp;nbsp;como &lt;strong&gt;tema padrão do site&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após a instalação, você ainda pode continuar editando&amp;nbsp;o seu template sem nenhum problema. Considere, por exemplo, adicionar um script ao site: crie&amp;nbsp;diretamente um diretório&amp;nbsp;para scripts no diretório do template instalado&amp;nbsp;(e não esqueça do &lt;em&gt;index.html&lt;/em&gt; em branco), informe-os no respectivo&amp;nbsp;&lt;em&gt;templatesDetails.xml&lt;/em&gt; (como boa prática), adicione-os ao modelo&amp;nbsp;e pronto!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Go ahead!&amp;nbsp;Você é livre para editar o template e conferir o resultado em tempo real — inclusive editar a geração do código HTML pelo Joomla! para o conteúdo dinâmico com &lt;strong&gt;overrides&lt;/strong&gt;, mas isso é assunto de&amp;nbsp;outro artigo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A criação de&amp;nbsp;um template básico para o Joomla!, como se vê, não&amp;nbsp;é nenhuma novidade para quem já desenvolve temas para o WordPress.&amp;nbsp;É claro que esta é&amp;nbsp;apenas uma introdução aos templates do&amp;nbsp;Joomla! e não aborda&amp;nbsp;tudo o que podemos fazer. Podemos, por exemplo, manipular o conteúdo dinâmico do elemento &lt;code&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/code&gt;&amp;nbsp;(como retirar scripts padrões desnecessários em alguns casos),&amp;nbsp;definir parâmetros para&amp;nbsp;o template configuráveis pelo&amp;nbsp;painel de administração (como nos temas do WordPress a partir da versão 3.4), permitir a mudança de&amp;nbsp;idioma do próprio modelo (para sites multilíngues) e muito mais! Aqui, porém, nos contentamos com a&amp;nbsp;criação de um template que você poderá usar como base em&amp;nbsp;seus próximos projetos com o Joomla!.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/template.zip&#34;&gt;Baixe o template&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E até a próxima pessoal!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a title=&#34;Documentação do Joomla!&#34; href=&#34;http://docs.joomla.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Documentação do Joomla!&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a title=&#34;Documentação do WordPress&#34; href=&#34;http://codex.wordpress.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Documentação do WordPress&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introdução ao Magento</title>
      <link>http://tableless.com.br/introducao-ao-magento/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/introducao-ao-magento/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;o-que-é&#34;&gt;O que é?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Magento é uma plataforma open source online focada em comércio eletrônico (e-commerce), e possui diversas ferramentas para facilitar a forma e otimizar a atuação de uma loja virtual. Conta com uma série de módulos customizáveis, flexíveis e dinâmicos que podem ser alterados de acordo com a necessidade da loja que o utiliza.&lt;span style=&#34;line-height: 1.5&#34;&gt;O Magento pode suprir a necessidade de diversos tipos de e-commerce, sem apresentar falhas devido ao fluxo de usuários, graças a sua estabilidade e estrutura que pode ser escalada ou alterada se necessário.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;liderança&#34;&gt;Liderança&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A plataforma foi lançada em 2007, mas em 2009 já havia conquistado a liderança do mercado, ultrapassando o osCommerce, mudando definitivamente o cenário do e-commerce no mercado mundial e não demonstra qualquer sinal de desaceleração. Hoje o Magento, em sua versão livre, detém 26,2% de share de mercado, segundo levantamento da &lt;a href=&#34;http://blog.aheadworks.com/2012/09/magento-got-a-third-slice-of-pie/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aheadWorks&lt;/a&gt;. Entre as 20 principais plataformas existentes, ele conquistou &lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt; dos e-commerces mundiais. Se considerarmos as versões pagas do Magento, teremos quase &lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt; de mercado conquistado: 31,4% das lojas virtuais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/02/magento-ecommerce-estatisticas.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34; wp-image-47296 size-full aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/02/magento-ecommerce-estatisticas.png&#34; alt=&#34;magento-ecommerce-estatisticas&#34; width=&#34;700&#34; height=&#34;414&#34; srcset=&#34;uploads/2015/02/magento-ecommerce-estatisticas.png 700w, uploads/2015/02/magento-ecommerce-estatisticas-235x139.png 235w, uploads/2015/02/magento-ecommerce-estatisticas-400x237.png 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 700px) 100vw, 700px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em segundo lugar ficou a Zen Cart, com 13%, e em terceiro lugar a Virtuemart, com 12,1%. As três maiores empresas de plataforma de e-commerce correspondem a mais de 50% das lojas. A queda da osCommerce está cada vez mais visível desde 2011. O player mais antigo do mercado perdeu a liderança e apareceu em quinto lugar, com 7,7%, atrás da PrestaShop, que apareceu com 10,8% dos sites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com apenas 5 anos de atuação o Magento já é líder de mercado, sendo a plataforma utilizada por pequenos e-commerces e lojas online oficiais de grandes marcas como Adidas, Nike, Nestlé e outras tantas que você pode conferir na &lt;a href=&#34;http://www.magentocommerce.com/product/enterprise-whos-using-magento&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;lista de grandes empresas que utilizam o Magento&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A liderança do Magento também pode ser explicada pela adesão de varejistas de diferentes portes, além de sua grande comunidade online de programação, fator determinante para a conquista de novos adeptos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você está precisando e planejando uma loja virtual, conhece alguém que esteja, ou vai trabalhar em algum projeto que envolva venda online, é essencial você saber que o Magento é considerado uma das melhores plataformas de e-commerce existentes hoje, obviamente cada projeto possui suas peculiaridades e demandas, não estou definindo aqui sua escolha, afinal existem diversas plataformas de e-commerce no mercado, estou apenas indicando uma plataforma open source, que conta com uma comunidade engajada e que colabora para aprimorar e deixar a plataforma cada vez mais segura, rápida e estável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diante destas constatações, para não haver dúvidas e desconfianças, cercar-se de pessoas capazes de gerar orientações precisas e fundamentadas antes de qualquer decisão precipitada fora de um planejamento estratégico é a melhor solução a fim de evitar custos desnecessários com estruturas incapazes de suprir seu modelo de negócio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se necessário contrate um Consultor de Marketing Digital, esta pode ser a melhor saída antes da definição de qual plataforma escolher para seu projeto!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desenvolvimento de temas para Tumblr</title>
      <link>http://tableless.com.br/desenvolvimento-de-temas-para-tumblr/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/desenvolvimento-de-temas-para-tumblr/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Quando pensamos em sistemas de administração de conteúdo logo lembramos do WordPress, do Joomla ou do Drupal. E de fato estes CMS são super completos para lidar com sites, portais e, com algumas adaptações, até mesmo lojas virtuais. Mas se o que você precisa é um blog o Tumblr pode ser uma alternativa bem interessante. Primeiro por que a interface de adição de conteúdo é super simples e dividida por tipos de conteúdo: textos, imagens, vídeos, links, citações, áudio e diálogos. Cada um destes elementos possui uma diagramação diferente, o que pode ser um caminho bem interessante a ser explorado através do design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/07/tumblr-interface.jpg&#34; alt=&#34;tumblr-interface&#34; width=&#34;750&#34; height=&#34;400&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-43394&#34; srcset=&#34;uploads/2014/07/tumblr-interface.jpg 750w, uploads/2014/07/tumblr-interface-260x139.jpg 260w, uploads/2014/07/tumblr-interface-400x213.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 750px) 100vw, 750px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disto o Tumblr também funciona como uma rede social. Todos os blogs fazem parte de uma rede de conteúdo com diversas interações como seguir, gostar (o equivalente ao curtir do Facebook) e reblogar (compartilhar). A Dashboard funciona como um grande feed RSS de todos os blogs que o usuário segue. Assim é quase impossível perder uma postagem nova.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;sobre&#34;&gt;Sobre&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Desde sua criação em fevereiro de 1997 o Tumblr conta com 193 milhões de usuários e mais de 83 bilhões (sim, bilhões) de postagens. Além da interface web é possível atualizar a plataforma através de aplicativos nativos para iOS, Android e Windows Phone. Super prático! A língua padrão é inglês, mas é só entrar em configurações para escolher o nosso português brazuca se você preferir. Alias, nas configurações existem algumas outras opções interessantes como programar posts para serem publicados automaticamente, bloquear usuários trolls ou sinalizar o blog como impróprio para menores de 18 anos se for o caso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só lembrando que este artigo é apenas sobre desenvolvimento para Tumblr, então se você não sabe HTML estude um pouquinho e volte mais tarde.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-básico&#34;&gt;O Básico&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O primeiro passo para iniciar no desenvolvimento para Tumblr é criar uma conta na plataforma. Então visite o site e registre seu usuário. Em seguida você deve escolher um nome, avatar, descrição e cabeçalho do seu blog. Não esquente a cabeça já que tudo isto pode ser trocado depois. É possível ter mais de um blog por usuário. Escolha o blog que você quiser editar na barra lateral, clique em &amp;#8220;Personalizar&amp;#8221;. A partir desta tela já é possível alterar alguns elementos gráficos como tipografia, formato do avatar, cores do tema e inserir sua ID do Disqus, Google Analalytics e, a opção mais importante de todas para este artigo; &amp;#8220;Editar HTML&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/07/tumblr-editorhtml.jpg&#34; alt=&#34;tumblr-editorhtml&#34; width=&#34;750&#34; height=&#34;400&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-43393&#34; srcset=&#34;uploads/2014/07/tumblr-editorhtml.jpg 750w, uploads/2014/07/tumblr-editorhtml-260x139.jpg 260w, uploads/2014/07/tumblr-editorhtml-400x213.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 750px) 100vw, 750px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;variáveis-variables&#34;&gt;Variáveis (Variables)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A partir do editor de HTML você pode conferir o código do tema. Reparou que existem diversas palavras escritas entre chaves? São as variáveis! Estas variáveis servem para determinar o conteúdo dinâmico do tema. Sempre que você quiser que o título do Blog seja exibido, por exemplo, é só utilizar a variável {title} em qualquer lugar do seu layout. Mais fácil que falar mal do Internet Explorer.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;
    &amp;lt;title&amp;gt;{Title}&amp;lt;/title&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se apenas que esta informação precisa estar cadastrada no Tumblr. Se o seu blog não tiver um título, nada acontecerá. Existem variáveis para praticamente todos os elementos utilizados em um Blog. E isto ajuda a salvar bastante tempo de desenvolvimento. O conteúdo das variáveis é afetado pelos elementos do seu HTML e CSS. Ou seja, se você utilizar a variável {title} dentro de um H1, por exemplo, os estilos do seu layout vão ser aplicados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;blocos-blocks&#34;&gt;Blocos (Blocks)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se as variáveis nos fornecem uma informação dinâmica específica os blocos servem para conjuntos inteiros de conteúdo (como uma postagem) ou para renderizar blocos de HTML (como o bloco de paginação).Blocos também são exibidos entre chaves e devem ser abertos e fechados com uma barra diagonal (como acontece com tags HTML). Para abrir um bloco utilizamos a expressão block:nomedobloco. O bloco description, por exemplo, é utilizado para exibir a descrição de um item.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Description}
    &amp;lt;p id=&#34;description&#34;&amp;gt;{Description}&amp;lt;/p&amp;gt;
{/block:Description}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Através das variáveis e blocos é possível configurar itens como aparência global, navegação, tipos de posts (texto, foto, foto panorâmica, álbum de fotos, citação, link, diálogo, audio, video, resposta), data, notas, tags, fonte de conteúdo, submissões, blog em grupo, localização, busca, seguidores, likes e reblogs, integração com o Twitter e temas para iPhone. Ufa! É muita coisa para um artigo só. Consulte a &lt;a href=&#34;https://www.tumblr.com/docs/en/custom_themes?language=pt_BR&#34; title=&#34;Tumblr Docs&#34;&gt;documentação do Tumblr&lt;/a&gt; para uma lista completa de variáveis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;hands-on&#34;&gt;Hands-on!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como todo mundo adora uma demo eu criei um layout para um blog fictício para a gente brincar um pouquinho e aprender a desenvolver um tema na prática. É algo bem simples, só para conhecermos as funções finais. Então vamos supor que você tem uma cliente chamada Dani Guerrato (que nome criativo!) e ela enviou o seguinte layout.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/07/tumblr-layout.jpg&#34; alt=&#34;tumblr-layout&#34; width=&#34;750&#34; height=&#34;1728&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-43395&#34; srcset=&#34;uploads/2014/07/tumblr-layout.jpg 750w, uploads/2014/07/tumblr-layout-60x139.jpg 60w, uploads/2014/07/tumblr-layout-400x921.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 750px) 100vw, 750px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível dividir a estrutura deste layout em algumas partes. Um cabeçalho contendo título do blog, descrição, nome do usuário, descrição do usuário e avatar. E cinco tipos de post: texto, citação, imagem, link e diálogo. Existem outros formatos, mas a estrutura é muito parecida com a que vamos desenvolver por aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de começar se atente para dois detalhes:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Como vamos ter que utilizar o editor do próprio Tumblr para ver o conteúdo dinâmico é mais fácil deixar o CSS declarado no próprio HTML por enquanto.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;As imagens do tema e arquivos estáticos externos devem estar hospedados em um servidor. Você pode subir no seu próprio ou utilizar o &lt;a href=&#34;https://www.tumblr.com/themes/upload_static_file&#34; title=&#34;Tumblr - Upload Static Files&#34;&gt;uploader do próprio Tumblr&lt;/a&gt; (como um limite de 15 MB por dia).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Certo. Agora é só desenvolver o HTML normalmente (se preferir, baixe os arquivos de HTML &amp;#8220;limpos&amp;#8221; no final do post). O próximo passo é entrar no Tumblr e substituir o HTML do tema padrão pelo nosso.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;metatags-e-ícones&#34;&gt;Metatags e Ícones&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lembra da variável {title}? Vamos inseri-la dentro do head do nosso template. E, para complementar, vamos utilizar também as variáveis de meta description e favicon.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;
    &amp;lt;title&amp;gt;{Title}&amp;lt;/title&amp;gt;
    &amp;lt;meta name=&#34;description&#34; content=&#34;{MetaDescription}&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;link rel=&#34;shortcut icon&#34; href=&#34;{Favicon}&#34;&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Tranquilo, certo? Os nomes das variáveis são bem auto-descritivos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;header&#34;&gt;Header&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Agora nós vamos começar o layout propriamente dito. No header do site insira novamente a variável title, desta vez dentro da tag h1.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;header class=&#34;header&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;h1&amp;gt;{Title}&amp;lt;/h1&amp;gt;
&amp;lt;/header&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Um padrão de navegação comum na internet é que o título de uma página aponte para a Home. Para isto vamos utilizar a variável {BlogURL} em conjunto com o title.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;header class=&#34;header&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;h1&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;{BlogURL}&#34;&amp;gt;{Title}&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/h1&amp;gt;
&amp;lt;/header&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Abaixo do h1 temos um elemento h2. Lembra que existia um bloco específico para descrições? Vamos utiliza-lo aqui.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Description}
    &amp;lt;h2&amp;gt;&amp;lt;{Description}&amp;lt;/h2&amp;gt;
{/block:Description}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ainda no cabeçalho do blog temos um espaço destinado ao usuário. Para mostrar o avatar no seu tema você deve usar a variável PortraitURL.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;figure class=&#34;avatar&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;img src=&#34;{PortraitURL-128}&#34;/&amp;gt;
&amp;lt;/figure&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O valor &amp;#8220;128&amp;#8221; serve para definir o tamanho do avatar que é sempre redimensionado automaticamente de acordo com a imagem do usuário. No nosso caso utilizamos 128&amp;#215;128 pixels. Se você preferir um avatar menor estas são as opções: 16, 24, 30, 40, 48, 64 e 96.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O próximo passo é determinarmos o nome de usuário através da variável {name}&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;h3&amp;gt;{Name}&amp;lt;/h3&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;campos-de-texto-personalizados&#34;&gt;Campos de texto personalizados&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O último elemento do cabeçalho é um pouco mais complicadinho. Trata-se de uma descrição do usuário. Como este não é um elemento padrão em temas para Tumblr (por sabe-se lá qual razão) vamos criar um campo personalizado de edição do tema para que o nosso usuário possa cadastrar esta informação. Primeiro vamos &amp;#8220;avisar&amp;#8221; o Tumblr que usaremos um campo de texto com o nome Tagline. Para isto acrescente esta metatag ao seu head.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;meta name=&#34;text:Tagline&#34; content=&#34;&#34;/&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Este nome é completamente arbitrário, ou seja, você pode criar o campo com o nome que desejar. Em seguida vamos criar um bloco para exibir nossa tagline dentro do header. A lógica é a seguinte se o usuário cadastrar um texto no campo (ou seja IfTagline) a descrição irá aparecer. Do contrário nada acontece.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:IfTagline}
     &amp;lt;p&amp;gt;{text:Tagline}&amp;lt;/p&amp;gt;
{/block:IfTagline}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Fácil, né? Estas configurações avançadas permitem ao usuário customizar o layout do tema utilizando a interface gráfica do Tumblr. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/07/tumblr-campopersonalizado.jpg&#34; alt=&#34;tumblr-campopersonalizado&#34; width=&#34;750&#34; height=&#34;400&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-43392&#34; srcset=&#34;uploads/2014/07/tumblr-campopersonalizado.jpg 750w, uploads/2014/07/tumblr-campopersonalizado-260x139.jpg 260w, uploads/2014/07/tumblr-campopersonalizado-400x213.jpg 400w&#34; sizes=&#34;(max-width: 750px) 100vw, 750px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E não funciona apenas para campos de texto não. Podemos utilizar booleanos como este para todo tipo de conteúdo personalizado como opções de cores, tipografia, widgets e até mesmo variações de CSS. E isto é essencial para quem deseja desenvolver temas para venda ou que tem como público-alvo usuários sem familiaridade com HTML. Você pode criar, por exemplo, um modo de visualização das postagens em lista e outro em grid e o usuário poderá selecionar qual deseja utilizar em seu blog.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A esta altura o seu cabeçalho deverá estar assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;header class=&#34;header&#34;&amp;gt;

    &amp;lt;div class=&#34;wrap&#34;&amp;gt;
        &amp;lt;h1&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;{BlogURL}&#34;&amp;gt;{Title}&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/h1&amp;gt;
        {block:Description}
            &amp;lt;h2&amp;gt;{Description}&amp;lt;/h2&amp;gt;
        {/block:Description}
    &amp;lt;/div&amp;gt;

    &amp;lt;div class=&#34;usuario&#34;&amp;gt;
        &amp;lt;div class=&#34;wrap&#34;&amp;gt;
            &amp;lt;figure class=&#34;avatar&#34;&amp;gt;
                &amp;lt;img src=&#34;{PortraitURL-128}&#34;&amp;gt;
          &amp;lt;/figure&amp;gt;  
          &amp;lt;h3&amp;gt;{name}&amp;lt;/h3&amp;gt;
          {block:IfTagline}
              &amp;lt;p&amp;gt;{text:Tagline}&amp;lt;/p&amp;gt;
          {/block:IfTagline}
        &amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;

&amp;lt;/header&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;posts&#34;&gt;Posts&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com o header pronto é hora de definir a área do layout destinada aos posts. Nós fazemos isto através do bloco &amp;#8211; é isto mesmo você já adivinhou &amp;#8211; posts! Portanto abra o bloco dentro da section principal e feche logo após o último post.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Posts}
    ...
{/block:Posts}
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;post-8211-texto&#34;&gt;Post &amp;#8211; Texto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O bloco posts é o &amp;#8220;pai&amp;#8221; de todos as postagens. Agora devemos definir uma estrutura diferente para cada tipo de post que queremos utilizar. Vamos começar com o mais simples: texto. Cole o seguinte bloco antes e depois do article com a classe &amp;#8220;texto&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Text}
    &amp;lt;article class=&#34;post texto&#34;&amp;gt;
       …
    &amp;lt;/article&amp;gt;
{/block:Text}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Todo texto precisa de um título, certo? Podemos definir isto utilizando o bloco Title. Para melhorar a usabilidade vamos fazer de cada título um link permanente através da variável permalink.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:title}
    &amp;lt;h2&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;{Permalink}&#34;&amp;gt;{Title}&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/h2&amp;gt;
{/block:title}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para puxar o conteúdo do post utilize a variável {Body}. O loop completo do nosso post de texto ficará assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Posts}
    {block:Text}
        &amp;lt;article class=&#34;post texto&#34;&amp;gt;
            {block:title}
                &amp;lt;h2&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;{Permalink}&#34;&amp;gt;{Title}&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/h2&amp;gt;
            {/block:title}
            {body}
        &amp;lt;/article&amp;gt;
    {/block:Text}
{/block:Posts}
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;post-8211-citação&#34;&gt;Post &amp;#8211; Citação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Este tipo de post é composto pela variável da citação {Quote} e o bloco da fonte referenciada {Source}. O loop ficará assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Quote}
    &amp;lt;article class=&#34;post citacao&#34;&amp;gt;
        &amp;lt;blockquote&amp;gt;
             &amp;lt;p&amp;gt;{Quote}&amp;lt;/p&amp;gt;
             &amp;lt;p&amp;gt;— {block:source}{Source}{/block:source};/p&amp;gt;
        &amp;lt;/blockquote&amp;gt;
    &amp;lt;/article&amp;gt;
{/block:Quote}
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;post-8211-links&#34;&gt;Post &amp;#8211; Links&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Links também são um tipo de post. A estrutura vai ficar assim: a variável {URL} define o endereço do link, {Name} o nome a ser exibido e {Target} se ele será aberto na mesma janela ou em outra (de acordo com as configurações do usuário).&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Link}
    &amp;lt;a href=&#34;{URL}&#34; target=&#34;&#34;&amp;gt;{Name}&amp;lt;/a&amp;gt;
{/block:Link}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Links também podem ter descrições.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Link}
    &amp;lt;a href=&#34;{URL}&#34; target=&#34;&#34;&amp;gt;{Name}&amp;lt;/a&amp;gt;
    {block:description}{Description}{/block:description}
{/block:Link}
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;post-8211-fotos&#34;&gt;Post &amp;#8211; Fotos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A estrutura inicial é bem parecida com a que já conhecemos.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Photo}
    ...
{/block:Photo}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Podemos inserir imagens através da variável {PhotoURL}. É necessário novamente seguir alguns tamanhos padrões. Como quero utilizar imagens de alta resolução vou ficar com a variável {PhotoURL-1280}. Este valor numérico é referente a largura pois a altura é sempre proporcional ao tamanho original da foto. O alt da imagem é definido pela variável {PhotoAlt}.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;figure class=&#34;imagem&#34;&amp;gt;&amp;lt;img src=&#34;{PhotoURL-1280}&#34; alt=&#34;{PhotoAlt}&#34;&amp;gt;&amp;lt;/figure&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Não se esqueça de colocar uma legenda para a sua foto.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Caption}{Caption}{/block:Caption}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O loop completo para a foto:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Photo}
    &amp;lt;article class=&#34;post foto&#34;&amp;gt;
        &amp;lt;figure class=&#34;imagem&#34;&amp;gt;&amp;lt;img src=&#34;{PhotoURL-1280}&#34; alt=&#34;{PhotoAlt}&#34;&amp;gt;&amp;lt;/figure&amp;gt;
        {block:Caption}{Caption}{/block:Caption}
    &amp;lt;/article&amp;gt;
{/block:Photo}
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;post-8211-chat&#34;&gt;Post &amp;#8211; Chat&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A esta altura você já deve ter pegado o jeito. O bloco de chat com seu respectivo título ficará assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Chat}
    &amp;lt;article class=&#34;post chat&#34;&amp;gt;
        {block:Title}
            &amp;lt;h2&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;{Permalink}&#34;&amp;gt;{Title}&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/h2&amp;gt;
        {/block:Title}
    &amp;lt;/article&amp;gt;
{/block:Chat}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora precisaremos determinar cada linha de fala. Faremos isto através de uma lista dentro do bloco {Lines}&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Chat}
    &amp;lt;article class=&#34;post chat&#34;&amp;gt;
        &amp;lt;ul&amp;gt;
            {block:Lines}
                &amp;lt;li&amp;gt;{Line}&amp;lt;/li&amp;gt;
            {/block:Lines}
        &amp;lt;/ul&amp;gt;
    &amp;lt;/article&amp;gt;
{/block:Chat}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Dentro desta lista vamos determinar o nome de cada personagem através do bloco {Label}. Vamos acrescentar também a classe {Alt} user_{UserNumber} para o caso de o nosso char ser entre dois usuários. O código ficará assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;article class=&#34;post chat&#34;&amp;gt;
    {block:Title}
        &amp;lt;h2&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;{Permalink}&#34;&amp;gt;{Title}&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/h2&amp;gt;
    {/block:Title}
    &amp;lt;ul&amp;gt;
        {block:Lines}
            &amp;lt;li class=&#34;{Alt} user_{UserNumber}&#34;&amp;gt;
                {block:Label}
                    &amp;lt;span class=&#34;voz&#34;&amp;gt;{Label}&amp;lt;/span&amp;gt;
                {/block:Label}{Line}
            &amp;lt;/li&amp;gt;
        {/block:Lines}
    &amp;lt;/ul&amp;gt;    
&amp;lt;/article&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;post-8211-outros&#34;&gt;Post &amp;#8211; Outros&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Existem mais tipos de post: foto panorâmica, álbum de fotos, respostas, audio e video. Mas a esta altura do campeonato você já entendeu a estrutura, certo? Então visite a documentação do Tumblr e considera sua lição de casa tentar desenvolver por conta própria estes dois últimos. Além dos posts você pode criar uma infinidade de páginas especiais como sobre ou um formulário de contato.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;rodapé&#34;&gt;Rodapé&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mas o nosso loop do post ainda não está pronto. Falta fazer o rodapé! No footer-post temos uma lista para exibir informações diversas. Vamos a elas:&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;tags&#34;&gt;Tags&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O primeiro item da nossa lista são as tags. Para isto vamos utilizar o bloco HasTags. Se o post tiver tags, elas serão exibidas. Do contrário nada acontece. Dentro do HasTags temos o bloco da Tag propriamente dita.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:HasTags}
    {block:Tags}
    ...
    {/block:Tags}
{/block:HasTags}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para que possamos trocar o estilo e adicionar a url da tag (o símbolo # está ali só para fazer charminho mesmo) vamos acrescentar uma linha com a seguinte estrutura.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ul&amp;gt;
    &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;{TagURL}&#34;&amp;gt;#{Tag}&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
&amp;lt;/ul&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O código completo das tags final ficará assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;footer class=&#34;footer-post&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;ul&amp;gt;
        {block:HasTags}
            {block:Tags}
                &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;{TagURL}&#34;&amp;gt;#{Tag}&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
            {/block:Tags}
        {/block:HasTags}
    &amp;lt;/ul&amp;gt;
&amp;lt;/footer&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;data&#34;&gt;Data&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O próximo item da nossa lista é marcação de data. Vamos utilizar um bloco de Data {block:Date}, junto como um link permanente {Permalink} e o conteúdo da data propriamente dito {TimeAgo}&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ul&amp;gt;
    &amp;lt;li&amp;gt;
        {block:Date}
            &amp;lt;a href=&#34;{Permalink}&#34;&amp;gt;{TimeAgo}&amp;lt;/a&amp;gt;
        {block:Date}
    &amp;lt;/li&amp;gt;
&amp;lt;/ul&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora nossos posts mostram a quanto tempo atrás foram escritos. Este é o formato de data padrão, mas é possível alterar através de variáveis. {DayOfMonth}{Month}{Year} mostraria uma data com a estrutura dia-mês- ano (7 de julho de 2004, por exemplo).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;gostar&#34;&gt;Gostar&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Gostar (like) é o ícone de coraçãozinho no final do post. Tem o mesmo efeito do curtir do Facebook, ou seja, sevre para as pessoas demonstrarem o quanto elas gostaram do seu conteúdo. Para inserir o botão basta utilizar a variável {LikeButton}&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;li class=&#34;gostar&#34;&amp;gt;{LikeButton}&amp;lt;/li&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;reblogar&#34;&gt;Reblogar&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O reblogar (reblog) funciona como o RT do Twitter. Serve para as pessoas repostarem o conteúdo acrescentando comentários próprios. É um bom aliado na hora de viralizar o conteúdo. A variável correspondente é {ReblogButton}&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;li class=&#34;reblogar&#34;&amp;gt;{ReblogButton}&amp;lt;/li&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;notas&#34;&gt;Notas&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;As notas são uma lista dos usuários que gostaram e reblogaram sua postagem. Vamos exibir no rodapé do post o número de notas da seguinte maneira:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;li&amp;gt;
   &amp;lt;span&amp;gt;
        {block:NoteCount}
            {NoteCountWithLabel}
        {/block:NoteCount} 
   &amp;lt;/span&amp;gt;
&amp;lt;/li&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para garantir que todas as notas serão exibidas, usaremos o bloco e a variável {PostNotes}. Podemos ainda inserir um avatar de cada usuário utilizando a variável {PostNotes-64}.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:PostNotes}
    {PostNotes-64}{PostNotes}
{/block:PostNotes}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No final o rodapé do nosso post ficou assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;footer class=&#34;footer-post&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;ul&amp;gt;
        {block:HasTags}
            {block:Tags}
                &amp;lt;li&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;{TagURL}&#34;&amp;gt;#{Tag}&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/li&amp;gt;
            {/block:Tags}
        {/block:HasTags}
       &amp;lt;li&amp;gt;
           &amp;lt;span class=&#34;data&#34;&amp;gt;
               {block:Date}
                   &amp;lt;a href=&#34;{Permalink}&#34;&amp;gt;{TimeAgo}&amp;lt;/a&amp;gt;
               {block:Date}       
          &amp;lt;/span&amp;gt;
      &amp;lt;/li&amp;gt;
      &amp;lt;li&amp;gt;
         &amp;lt;span&amp;gt;
              {block:NoteCount}
                  {NoteCountWithLabel}
              {/block:NoteCount} 
        &amp;lt;/span&amp;gt;
        &amp;lt;/li&amp;gt;
        &amp;lt;li class=&#34;gostar&#34;&amp;gt;{LikeButton}&amp;lt;/li&amp;gt;
        &amp;lt;li class=&#34;reblogar&#34;&amp;gt;{ReblogButton}&amp;lt;/li&amp;gt;
    &amp;lt;/ul&amp;gt;
&amp;lt;/footer&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;paginação&#34;&gt;Paginação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Agora que os posts estão prontos precisamos navegar de uma página a outra. Após o bloco de Posts insira a paginação da seguinte maneira.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;{block:Pagination}
    {block:PreviousPage}
        &amp;lt;a href=&#34;{PreviousPage}&#34;&amp;gt;P&amp;#225;gina Anterior&amp;lt;/a&amp;gt;
    {/block:PreviousPage}
    {block:NextPage}
        &amp;lt;a href=&#34;{NextPage}&#34;&amp;gt;Pr&amp;#243;xima P&amp;#225;gina&amp;lt;/a&amp;gt;
    {/block:NextPage}
{/block:Pagination}
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;fim&#34;&gt;Fim?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O nosso tema, embora esteja funcional, pode receber muitas melhorias. Podemos acrescentar um sistema de buscas, criar diversos campos personalizados, páginas extras, navegação, etc. Mas espero que este post tenha dado uma base sólida para que você possa conhecer a plataforma e mergulhar no mundo de desenvolvimento para Tumblr. Você pode &lt;a href=&#34;https://github.com/daniguerrato/Tumblr-demo&#34; title=&#34;Tumblr-demo&#34;&gt;baixar os arquivos aqui&lt;/a&gt; ou conferir esta &lt;a href=&#34;http://daniguerrato.tumblr.com/&#34; title=&#34;Demo do artigo Desenvolvimento de temas para Tumblr&#34;&gt;demo ao vivo no Tumblr&lt;/a&gt;. Até a próxima!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Include Tags WordPress, conheça alguns truques legais</title>
      <link>http://tableless.com.br/include-tags-wordpress-conheca-alguns-truques-legais/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/include-tags-wordpress-conheca-alguns-truques-legais/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Quem já desenvolveu algum tema ou simplesmente deu uma xeretada nos temas que vem na instalação do WordPress, deve ter percebido que em cada um daqueles arquivos há algumas funções que incluem um outro arquivo do tema. Se você já notou isso parabéns: você já conhece as Include Tags, se não, saiba quem são agora mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;as-include-tags&#34;&gt;As Include Tags&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você já conhece a função include do PHP? Ela é uma função que simplesmente adiciona/importa um outro arquivo dentro do arquivo em que você usou essa função; geralmente usado para adicionar arquivos de configuração para determinado script funcionar corretamente. O código é algo assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;?php include &#39;header.php&#39;; ?&gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;As Include Tags WordPress funcionam da mesma maneira, diferenciando somente por serem variações especiais dessa mesma função.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;get-header&#34;&gt;get_header();&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A função get_header importa o arquivo chamado de &lt;strong&gt;header.php&lt;/strong&gt; que estiver dentro da pasta do tema em questão. Simples assim. O que não se comenta muito sobre essa função é que ela pode receber um parâmetro. Sendo assim, se passar um parâmetro para esta função, ela trará um resultado diferente do padrão, por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lt;?php get_header(‘home’); ?&amp;gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse exemplo o WordPress adicionará ao arquivo em questão um outro arquivo com o nome de &lt;strong&gt;header-home.php&lt;/strong&gt;. Se ele encontrar o header-home.php, ele busca o header.php e em último caso (se não encontrado o arquivo) o header.php que está no seguinte diretório do WordPress será importado: &lt;strong&gt;wp-includes/theme-compat/header.php&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, se você entendeu o funcionamento do get_header(), não vai ter dificuldade nenhuma com as outras Include Tags.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;get-footer&#34;&gt;get_footer();&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Funciona da mesma maneira do get_header(), mudando somente o arquivo que esta função busca, que por padrão é o footer.php. Se passado o parâmetro da mesma que vimos no get_header() o funcionamento é igual, buscando então o arquivo footer-nome.php e em último caso o do diretório do WordPress é importado, estando esse em: &lt;strong&gt;wp-includes/theme-compat/footer.php&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Se você esteve atento, a explicação é simples, e a cada função há somente uma adaptação da explicação anterior! Então não me atentarei a fazer essa adaptação para o restante das funções&amp;#8230;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;get-sidebar&#34;&gt;get_sidebar();&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O get_sidebar(), funciona da mesma forma das funções anteriores, contudo este busca pelo arquivo sidebar.php ou sidebar-valordoparametro.php ou em último caso o sidebar.php disponibilizado pelo WordPress em: &lt;strong&gt;wp-includes/theme-compat/sidebar.php&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;get-template-part&#34;&gt;get_template_part();&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Essa diferente das demais: você busca qualquer arquivo que queira incluir. Exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lt;?php get_template_part(‘loop’); ?&amp;gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O resultado disso é a importaçnao do arquivo &lt;strong&gt;loop.php&lt;/strong&gt;. É interessante notar que essa função pode receber dois parâmetros, importando assim o arquivo cujo nome esteja de acordo com a seguinte regra: &lt;strong&gt;primeiroparametro-segundoparemetro.php&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lt;?php get_template_part(‘loop’,’index’); ?&amp;gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este importaria o arquivo loop-index.php que estiver dentro da pasta do tema.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;get-search-form&#34;&gt;get_search_form();&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esta função importa um arquivo chamado &lt;strong&gt;searchform.php&lt;/strong&gt;, onde encontra-se geralmente o formulário de pesquisa, caso o arquivo não exista, o WordPress gera um formulário de pesquisa padrão e exibe no local onde a função foi chamada.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;comments-template&#34;&gt;comments_template()&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;E por último e não menos importante o: &lt;strong&gt;comments_template()&lt;/strong&gt;. Essa função importa o arquivo comments.php (arquivo usado para exibição de comentários em postagens) e caso não encontre no diretório do tema, ela importa um arquivo padrão do WordPress localizado em: &lt;strong&gt;wp-includes/theme-compat/comments.php&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-truque-de-tudo-isso&#34;&gt;O truque de tudo isso&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você deve estar se perguntando, onde está o truque nisso tudo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O truque está em quando um cliente solicitar ou quando o projeto exigir que uma determinada página do site ou portal que você esteja desenvolvendo precisar de um front-end totalmente diferente do padrão, você simplesmente pode criar um arquivo com esta modificação e incluí-lo onde for necessário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas funções também ajudam bastante no desenvolvimento de themes, quando estamos separando as responsabilidades em módulos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sendo assim, passei a receita de como se prevenir de determinadas situações das quais já passei em meu tempo de desenvolvimento para WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso é tudo pessoal, até o próximo artigo! 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dica: Fique sempre atento a documentação do WordPress! O Codex é a bíblia de tudo o que você pode conhecer sobre WordPress. Não se preocupe em decorar tudo, o Codex do WordPress sempre vai server como referência. Abaixo segue os links:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://codex.wordpress.org/Include_Tags&#34;&gt;Include Tags&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://codex.wordpress.org/&#34;&gt;Codex WordPress&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Porque você deve sua vida a Dave Winer</title>
      <link>http://tableless.com.br/porque-voce-deve-sua-vida-dave-winer/</link>
      <pubDate>Wed, 21 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/porque-voce-deve-sua-vida-dave-winer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Talvez você não saiba, mas sua vida é muito influenciada por &lt;a href=&#34;http://davewiner.com/&#34;&gt;Dave Winer&lt;/a&gt;. Você deve usar as invenções desse developer norte-americano com mais frequência do que bebe água ou do que vai ao banheiro (se bem que, vai saber).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Winer criou o primeiro web CMS. O RSS. Os podcasts. Foi um dos desenvolvedores do XML-RPC protocol. Ou seja: esteve e, aos 59 anos, ainda está no centro da &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Web_syndication&#34;&gt;web syndication&lt;/a&gt;, provavelmente um dos fenômenos tecnológicos mais importantes do século 20.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espere aí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fenômenos tecnológicos nada. Fenômenos culturais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Facebook, Twitter, Netflix, WordPress, entre tantos outros produtos, influenciadores culturais, processadores de ideias e de dinheiro, têm, em seus corações, alguma forma de web syndication. Se não o próprio RSS, algo parecido ou influenciado por esse conceito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não que Winer tenha &lt;em&gt;exatamente&lt;/em&gt; criado a web syndication. Mas facilitou horrores a popularização e o desenvolvimento dessa tecnologia. De forma que, toda vez que você está no Facebook ou recebe uma notificação no celular, estabelece algum tipo de link cármico com o autor do (note)blog &lt;a href=&#34;http://scripting.com/&#34;&gt;Scripting News&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A invenção da web syndication foi um momento crucial para a história recente da humanidade. Parece exagero? Não é. Pense em como você organiza sua vida cotidiana. Fala com os parentes via Whatsapp, usa a busca do Google para decidir onde comer, depende de sistemas de mapas, compra coisas via internet etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por trás de todos esses sistemas, há CMSs, feeds, arquivos de textos sendo publicados, processados, classificados por algorítimos e depois servidos de acordo com diferentes contextos, sejam eles tecnológicos (que tipo de aparelho você usa para acessar a informação) ou sociais e geográficos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais que isso: produzimos tanta informação, que cada vez mais dependemos de informação &lt;em&gt;sobre&lt;/em&gt; a informação. Ou seja: os meta dados (meta data). São mais textos que tentam nos ajudar a entender como &lt;em&gt;usar&lt;/em&gt; textos. Que, por sua vez, são processados por scripts (também textos) que produzem outros textos. Ufa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essas informações, em si, &lt;a href=&#34;http://caosordenado.com/o-estado-paralelo-digital-global/&#34;&gt;cada vez mais se tornam uma força política&lt;/a&gt; e econômica. Além de uma &lt;a href=&#34;http://caosordenado.com/matutando-sobre-as-redes-sociais/&#34;&gt;nova identidade cultural&lt;/a&gt;. A web syndication nos ensinou a pensar como computadores. E hoje esperamos que eles pensem por nós, de maneira quase humana. Não só fazendo cálculos, mas conectando significados, influenciando decisões, filtrando ideias. Tudo por meio desse obscuro tráfego de dados e meta dados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiro, nos viciamos em periodicidades (na Era da Imprensa). Depois acrescentamos as timelines (da Era das Redes Sociais). Agora precisamos também de notificações, que &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=bxC5Xo_KaC4&#34;&gt;algum som&lt;/a&gt; ou ícone nos chame a atenção para algo supostamente importante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça um experimento: vá até uma rua movimentada de uma grande cidade e imite o assobio do &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=7UXIKu4t6D4&#34;&gt;Whatsapp&lt;/a&gt;. Você verá algumas pessoas entrarem em estado de alerta imediato. Ou terem ímpeto de procurarem seus celulares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por incrível que pareça, esses novos instant messengers (além de apps como o &lt;a href=&#34;https://www.secret.ly/&#34;&gt;Secret&lt;/a&gt;) ainda comportam alguma espontaneidade humana. Mas quanto tempo até também precisarmos explicitamente de meta data para poder dar conta desse fluxo de informações? E, então, o que virá depois da Era das Notificações?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De qualquer forma, independentemente do ambiente, parece que a tendência é sempre produzir mais informação sobre informação. Textos para &lt;em&gt;redistribuição&lt;/em&gt;, syndication.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E você achava que o filme &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Inception&#34;&gt;Inception&lt;/a&gt; era esperto. Ele é só uma espécie de outline. O que nos leva de volta a Dave Winer, o criador do primeiro processador de outlines. E também de um dos mais recentes CMSs baseados nessa tecnologia, o &lt;a href=&#34;http://fargo.io/&#34;&gt;Fargo&lt;/a&gt;. Além do formato &lt;a href=&#34;http://scripting.com/2014/03/20/theNoteblogFormat.html&#34;&gt;noteblog&lt;/a&gt;, que pretende ser uma espécie de alternativa tanto aos blogs quanto ao Twitter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfim, acho que você já entendeu, mas não custa enfatizar: dei toda essa volta maluca para chamar sua atenção para Dave Winer. Ou melhor, para a &lt;em&gt;intuição&lt;/em&gt; um tanto excêntrica desse engenheiro, que, despretensiosamente, funciona como uma antena para o &lt;em&gt;zeitgeist&lt;/em&gt; de pelo menos duas décadas de publicação digital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora ele está (ainda mais) interessado na ideia de &lt;a href=&#34;http://river2.newsriver.org/&#34; rel=&#34;bookmark&#34;&gt;rio de informações&lt;/a&gt; — &lt;a href=&#34;http://scripting.com/2014/05/16/#a1400253877&#34;&gt;e, de quebra, em reformar o site do New York Times&lt;/a&gt;. #ficaadica: &lt;a href=&#34;http://scripting.com/&#34;&gt;Scripting News&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ghost – A simples e perfeita plataforma para publicações</title>
      <link>http://tableless.com.br/ghost-simples-e-perfeita-plataforma-para-publicacoes/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/ghost-simples-e-perfeita-plataforma-para-publicacoes/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Descobrir novas plataformas é um barato pra mim. Estar envolvido no que aparece de novo na internet é algo simplesmente prazeroso. Ideias de outras pessoas me impressionam, até quando parece ser algo tão simples, mas, por ser tão simples, é que é especial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caros amigos e amigas, venho lhes apresentar a nova (não tão nova assim) plataforma para blogging/publicações na web: &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://ghost.org&#34;&gt;Ghost&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ghost-simplificando-o-que-há-de-complicado&#34;&gt;Ghost, simplificando o que há de complicado.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/ghost.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/ghost-588x294.png&#34; alt=&#34;ghost&#34; width=&#34;588&#34; height=&#34;294&#34; class=&#34;aligncenter size-medium wp-image-41529&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/ghost-588x294.png 588w, uploads/2014/03/ghost-329x164.png 329w, uploads/2014/03/ghost-620x310.png 620w, uploads/2014/03/ghost-400x200.png 400w, uploads/2014/03/ghost.png 800w&#34; sizes=&#34;(max-width: 588px) 100vw, 588px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu não sei vocês, mas nunca fui fã de rezar terço do WordPress. Claro, não estou tirando mérito nenhum da plataforma, e a discussão nem é pra isso (longe de mim). Apenas quero enfatizar que, para pequenas aplicações e blogs, o WordPress, algumas vezes (principalmente pra quem não tem muita expêriencia) acaba sendo um tiro no escuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E, sem mais, nem menos, foi pra isso que surgiu a plataforma Ghost: &amp;#8220;&lt;em&gt;just a blogging platform&lt;/em&gt;&amp;#8220;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como outras plataformas, ela é open-source e você pode fazer exatamente o que quiser com ela (eu, particularmente, odeio alterar o &amp;#8220;core&amp;#8221; das plataformas, mas sinta-se em casa).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi um projeto tão bacana que teve iniciativa na Kickstarter, apenas para criarem o projeto. O resultado a gente já sabe, conseguiram os fundos necessários e trouxeram a plataforma viva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto do Kickstater pode ser visto &lt;a href=&#34;https://www.kickstarter.com/projects/johnonolan/ghost-just-a-blogging-platform&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;This project was successfully funded on May 28, 2013&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-ele-funciona&#34;&gt;Como ele funciona&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ghost é uma plataforma que não utiliza banco de dados, se assim posso dizer, eles trabalham com o node.js, que, utilizando as próprias palavras da equipe do Node.js, é o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;&lt;em&gt;Node.js usa um modelo de I/O direcionada a evento não bloqueante que o torna leve e eficiente, ideal para aplicações em tempo real com troca intensa de dados através de dispositivos distribuídos.&lt;/em&gt;&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembrando que, para surpresa de alguns (ah, nem tanto), node.js roda Javascript no server-side e não no client-side.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ghost, assim como o WordPress e outras plataformas, está disponível para criar online (com amostra grátis de 30 dias) apenas para você ver como o serviço funciona, e, a que vamos usar, para você fazer o download dos arquivos e editar no seu próprio computador (localhost) e subir online aonde você desejar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você queira se aventurar agora mesmo e já ir fuçando, deixarei o link para o download e doc aqui: &lt;a href=&#34;http://docs.ghost.org/pt-BR/installation/&#34;&gt;Ghost &amp;#8211; Downloads and Docs&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mas eu nunca rodei node.js no meu computador, como faço?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calma amigo, o próprio Ghost já adiantou 500 pedras e disponibilizou um tutorial show de bola online para você rodar o node.js na sua máquina, seja ela Windows, Mac ou Linux. Para ver esse tutorial &lt;a href=&#34;http://docs.ghost.org/pt-BR/installation/&#34;&gt;entra aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;desenvolvendo-no-paraíso-8230&#34;&gt;Desenvolvendo no paraíso&amp;#8230;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ok, ok, não ataquem pedras, sei que exagerei um pouquinho, rs. Mas, brincadeiras à parte, desenvolver no Ghost é extramente gostoso. Eles tem &lt;a href=&#34;http://docs.ghost.org/usage/settings/&#34;&gt;uma simples documentação para desenvolvedores&lt;/a&gt; para você conferir o que pode usar ou não no seu tema. E é aqui que entra a parte simples do Ghost, que o torna prático e eficaz, o &amp;#8220;código-fonte&amp;#8221; dele é o básico do básico (extremamente fácil de editar e fazer um tema próprio).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/Ghost-Fonte.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/Ghost-Fonte-588x294.jpg&#34; alt=&#34;Ghost - Fonte&#34; width=&#34;588&#34; height=&#34;294&#34; class=&#34;aligncenter size-medium wp-image-41532&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/Ghost-Fonte-588x294.jpg 588w, uploads/2014/03/Ghost-Fonte-329x164.jpg 329w, uploads/2014/03/Ghost-Fonte-618x310.jpg 618w, uploads/2014/03/Ghost-Fonte-400x200.jpg 400w, uploads/2014/03/Ghost-Fonte.jpg 1360w&#34; sizes=&#34;(max-width: 588px) 100vw, 588px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para criar seu próprio tema é mais ainda, basta &lt;em&gt;reescrever&lt;/em&gt; o tema que vem default nele, chamado de &amp;#8220;casper&amp;#8221; (lembrando que isso é indicação do próprio criador do Ghost para quem deseja criar seu próprio tema).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apenas tenha em mente que os arquivos de tema seguem uma hierarquia (e eu aconselho você a não se aventurar em mudar isso) que é:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;.
├── /assets
|   └── /css
|       ├── screen.css
|   ├── /fonts
|   ├── /images
|   ├── /js
├── default.hbs
├── index.hbs [required]
└── post.hbs [required]
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E caso você queira surfar um pouco mais na criação de temas para Ghost, recomendo com alto nível de prioridade você ler esse doc: &lt;a href=&#34;http://docs.ghost.org/themes/&#34;&gt;How To Make Ghost Themes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;publicações-e-visão-geral&#34;&gt;Publicações e visão geral&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Olha, eu simplesmente adorei o design do layout default do Ghost. Pra alguém que deseja apenas um blog, só pra postar algumas coisinhas, é um tema perfeito, você não vai precisar sair comprando ou pedindo para alguém criar algum tema para você, o casper (tema padrão) dá conta muito bem do recado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/Ghost-Index.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/Ghost-Index-588x275.jpg&#34; alt=&#34;Ghost - Index&#34; width=&#34;588&#34; height=&#34;275&#34; class=&#34;aligncenter size-medium wp-image-41537&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/Ghost-Index-588x275.jpg 588w, uploads/2014/03/Ghost-Index-329x154.jpg 329w, uploads/2014/03/Ghost-Index-660x310.jpg 660w, uploads/2014/03/Ghost-Index-400x187.jpg 400w, uploads/2014/03/Ghost-Index.jpg 1360w&#34; sizes=&#34;(max-width: 588px) 100vw, 588px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A forma de publicar é simples, você escreve seu post, seguindo as normas de HTML para marcações, como utilizar &lt;code&gt;hgroup (H1 / H2 / H3 ...)&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;(img)&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;(a)&lt;/code&gt;, e assim por diante&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/Ghost-Post.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/Ghost-Post-588x275.jpg&#34; alt=&#34;Ghost - Post&#34; width=&#34;588&#34; height=&#34;275&#34; class=&#34;aligncenter size-medium wp-image-41536&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/Ghost-Post-588x275.jpg 588w, uploads/2014/03/Ghost-Post-329x154.jpg 329w, uploads/2014/03/Ghost-Post-660x310.jpg 660w, uploads/2014/03/Ghost-Post-400x187.jpg 400w, uploads/2014/03/Ghost-Post.jpg 1360w&#34; sizes=&#34;(max-width: 588px) 100vw, 588px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contando também que ele oferece o sistema de url amigável e também criar posts como páginas estáticas, e que, todo post vem com 3 redes sociais para o usuário poder compartilhar: Facebook, Twitter e Google+.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A página para editar as configurações é bem intuitiva e você pode fazer várias alterações bacanas, como trocar facilmente a imagem de fundo do header do seu site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/Ghost-Settings.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/03/Ghost-Settings-588x274.jpg&#34; alt=&#34;Ghost - Settings&#34; width=&#34;588&#34; height=&#34;274&#34; class=&#34;aligncenter size-medium wp-image-41540&#34; srcset=&#34;uploads/2014/03/Ghost-Settings-588x274.jpg 588w, uploads/2014/03/Ghost-Settings-329x153.jpg 329w, uploads/2014/03/Ghost-Settings-660x307.jpg 660w, uploads/2014/03/Ghost-Settings-400x186.jpg 400w, uploads/2014/03/Ghost-Settings.jpg 1360w&#34; sizes=&#34;(max-width: 588px) 100vw, 588px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você também pode adicionar informação ao seu usuário, como foto, email, website, biografia, e assim, essas informações aparecerão no final de todo post de sua autoria. Bacana né?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pequeno-impasse-8230&#34;&gt;Pequeno impasse&amp;#8230;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não é um problema, na realidade, longe disso, mas colocar seu tema online não é tão fácil assim. Mas não se assuste, estou apenas falando que não é tão fácil quanto fazer upload dos arquivos por FTP e o site/blog já está rodando zero bala.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como Ghost usa do node.js para poder funcionar, precisamos rodar nosso blog em um local onde node.js esteja instalado e possa ser rodado, que é o caso da Nuvem, Dedicados ou até mesmo do seu computador com DNS para internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pra ficar mais fácil eles disponibilizaram um tutorial para explicar como funciona, que você pode ver &lt;a href=&#34;http://docs.ghost.org/installation/deploy/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;fazendo-do-jeito-mais-fácil&#34;&gt;Fazendo do jeito mais fácil&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Eu, como não sou nada experiente em dedicados e cloud, uso o serviço que a própria Ghost oferece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você paga por mês 5 doláres para ter acesso há 1 blog com máximo de 10000 visitas por mês. Então, eu simplesmente faço o tema do meu blog no meu computador local, depois eu faço o upload do meu tema pra &amp;#8220;hospedagem&amp;#8221; hosteada pela Ghost, simples e fácil, em dois palitos eu tenho meu tema online sem nenhuma dificuldade (sem ter que ficar configurado node.js pra lá e pra cá, rsrs).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso queira fazer como eu, verifique na sua conta &lt;a href=&#34;https://ghost.org/settings/billing/&#34;&gt;os seus planos&lt;/a&gt;, ai você assinar qual ser mais viável pro seu bolso e utilidades.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;comentários-gerais&#34;&gt;Comentários Gerais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aguarde, o futuro do Ghost é apenas crescer mais e mais, isso é certeza. Não se sabe o que se pode fazer com a plataforma, porque mesmo sendo para blogging, já vi alguns temas exóticos de pessoas usando para publicar trabalhos de portfólio e tudo mais. Por isso, dê uma chance ao Ghost, quem sabe não rola algum sentimento, não é?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com todo perdão ao meu exagero, mas estou apaixonado por essa plataforma. Tive que vir fazer esse post de &amp;#8220;apresentação&amp;#8221; , apenas para vocês ficarem sabendo e criarem o interesse de ir buscar novas informações e regalias dessa nova plataforma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Irei deixar alguns links úteis, caso queiram visitar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ghost, Site Official &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://ghost.org/&#34;&gt;Entrar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ghost, Instalação e Docs &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://docs.ghost.org/installation/&#34;&gt;Entrar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ghost, Guia para criação de temas &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://docs.ghost.org/usage/&#34;&gt;Entrar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ghost, Forum &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://ghost.org/forum/&#34;&gt;Entrar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ghost on Github &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://github.com/tryghost/Ghost&#34;&gt;Fork&lt;/a&gt; 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É certeza que voltarei com mais tutoriais sobre a plataforma, sem sombra de dúvidas, foi por isso que primeiro trouxe uma rápida introdução para vocês ficarem à parte do que se trata o Ghost.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>