<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cor on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/cor/index.xml</link>
    <description>Recent content in Cor on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/cor/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Rumo ao hexa(decimal)</title>
      <link>http://tableless.com.br/rumo-ao-hexadecimal/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/rumo-ao-hexadecimal/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quantas vezes na sua vida você já se deparou com um código hexadecimal? A gente sabe que seu Command-C tá em um relacionamento sério com ele. Mas afinal, como que um punhado de letras e números representam essa tralharada de cores (ou o que quer que seja) que nós vemos por aí nos dispositivos digitais?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe um artigo ótimo no Tableless explicando tudo o que você precisa saber sobre cor &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/sobre-cor-e-webdesign/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;. Sério, vai lá, mas depois volta aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O hexadecimal é um sistema com base 16. Não ajudou em nada? Então vamos voltar para os tempos de escola e relembrar como funciona o sistema decimal que utilizamos todos os dias. Caso você se perguntou “mas por que o decimal?”. Porque nós temos dez dedos e fica relativamente fácil de realizar os cálculos. Foi o que os hindus disseram lá pelo ano 400 AC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se eu lhe mostrar qualquer número, tenho certeza que você consegue identificar num piscar de olhos. O número &lt;strong&gt;2015, &lt;/strong&gt;por exemplo. Você não teve nenhum esforço e leu “na sua cabeça” &lt;em&gt;dois mil e quinze&lt;/em&gt;, certo? Legal. Vamos esmiuçar como chegamos a essa conclusão. O sistema decimal trabalha com base 10. De novo esse negócio de base? Vamos lá:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sistema decimal:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como sugere o nome, esse sistema trabalha com 10 símbolos: 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8 e 9.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você provavelmente tem em sua memória lembranças de alguns conceitos como: unidade, dezena, centena e milhar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-49638 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/unidade.jpg&#34; alt=&#34;valor decimal&#34; width=&#34;229&#34; height=&#34;69&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada algarismo possui a base 10 elevada a uma potência de valor crescente, começando em zero da direita pra esquerda. Vemos que o primeiro algarismo posicionado à direita é a representação da unidade. A base é 10 e a potência é 0. Qualquer número elevado a zero o resultado é 1. Como eu sei que você sabe trabalhar com potências, não vou ficar explicando o que é dez ao quadrado, certo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-49645&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/101.jpg&#34; alt=&#34;base dez&#34; width=&#34;227&#34; height=&#34;105&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora é só multiplicar o resultado da base com o algarismo em questão. Voltando ao exemplo da unidade, temos o seguinte: 1 x 5 = 5. A lógica se aplica para todos os outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/10-resultado.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34; size-full wp-image-49622 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/10-resultado.jpg&#34; alt=&#34;sistema decimal&#34; width=&#34;215&#34; height=&#34;235&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Olha lá o número em que nós chegamos somando todos os resultados: 5 + 10 + 0 + 2000 = 2015. Bacana, né? Então vamos para o próximo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de chegar no sistema hexadecimal temos que passar pelo sistema binário. Mas já que recapitulamos o sistema decimal, vai ser facinho entender o binário, fique tranquilo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não tenho dúvidas que você já ouviu o termo bit. Até porque você está lendo esse artigo através da web e teve que contratar um serviço de internet para isso, seja ele qual for. Vamos supor que tenha sido um que forneça a velocidade de download de 30Mbps. Tá vendo esse “b” aí no meio? Ele significa bit, no caso: 30 Mega bits por segundo, quando falamos de bit o “b” é em caixa baixa. Caso você ache que escreveu errado a vida toda, até porque se você fala para alguém que seu arquivo tem 30MB, não está errado. Você está se referindo a 30 Mega Bytes, aí sim o “B” é em caixa alta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quer dizer que se eu tenho uma velocidade de 30Mbps eu consigo baixar um arquivo de 30MB em 1 segundo? Calma lá, já vamos chegar nisso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sistema Binário:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O significado de bit é &lt;strong&gt;Bi&lt;/strong&gt;nary Digi&lt;strong&gt;t&lt;/strong&gt; (Dígito Binário), serve para medir dados de informação computacional. Utilizado em computadores por causa dos transistores, que são reunidos em circuitos e possibilitaram a criação de micro computadores, que substituíram aqueles que ocupavam uma casa inteira, literalmente. Os transistores controlam o fluxo de corrente elétrica, podendo estar ligados &lt;strong&gt;ou&lt;/strong&gt; desligados, quer dizer, passando corrente elétrica ou não, sendo assim, duas opções. Já que são duas opções, utilizamos o sistema &lt;strong&gt;bi&lt;/strong&gt;nário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quer dizer que o computador que está na minha mesa, o tablet que está na minha mochila e o celular que está no meu bolso são compostos por transistores? Sim, aliás, um monte deles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para que não pareça muito confuso, vamos associar o transistor a uma lâmpada. Se não há passagem de corrente elétrica a lâmpada está desligada, se há, ela está ligada. No sistema binário a lâmpada é um bit e a representação do “desligado” é o dígito &lt;strong&gt;0&lt;/strong&gt; e do “ligado” o &lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-49630&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/lampada_animada.gif&#34; alt=&#34;lâmpada representando um bit&#34; width=&#34;104&#34; height=&#34;236&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que temos de informação nos computadores são combinações desses dois dígitos. Cada caractere que eu escrevo agora, por exemplo, contém alguns bits para ser armazenado. Os bits são colocados em grupos de oito e são chamados de Byte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-49621&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/8bits1byte.jpg&#34; alt=&#34;ilustração de lâmpadas representando um bit&#34; width=&#34;579&#34; height=&#34;165&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos voltar à história da conexão de internet de 30Mbps. O que queremos saber é quantos Bytes, e não bits por segundo nossa conexão realiza o download de arquivos. Para isso basta dividir por 8. No caso: &lt;sup&gt;30&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;8&lt;/sub&gt; = 3.75. Com uma conexão de 30Mb por segundo conseguimos baixar no máximo até 3.75MB por segundo. Claro que esse número varia por n fatores externos. Ficando claro que não conseguiríamos baixar o arquivo de 30MB em apenas 1 segundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vimos que no sistema &lt;strong&gt;dec&lt;/strong&gt;imal a base é 10, aqui no sistema &lt;strong&gt;bi&lt;/strong&gt;nário a base é 2. A lógica é a mesma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-49620&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/2.jpg&#34; alt=&#34;valores da base dois&#34; width=&#34;384&#34; height=&#34;49&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o tempo você acaba decorando esses valores. Assim como fizemos com o sistema decimal, vamos esmiuçar também o sistema binário. Nesse exemplo, vamos realizar a conversão de um número no sistema binário para o sistema decimal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-49623&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/binario-decimal.jpg&#34; alt=&#34;conversão de binário para decimal&#34; width=&#34;512&#34; height=&#34;193&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Legal, né? O número 01011010 em binário é o número 90 em decimal. Vamos fazer o processo inverso agora, converter o número decimal 90 para o sistema binário. Para isso, nós vamos realizar divisões sequenciais sendo que o divisor é o 2, por causa da base 2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-49627&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/divisoes-sequenciais.jpg&#34; alt=&#34;converter decimal com divisões sequenciais&#34; width=&#34;322&#34; height=&#34;235&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando o resto for 0 ou 1 nós paramos por aí. Repare que nessas divisões não nos interessam as casas decimais. Quando chegamos ao quociente 1, nós paramos a divisão. A leitura do número binário gerado pelas divisões é da direita pra esquerda, e o valor que atingimos foi: 1011010. Se você observou atentamente, viu que nosso número binário está com apenas 7 dígitos, porque o número decimal 90 apenas requer 7 bits para ser armazenado. Não se incomode, se quiser representá-lo como 8 bits basta colocar um 0 à esquerda dele, resultando em: &lt;strong&gt;01011010&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ah, mas eu não gosto de fazer conta. Tudo bem, vamos fazer uma abordagem mais lúdica. Vamos supor que nós temos 90 dinheiros, uma moeda que eu inventei, representado em apenas uma cédula. O que gera uma dificuldade imensa para jogar no fliper, já que precisamos de trocado. Vamos na padaria e pedimos para que o atendente troque esses 90 dinheiros em cédula por 90 dinheiros em moedas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-49626&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/dinheiro.jpg&#34; alt=&#34;ilustração das moedas e cédula&#34; width=&#34;475&#34; height=&#34;119&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que ele não vai te dar uma moeda de 128 dinheiros, até porque é muito mais do que os 90 dinheiros em cédula que temos. Na nossa conversão binária a moeda 128 não vai ser utilizada e a representamos com o dígito 0. E a moeda 64, podemos utilizá-la? Claro, qualquer valor em moeda que seja igual ou menor do que o valor em cédula. Se utilizamos a moeda de 64, no binário atribuímos o dígito 1. A lógica se repete para o resto da conta, sendo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-49625&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/dinheiro-conta.jpg&#34; alt=&#34;tabela com cédula e valores em moedas&#34; width=&#34;340&#34; height=&#34;566&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como já acabamos de trocar nosso dinheiro e não vamos utilizar a moeda de valor 1 colocamos o valor 0 no binário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-49624&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/dinheiro-binario.jpg&#34; alt=&#34;decimal para binário ilustrado&#34; width=&#34;505&#34; height=&#34;207&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você está se perguntando qual o valor máximo que conseguimos armazenar em 8 bits, aí vai: 11111111 (já que queremos o valor máximo, todos os bits tem que estar ligados), agora é só somar todos os valores dos número elevados: 1 + 2 + 4 + 8 + 16 + 32 + 64 + 128 = 255.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acrescentamos o número zero nas possibilidades, resultando 256 (0 a 255) variações de cor, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você leu o artigo recomendado no começo do post, já deve saber que os dispositivos digitais trabalham com o sistema de cor RGB, consistindo basicamente em uma emissão de três luzes diferentes, que quando combinadas em valores específicos configuramos a cor desejada. O zero representa total ausência de luz. Temos níveis intermediários e, por fim, chegamos na emissão máxima de luz com o valor 255.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O sistema RGB significa: Red (vermelho), Green (verde) e Blue (azul). São as cores primárias que juntas no sistema aditivo trabalham melhor no ambiente digital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em praticamente qualquer software de computação gráfica você vai encontrar uma paleta de cores. Nela você terá alguma coisa similar a isso:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-49632&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/rgb.jpg&#34; alt=&#34;paleta rgb&#34; width=&#34;320&#34; height=&#34;71&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dá pra ver como as coisas começam a se encaixar? OIha aí novamente os valores 0 e 255. Quer dizer, sabemos que 0 a 255 (256) é a capacidade de armazenamento de 8 bits (1 Byte). Se temos o valor zero, não temos emissão de luz do canal de cor específico. Se os três canais de cor estiverem em zero, sabemos que no sistema digital é a representação da cor preta, porque nenhum canal está emitindo luz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a adição máxima de todos os canais de cor (todos em 255) temos a cor branca, a cor luz como é chamada no sistema RGB. Como deve ter imaginado, para saber quantas cores o sistema RGB suporta é só multiplicar pela quantidade de canais: 256 x 256 x 256 = 16.777.216. Quer dizer que imagens de 8bpc (8 bits por canal) tem tudo isso aí de cor, em qualquer dispositivo digital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você é daqueles que gosta de saber sempre o porquê das coisas, tenho uma coisa simples e interessante pra te falar. Uma imagem digital bitmap é composta por pixels (menor unidade gráfica, como se fossem tijolos que compõem as paredes da sua casa), até aí tranquilo. Como vimos, as combinações dos três canais formam as cores que nós desejamos. Numa imagem digital é como se tivéssemos três folhas vegetais sobrepostas, cada folha representando um canal de cor. Vamos supor que esse pixel aí embaixo seja um dos vários que compõem uma imagem qualquer:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-49631&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/pixel.jpg&#34; alt=&#34;pixel e valores em seus canais&#34; width=&#34;204&#34; height=&#34;196&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pra compor a cor laranja desse único pixel, em cada canal de cor teremos variações de valores para que quando combinadas formem essa informação. Como cada canal tem 8 bits e temos três canais, fica claro o porquê que chamamos de imagens de 24 bits. E também agora é nítido que precisamos de 3 Bytes para armazenar as informações de um pixel só.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se nossa imagem tiver a dimensão de 600&amp;#215;400, endende-se que temos 600 pixels de largura e 400 pixels de altura, totalizando 240.000 pixels. Como cada um deles utiliza 3 Bytes para ser armazenado, fazemos a multiplicação: 240.000 x 3 = 720.000 Bytes. Agora, ninguém vai chegar numa reunião e falar que a imagem do projeto tem 720.000 Bytes, né? Bom, 1024 Bytes (2 elevado a 10ª potência) equivale a 1 Kilobyte. Dividindo 720.000 por 1024 temos o valor em KB: 720.000 / 1024 = 703,1 KB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como já conhecemos o sistema binário podemos finalmente trabalhar com o sistema hexadecimal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como vimos até agora, o sistema decimal trabalha com a base 10 e o sistema binário com a base 2. Para esses dois sistemas, já está claro o porquê.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O sistema hexadecimal utiliza a base 16, agora vamos ver do que se trata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sistema hexadecimal&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Amiiigo, você tá cansado de ouvir o Galvão falar de hexa, e sabe que significa seis. Nesse caso, são seis as letras utilizadas: A a F. O decimal você já sabe que são dez símbolos: 0 a 9. Isso mesmo o que você pensou: 6 + 10 = 16.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não se assuste achando temos algo complicado pela frente, na verdade muito pelo contrário. O sistema hexadecimal veio pra facilitar a utilização do que já conhecemos, o sistema binário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como sabemos que toda estrutura computacional dos sistemas utiliza código binário para representar suas informações, utilizamos o sistema hexadecimal justamente para compactar esse código binário e facilitar sua aplicação no dia a dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada símbolo em hexadecimal consegue representar quatro dígitos no sistema binário, o que seria 4 bits. A tabela abaixo mostra a representação de mesmos valores em sistemas diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-49639&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/tabela.jpg&#34; alt=&#34;tabela decimal, binário e hexadecimal&#34; width=&#34;473&#34; height=&#34;621&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por enquanto não parece fazer muito sentido apenas olhando essa tabela, mas com certeza você está acostumado com o tripleto hexadecimal. Sabe aquele carinha que você copia do Photoshop e cola no seu CSS? Então, é o tripleto. Como foi explicado acima, um símbolo no sistema hexadecimal armazena 4 bits de informação. Porém, já vimos também que a cor no sistema digital utiliza 8 bits por canal. Então vamos lá: 4 + 4 = 8. Consequentemente para representar um canal de cor do sistema digital precisamos de dois símbolos em hexadecimal. Como sabemos que temos três canais de cor, precisamos exatamente do que você pensou: tripleto hexadecimal. Coloquei abaixo o código hexadecimal que representa a cor branca, só por já estarem acostumados com ele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-49633&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/tripleto.jpg&#34; alt=&#34;tripleto hexadecimal&#34; width=&#34;361&#34; height=&#34;145&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, não precisa nem pensar pra saber quanto que esse código hexadecimal vale em binário, é só bater o olho na tabela, mas de qualquer forma, vamos lá:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/hexa-binario.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34; wp-image-49692 size-full aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/hexa-binario.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;505&#34; height=&#34;209&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nós já aprendemos a converter do sistema binário para o decimal, mas de qualquer forma vamos finalizar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full wp-image-49628&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/06/final.jpg&#34; alt=&#34;conversão binário para decimal&#34; width=&#34;512&#34; height=&#34;192&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora vai lá no Photoshop e coloca na paleta de cor o valor 255 em cada canal: R, G e B. O resultado é a cor branca, que já sabemos o porquê. O hexadecimal é o tal do #FFFFFF.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O único detalhe que temos que prestar atenção é que se pegarmos um valor hexadecimal, como por exemplo o 5, na tabela vemos que em binário ele vale 101, isso porque apenas 3 bits são necessários para representá-lo. Para fazer a conversão, cada valor hexadecimal tem que ser representado em 4 bits. No caso do valor hexadecimal 5 é só acrescentar um 0 antes de tudo, então ao invés de deixar 101, deixamos ****101. Sempre preenchemos com zero à esquerda e não à direita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se está acostumado a escrever seu código hexadecimal dessa forma no seu CSS: #FFF, não tem problema. Na verdade isso é a abreviação do tripleto hexadecimal. Quando os valores de cada canal são iguais, podemos abreviá-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pronto! Agora faça um teste você mesmo com as conversões. 🙂&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre Cor e Webdesign II</title>
      <link>http://tableless.com.br/cor-webdesign-2/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/cor-webdesign-2/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;No &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/sobre-cor-e-webdesign/&#34; title=&#34;Sobre Cor e Webdesign&#34;&gt;primeiro artigo&lt;/a&gt; desta série discutimos os sistemas de cores e apresentamos algumas ferramentas úteis para a criação e organização de paletas. Hoje vamos mergulhar mais a fundo na teoria da cor e discutir aspectos como características, combinação de cores, função, legibilidade e técnicas para escolher &amp;#8211; sem depender de &amp;#8220;bom gosto&amp;#8221; ou chute &amp;#8211; uma boa paleta de cores para a web.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;propriedades&#34;&gt;Propriedades&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não vou entrar muito na parte física ou psicológica da coisa, ok? Existem muitos lugares onde vocês podem (e devem) ler sobre isto. Como o objetivo aqui é teoria da cor especificamente para a internet vamos dar uma revisada básica nos conceitos fundamentais e partir para as dicas práticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basicamente podemos classificar as cores através de alguns aspectos. São eles&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;matiz&#34;&gt;Matiz&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Grau que um estimulo de cor pode ser descrito como parecido ou diferente de outro. Confuso, né? Pense na matiz como a personalidade da cor. As matizes são mais ou menos análogas aos nomes que damos para as tonalidades diferentes de cores. É pela matiz que você diferencia o azul do vermelho e do verde, por exemplo. Mas pense na cor pura, sem adição de preto ou branco. Azul marinho ou azul pastel são a mesma matiz: azul.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39010&#34; alt=&#34;matiz&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/matiz.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/matiz.jpg 660w, uploads/2013/09/matiz-277x168.jpg 277w, uploads/2013/09/matiz-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;saturação&#34;&gt;Saturação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A saturação é a intensidade da cor. Imagens com alta saturação são mais vivas e vibrantes. Já imagens com baixa saturação são mais neutras e mudas, mais próximas do cinza. Se você reduzir toda a saturação de uma imagem no monitor ela vai ficar somente em tons de cinza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39012&#34; alt=&#34;saturacao&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/saturacao.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/saturacao.jpg 660w, uploads/2013/09/saturacao-277x168.jpg 277w, uploads/2013/09/saturacao-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;luminosidade&#34;&gt;Luminosidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A luminosidade é a escala de claridade. Esta propriedade está ligada a percepção de brilho. Quanto maior a luminosidade de uma cor mais próxima ela estará do branco e quanto menor a luminosidade mais próxima ela estará do preto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39009&#34; alt=&#34;luminosidade&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/luminosidade.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/luminosidade.jpg 660w, uploads/2013/09/luminosidade-277x168.jpg 277w, uploads/2013/09/luminosidade-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;contraste&#34;&gt;Contraste&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Em linhas gerais contraste é uma relação de oposição ou distinção entre dois objetos. Ou seja: coisas que são diferentes umas das outras. Em teoria da cores isto pode significar uma diferença em relação a matiz, saturação e / ou luminosidade. Viu por que era importante entender os outros conceitos? Quanto mais alto o contraste mais diferentes são as cores e portanto mais fácil de serem distinguidas, quanto mais baixo mais próximas elas são e mais difícil é esta tarefa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39004&#34; alt=&#34;contraste3&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/contraste3.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/contraste3.jpg 660w, uploads/2013/09/contraste3-277x168.jpg 277w, uploads/2013/09/contraste3-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;uma-questão-de-percepção&#34;&gt;Uma questão de percepção&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A percepção de contraste varia de pessoa para pessoa e pode piorar com fatores como envelhecimento ou deficiências visuais… Ou seja, bom contraste é questão de acessibilidade! Algumas pesquisas indicam que jogar videogames melhor a percepção de contraste, então está aí uma boa desculpa para a jogatina!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;bom-vs-mal-contraste&#34;&gt;Bom vs. Mal Contraste&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mas não basta ser simplesmente diferente para ser bom. Você já sabe intuitivamente que algumas combinações de cores são esquisitas. Um texto magenta em um fundo verde limão, por exemplo, é bem difícil de ler. Em termos práticos, principalmente quando estamos falando de fundos para texto, contraste entre luminosidade diferentes são mais confortáveis para a visão. Por isto que é ótimo ler textos pretos em um fundo branco. Ou vice-versa. Evite cores de luminosidade semelhante, mesmo que elas possuam matizes diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39002&#34; alt=&#34;contraste1&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/contraste1.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/contraste1.jpg 660w, uploads/2013/09/contraste1-277x168.jpg 277w, uploads/2013/09/contraste1-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quer um bom teste prático? Se o texto estiver vibrando (dando a impressão de estar pulsando) significa que é péssimo para a leitura!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-fórmula-do-contraste&#34;&gt;A fórmula do contraste&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ainda está na dúvida? Bem, a &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/AERT#color-contrast&#34; title=&#34;W3C.org - Color Contrast&#34;&gt;W3C criou uma fórmula&lt;/a&gt; para medir o contraste levando em conta a relação entre brilho e diferença de cor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos considerar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;R = vermelho&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;G = verde&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B = azul&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1 = cor número 1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2 = cor número 2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para calcular o brilho (luminoside) utilize o valor RGB sendo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;((R X 299) + (G X 587) + (B X 114)) / 1000&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para calcular a diferença de cor:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(máximo (R1, R2) &amp;#8211; mínimo (R1, R2)) + (máximo (G1, G2) &amp;#8211; mínimo (G1,G2)) + (máximo (B1, B2) &amp;#8211; mínimo (B1, B2))&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O contaste está bom se o brilho for maior que 125 e a diferença de cor maior que 500.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não curte matemática use esta &lt;a href=&#34;http://snook.ca/technical/colour_contrast/colour.html&#34; title=&#34;Colour Contrast&#34;&gt;calculadora&lt;/a&gt;. Basta inserir os valores em HEX ou RGB.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;baixo-contraste-como-estilo&#34;&gt;Baixo contraste como estilo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Antes de sair apontando o dedo que o layout do amiguinho está com baixo contraste lembrem-se que existem alguns contextos onde isto é proposital. A intenção pode ser diminuir o destaque de algum elemento ou simplesmente criar um efeito interessante. Mas utilize esta técnica com moderação e apenas para trechos curto de texto. Tudo bem utilizar o baixo contraste em um banner &amp;#8211; título branco sobre imagem colorida, por exemplo &amp;#8211; mas se você utilizar esta técnica para grandes blocos de texto é provável que seu usuário nem se dê ao trabalho de ler. Alias, quanto menor mais importante o contraste!&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;circulo-cromático&#34;&gt;Circulo Cromático&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Bem, um mano chamado Goethe achou que seria interessante organizar esta zona. Em 1810 ele dividiu as cores do espectro visível (aquelas do arco-íris que a gente aprende na escola) em um circulo cromático, ou, para os íntimos, roda das cores. Quanto mais longe uma cor estiver no círculo, maior o contraste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39008&#34; alt=&#34;goethe&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/goethe.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/goethe.jpg 660w, uploads/2013/09/goethe-277x168.jpg 277w, uploads/2013/09/goethe-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este círculo cromático foi a base de diversos sistemas de cores. De métodos artísticos para mistura de cores até esquemas voltados para a computação gráfica. O RGB e o CMYK possuem os seus próprios círculos cromáticos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39011&#34; alt=&#34;rgb&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/rgb.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/rgb.jpg 660w, uploads/2013/09/rgb-277x168.jpg 277w, uploads/2013/09/rgb-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;complementares&#34;&gt;Complementares&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cores complementares são as cores opostas no circulo cromático. Como o contraste é super alto elas são bem uteis para chamar atenção. Isto pode, dependendo da situação, até salvar a vida de uma pessoa. Boias e botes salva-vidas, por exemplo, são laranjas para contrastar com o azul do mar. E azul e laranja são &amp;#8211; você já adivinhou &amp;#8211; cores complementares! Este tipo de contraste é ótimo para ressaltar elementos em imagens e layouts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39001&#34; alt=&#34;complementares&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/complementares.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/complementares.jpg 660w, uploads/2013/09/complementares-277x168.jpg 277w, uploads/2013/09/complementares-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas tome cuidado! A tendência é que cores complementares produzam vibrância e ressaltarem a luminosidade uma da outra quando próximas. Ou seja, contraste deste tipo são péssimos para textos. Quando combinados com matizes com luminosidade alta o efeito é desastroso. Lembra-se do texto rosa no fundo verde? Pois é. São cores complementares no circulo RGB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39003&#34; alt=&#34;contraste2&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/contraste2.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/contraste2.jpg 660w, uploads/2013/09/contraste2-277x168.jpg 277w, uploads/2013/09/contraste2-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;análogas&#34;&gt;Análogas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;São as cores vizinhas no circulo. Pelas matizes serem mais parecidas o contraste tende a ser mais baixo e a combinação mais harmoniosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39000&#34; alt=&#34;analogas&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/analogas.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/analogas.jpg 660w, uploads/2013/09/analogas-277x168.jpg 277w, uploads/2013/09/analogas-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;paletas-funcionais&#34;&gt;Paletas funcionais&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ok. Chega de teoria. Vamos ver como aplicar estas informações para a criação de layouts. Lembre-se que em design você não deve escolher nada aleatoriamente ou por que &amp;#8220;fica bonitinho&amp;#8221;. É preciso ter um propósito e uma função para os elementos e com a cor não poderia ser diferente. Uma técnica útil é atribuir uma função para cada cor e desta forma transmitir significado.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;principal&#34;&gt;Principal&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O primeiro passo é escolher uma matiz principal. Normalmente esta cor já está definida no branding e costuma corresponder a cor dominante do logotipo, por exemplo. Se não for o caso tente tomar uma decisão de acordo com a mensagem que você deseja transmitir. Leve em consideração os temas retratados neste artigo e pesquise ao menos o básico sobre psicologia das cores. Esta cor principal deverá ser utilizada para elementos como títulos em destaque, links, botões, navegação, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;secundária&#34;&gt;Secundária&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O segundo passo é definir uma cor secundária. A função desta cor será criar um contraste com a primeira. Ela é útil para itens da interface que demandam extrema atenção como chamadas para a ação (botões de compra, cadastro, login, etc.) ou títulos pontuais. Esta cor deverá ser utilizada com cuidado para que crie realmente um destaque em relação ao restante do layout. Uma dica é escolhe ruma cor análoga ou complementar como cor secundária.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;base&#34;&gt;Base&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Com estas duas cores definidas o próximo passo é definir uma base. Esta é a cor que vai servir de background, portanto escolha matizes que tenham pouca vibrância. Procure utilizar tons neutros como preto, branco, cinza ou uma variação com grande contraste da cor principal. Por exemplo, se sua matiz principal for azul escuro você pode definir um azul bem clarinho como base. Ou vice-versa.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;texto&#34;&gt;Texto&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A próxima função é texto. O segredo aqui é criar um bom contraste com a base. A legibilidade é essencial. Na dúvida utilize base branca e texto preto ou cinza escuro. Não tem como errar!&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;alerta&#34;&gt;Alerta&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Esta é a cor utilizada para momentos de extrema atenção como mensagens de erro e validação de formulário. Matizes quentes como amarelo, vermelho e laranja costumam ser boas cores de alerta. Lembre-se que isto não significa necessariamente textos. Esta cor pode ser utilizada como background de uma janela, ícone ou botão, por exemplo. Com o uso inteligente das cores o seu usuário intuitivamente sabe quando aconteceu ou não um problema sem precisar ao menos ler a mensagem.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;sucesso&#34;&gt;Sucesso&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A função desta cor é transmitir textos relacionados a acertos. A mensagem foi enviada com sucesso? O formulário validou sem erros? O arquivo foi salvo? Utilize cores de sucesso. Matizes frias como azul e verde costumam ser ótimas para passar o recado. Novamente o uso não precisa se restringir a textos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;classes-funcionais&#34;&gt;Classes funcionais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com uma ajudinha de um pré-processador você pode transformas estas matizes em variáveis e mixins. Desta forma reaproveitar o código fica muito mais fácil. Este é o segredo básico dos frameworks e dominando esta técnica você pode criar o seu próprio muito mais facilmente. E pensando nestas funções deste a fase de criação do layout o desenvolvimento se torna muito mais ágil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39005&#34; alt=&#34;funcao1&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/funcao1.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;201&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/funcao1.jpg 660w, uploads/2013/09/funcao1-329x100.jpg 329w, uploads/2013/09/funcao1-588x179.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejamos como ficaria a paleta apresentada acima em CSS + LESS. Primeiro definimos as variaveis:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;@principal:  #008fb2;
@secundaria: #ef7200;
@base:       #fbfbfb;
@texto:      #333;
@alerta:     #bf0500;
@sucesso:    #0abf7e;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Abaixo definimos a cor base como background do corpo do documento, a cor padrão para todos os textos, a cor principal como cor para links.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;body {
background: @base;
color: @texto;
}

a {
color: @principal;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39015&#34; alt=&#34;funcao-exemplo&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/funcao-exemplo.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;201&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/funcao-exemplo.jpg 660w, uploads/2013/09/funcao-exemplo-329x100.jpg 329w, uploads/2013/09/funcao-exemplo-588x179.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este é um pequeno exemplo do que pode ser feito utilizando cores funcionais e pré-processadores. Mas as possibilidades são infinitas. Podemos criar variações mantendo a matiz das cores e apenas modificando valores como matiz e saturação para criar efeitos interessantes. Podemos, por exemplo, escurecer em 20% a cor principal para um efeito de hover.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;a:hover {
color: darken(@principal, 20%);
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39007&#34; alt=&#34;funcao3&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/funcao3.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;112&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/funcao3.jpg 660w, uploads/2013/09/funcao3-329x55.jpg 329w, uploads/2013/09/funcao3-588x99.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível criar variações bem interessantes apenas variando a cor e luminosidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39006&#34; alt=&#34;funcao2&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/funcao2.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;201&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/funcao2.jpg 660w, uploads/2013/09/funcao2-329x100.jpg 329w, uploads/2013/09/funcao2-588x179.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É claro, se você não curte utilizar pré-processadores pode fazer este tipo de mistura na unha. Só é um pouquinho mais trabalhoso, mas no final você tem um layout super harmonioso. Experimente criar variações de saturação, mistura e combinação de cores para efeitos interessantes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mais-funções&#34;&gt;Mais funções&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As funções apresentadas aqui são apenas sugestões. Você pode criar quantas outras desejar como padrões para informações, risco, elementos inativos, etc. A sua imaginação é o limite.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;blocagem-de-cor&#34;&gt;Blocagem de cor&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Uma caracteristica do flat design é o uso de poucos elementos como linhas, sombras, ribbons, etc. A separação de conteúdo pode ser feita através de blocos de cores diferentes. Isto funciona bem principalmente para sites com uma grande quantidade de rolagem vertical. Esta técnica é chamada de color blocking.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;um-mini-case&#34;&gt;Um mini case&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No &lt;a href=&#34;http://www.popupdesign.com.br&#34; title=&#34;PopUp Design&#34;&gt;portfólio&lt;/a&gt; da minha empresa eu utilizei o color blocking para separar os trabalhos de cada cliente na página inicial. Cada bloco deveria ser mais ou menos correspondente a matiz dominante do case apresentado, por isto criei uma boa quantidade de variações (24 matizes). Desta maneira o bloco sempre combina com a identidade visual de cada cliente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.popupdesign.com.br&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-39013&#34; alt=&#34;paleta-exemplo&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/paleta-exemplo.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;527&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/paleta-exemplo.jpg 660w, uploads/2013/09/paleta-exemplo-210x168.jpg 210w, uploads/2013/09/paleta-exemplo-388x310.jpg 388w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para evitar a junção de cores vibrantes eu intercalei blocos coloridos com neutros (brancos com texto preto e vice-versa). Na maior parte dos blocos os textos e botões ficaram nas cores brancas, mas para evitar problemas de contraste utilizei o cinza escuro para cores com alta luminosidade como no caso do amarelo.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;não-esqueça-de-calibrar-o-monitor-8230&#34;&gt;Não esqueça de calibrar o monitor&amp;#8230;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Eu lembro quando estava na minha fase sobrinha, dando os primeiros passos na área de design. Um dos primeiros jobs que fiz foi um cartão postal com uma ilustração de um boneco de neve fofo e um céu azulzinho… Exceto que quando olhei em outro computador o céu estava bege! Na verdade todas as cores estavam esquisitas. O problema era o meu monitor que estava muito, mas muito mal calibrado. Eu consegui corrigir o trabalho a tempo, mas o resultado poderia ter sido desastroso. Monitores &amp;#8211; principalmente os fabricados na China vendidos a preço de banana &amp;#8211; precisam ser calibrados de tempos em tempos. Não é algo que você precisa fazer todo o dia. Cerca de uma vez por mês é o ideal. É possível modificar o perfil de cores através das configurações padrões do seu sistema, utilizar softwares específicos, ferramentas online ou até mesmo através de um hardware chamado colorímetro (o que é muito mais preciso). Então se o Twitter parece cinza ou Youtube laranja faça ao seu cliente e a si mesmo um favor: calibre seu monitor. Ou você pode acabar com um céu bege.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;esteja-preparado-para-o-pior&#34;&gt;Esteja preparado para o pior&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por mais irônico que pareça, as vezes o seu monitor está bem calibrado DEMAIS e isto pode causar uns pepinos… Em um mundo ideal isto não seria um problema. Alias, do ponto de vista da criação gráfica a fidelidade de cores é imprescindível. Mas na real é bem difícil que o usuário padrão se preocupe com isto. A não ser que o seu público alvo esteja apenas entre designers, cineastas, fotógrafos e gamers é bem provável que grande parte das pessoas estão acessando o seu site de um monitor vagabundo. Para garantir que todos os usuários &amp;#8211; com o monitor bem calibrado ou não &amp;#8211; tenham uma experiência bacana teste seu trabalho na maior quantidade de telas possíveis! Experimente o layout especialmente naquele tubão pré-histórico da casa da sua avó&amp;#8230; Assim você terá uma idéia do pior que pode acontecer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;outras-influências&#34;&gt;Outras influências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vale lembrar que não é só a calibração que influência na percepção de cores. A iluminação ambiente e configurações do computador como modo de economia de energia também podem produzir diferenças de contraste, brilho e saturação. O objetivo aqui não é ficar com as cores idênticas em todas as máquinas, pois isto é impossível, mas manter um bom nível de contraste, leitura e acessibilidade é essencial. De nada adianta um layout que só fica bacana no seu computador, certo?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Bem, esta foi só a ponta do iceberg. Existe muito a ser estudado sobre teoria das cores. Ainda restam os aspectos físicos, biológicos, psicológicos, culturais, colorimetria&amp;#8230; Mas com este artigo vocês já tem as ferramentas básicas para criarem ótimas paletas de cores funcionais. Até a próxima!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre Cor e Webdesign</title>
      <link>http://tableless.com.br/sobre-cor-e-webdesign/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/sobre-cor-e-webdesign/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;É possível analisar a Teoria da Cor de diversas maneiras. Podemos escolher uma abordagem física, psicológica, cultural, filosófica ou artística para entendermos as cores. Todos estes estudos são interessantes e extremamente relevantes para designers e desenvolvedores. Mas na hora de colocar a mão na massa decidir entre sistemas e organizar uma paleta de cores bacana pode parecer uma tarefa confusa até para os designers veteranos. Quais são as melhores práticas? Quais ferramentas podem facilitar o uso, análise, inspiração e criação de paletas de cores para a internet? A intenção deste artigo é responder a estas perguntas e fornecer algumas dicas práticas sobre cor e webdesign.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nomeando-cores&#34;&gt;Nomeando Cores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dar nome a cores sempre foi um problema. Linguagem é uma coisa extremamente subjetiva e arbitrária. Cada grupo cultural possui uma visão de mundo diferente e portanto dá nome ao objetos a sua própria maneira. Com as cores não podia ser diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro grande problema é que a percepção física de cores varia de pessoa para pessoa. Cor é a maneira que o olho interpreta a luz refletida nos objetos. O ser humano possuí células chamadas cones. Estas células são responsáveis por entender os diferentes padrões de comprimento de onda e entregar esta informação ao cérebro. E esta percepção pode variar individualmente. &lt;a href=&#34;http://blog.kissmetrics.com/gender-and-color/&#34; title=&#34;Gender and Color&#34;&gt;Pesquisas&lt;/a&gt; mostram que existe uma diferença na maneira com a qual homens e mulheres classificam as cores, por exemplo. E até &lt;a href=&#34;http://revistagalileu.globo.com/Revista/Common/0,,EMI310040-17770,00-MULHER+COM+SUPERVISAO+ENXERGA+MILHOES+DE+CORES+A+MAIS.html&#34; title=&#34;Mulher com super-visão enxerga 99 milhões de cores a mais&#34;&gt;pessoas com super visão&lt;/a&gt; que enxergam milhões de cores a mais que alguem comum.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-era-web-safe&#34;&gt;A Era Web Safe&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nos primórdios da web tudo era relativamente mais simples. Os chips gráficos trabalhavam com apenas 8-bits e eram capazes de reproduzir exatamente 256 cores diferentes. 216 delas ganharam um nome em inglês (o restante ficou reservado para uso interno de cada sistema) e precisávamos consultar uma [É possível analisar a Teoria da Cor de diversas maneiras. Podemos escolher uma abordagem física, psicológica, cultural, filosófica ou artística para entendermos as cores. Todos estes estudos são interessantes e extremamente relevantes para designers e desenvolvedores. Mas na hora de colocar a mão na massa decidir entre sistemas e organizar uma paleta de cores bacana pode parecer uma tarefa confusa até para os designers veteranos. Quais são as melhores práticas? Quais ferramentas podem facilitar o uso, análise, inspiração e criação de paletas de cores para a internet? A intenção deste artigo é responder a estas perguntas e fornecer algumas dicas práticas sobre cor e webdesign.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nomeando-cores-1&#34;&gt;Nomeando Cores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dar nome a cores sempre foi um problema. Linguagem é uma coisa extremamente subjetiva e arbitrária. Cada grupo cultural possui uma visão de mundo diferente e portanto dá nome ao objetos a sua própria maneira. Com as cores não podia ser diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro grande problema é que a percepção física de cores varia de pessoa para pessoa. Cor é a maneira que o olho interpreta a luz refletida nos objetos. O ser humano possuí células chamadas cones. Estas células são responsáveis por entender os diferentes padrões de comprimento de onda e entregar esta informação ao cérebro. E esta percepção pode variar individualmente. &lt;a href=&#34;http://blog.kissmetrics.com/gender-and-color/&#34; title=&#34;Gender and Color&#34;&gt;Pesquisas&lt;/a&gt; mostram que existe uma diferença na maneira com a qual homens e mulheres classificam as cores, por exemplo. E até &lt;a href=&#34;http://revistagalileu.globo.com/Revista/Common/0,,EMI310040-17770,00-MULHER+COM+SUPERVISAO+ENXERGA+MILHOES+DE+CORES+A+MAIS.html&#34; title=&#34;Mulher com super-visão enxerga 99 milhões de cores a mais&#34;&gt;pessoas com super visão&lt;/a&gt; que enxergam milhões de cores a mais que alguem comum.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-era-web-safe-1&#34;&gt;A Era Web Safe&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nos primórdios da web tudo era relativamente mais simples. Os chips gráficos trabalhavam com apenas 8-bits e eram capazes de reproduzir exatamente 256 cores diferentes. 216 delas ganharam um nome em inglês (o restante ficou reservado para uso interno de cada sistema) e precisávamos consultar uma]&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/SVG/types.html#ColorKeywords&#34; title=&#34;W3C Color Keywords&#34;&gt;3&lt;/a&gt; na hora de escolher a matiz mais bacana. Mesmo com a evolução das placas de video a preocupação com acessibilidade e retrocompatibilidade forçou alguns desenvolvedores a se prenderem aquele esquema inicial. Estas eram as cores &amp;#8220;web safe&amp;#8221;, ou seja, aquelas que supostamente seriam exibidas corretamente em todos os browsers. Posteriormente foi descoberto que apenas 22 destas cores eram realmente seguras. Mas isto é outra história&amp;#8230; Felizmente a tecnologia evoluiu e os monitores coloridos atualmente tem 24 bits e são capazes de renderizar exatamente 16,777,216 cores. Os dias de web safe ficaram para trás. Mas catalogar milhões de cores em um computador com base em seus respectivos nomes e suas variações em cada língua através de uma tabela passou a ser impossível! É mais prático entender a mecânica por trás dos códigos para assim usarmos as cores na internet de maneira efetiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas se você ainda precisa de um nome humano para se sentir mais feliz pode utilizar alguma ferramenta como [É possível analisar a Teoria da Cor de diversas maneiras. Podemos escolher uma abordagem física, psicológica, cultural, filosófica ou artística para entendermos as cores. Todos estes estudos são interessantes e extremamente relevantes para designers e desenvolvedores. Mas na hora de colocar a mão na massa decidir entre sistemas e organizar uma paleta de cores bacana pode parecer uma tarefa confusa até para os designers veteranos. Quais são as melhores práticas? Quais ferramentas podem facilitar o uso, análise, inspiração e criação de paletas de cores para a internet? A intenção deste artigo é responder a estas perguntas e fornecer algumas dicas práticas sobre cor e webdesign.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nomeando-cores-2&#34;&gt;Nomeando Cores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dar nome a cores sempre foi um problema. Linguagem é uma coisa extremamente subjetiva e arbitrária. Cada grupo cultural possui uma visão de mundo diferente e portanto dá nome ao objetos a sua própria maneira. Com as cores não podia ser diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro grande problema é que a percepção física de cores varia de pessoa para pessoa. Cor é a maneira que o olho interpreta a luz refletida nos objetos. O ser humano possuí células chamadas cones. Estas células são responsáveis por entender os diferentes padrões de comprimento de onda e entregar esta informação ao cérebro. E esta percepção pode variar individualmente. &lt;a href=&#34;http://blog.kissmetrics.com/gender-and-color/&#34; title=&#34;Gender and Color&#34;&gt;Pesquisas&lt;/a&gt; mostram que existe uma diferença na maneira com a qual homens e mulheres classificam as cores, por exemplo. E até &lt;a href=&#34;http://revistagalileu.globo.com/Revista/Common/0,,EMI310040-17770,00-MULHER+COM+SUPERVISAO+ENXERGA+MILHOES+DE+CORES+A+MAIS.html&#34; title=&#34;Mulher com super-visão enxerga 99 milhões de cores a mais&#34;&gt;pessoas com super visão&lt;/a&gt; que enxergam milhões de cores a mais que alguem comum.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-era-web-safe-2&#34;&gt;A Era Web Safe&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nos primórdios da web tudo era relativamente mais simples. Os chips gráficos trabalhavam com apenas 8-bits e eram capazes de reproduzir exatamente 256 cores diferentes. 216 delas ganharam um nome em inglês (o restante ficou reservado para uso interno de cada sistema) e precisávamos consultar uma [É possível analisar a Teoria da Cor de diversas maneiras. Podemos escolher uma abordagem física, psicológica, cultural, filosófica ou artística para entendermos as cores. Todos estes estudos são interessantes e extremamente relevantes para designers e desenvolvedores. Mas na hora de colocar a mão na massa decidir entre sistemas e organizar uma paleta de cores bacana pode parecer uma tarefa confusa até para os designers veteranos. Quais são as melhores práticas? Quais ferramentas podem facilitar o uso, análise, inspiração e criação de paletas de cores para a internet? A intenção deste artigo é responder a estas perguntas e fornecer algumas dicas práticas sobre cor e webdesign.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nomeando-cores-3&#34;&gt;Nomeando Cores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dar nome a cores sempre foi um problema. Linguagem é uma coisa extremamente subjetiva e arbitrária. Cada grupo cultural possui uma visão de mundo diferente e portanto dá nome ao objetos a sua própria maneira. Com as cores não podia ser diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro grande problema é que a percepção física de cores varia de pessoa para pessoa. Cor é a maneira que o olho interpreta a luz refletida nos objetos. O ser humano possuí células chamadas cones. Estas células são responsáveis por entender os diferentes padrões de comprimento de onda e entregar esta informação ao cérebro. E esta percepção pode variar individualmente. &lt;a href=&#34;http://blog.kissmetrics.com/gender-and-color/&#34; title=&#34;Gender and Color&#34;&gt;Pesquisas&lt;/a&gt; mostram que existe uma diferença na maneira com a qual homens e mulheres classificam as cores, por exemplo. E até &lt;a href=&#34;http://revistagalileu.globo.com/Revista/Common/0,,EMI310040-17770,00-MULHER+COM+SUPERVISAO+ENXERGA+MILHOES+DE+CORES+A+MAIS.html&#34; title=&#34;Mulher com super-visão enxerga 99 milhões de cores a mais&#34;&gt;pessoas com super visão&lt;/a&gt; que enxergam milhões de cores a mais que alguem comum.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-era-web-safe-3&#34;&gt;A Era Web Safe&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nos primórdios da web tudo era relativamente mais simples. Os chips gráficos trabalhavam com apenas 8-bits e eram capazes de reproduzir exatamente 256 cores diferentes. 216 delas ganharam um nome em inglês (o restante ficou reservado para uso interno de cada sistema) e precisávamos consultar uma]&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/SVG/types.html#ColorKeywords&#34; title=&#34;W3C Color Keywords&#34;&gt;3&lt;/a&gt; na hora de escolher a matiz mais bacana. Mesmo com a evolução das placas de video a preocupação com acessibilidade e retrocompatibilidade forçou alguns desenvolvedores a se prenderem aquele esquema inicial. Estas eram as cores &amp;#8220;web safe&amp;#8221;, ou seja, aquelas que supostamente seriam exibidas corretamente em todos os browsers. Posteriormente foi descoberto que apenas 22 destas cores eram realmente seguras. Mas isto é outra história&amp;#8230; Felizmente a tecnologia evoluiu e os monitores coloridos atualmente tem 24 bits e são capazes de renderizar exatamente 16,777,216 cores. Os dias de web safe ficaram para trás. Mas catalogar milhões de cores em um computador com base em seus respectivos nomes e suas variações em cada língua através de uma tabela passou a ser impossível! É mais prático entender a mecânica por trás dos códigos para assim usarmos as cores na internet de maneira efetiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas se você ainda precisa de um nome humano para se sentir mais feliz pode utilizar alguma ferramenta como]&lt;a href=&#34;http://www.color-blindness.com/color-name-hue&#34; title=&#34;Color name &amp;amp; hue&#34;&gt;4&lt;/a&gt; para descobrir um (em inglês) a partir de seu respectivo código. Uma opção em português é navegar em uma lista como a da &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Anexo:Lista_de_cores&#34; title=&#34;Wikipedia - Lista de Cores&#34;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;. Não que isto tenha algum aspecto prático no dia-a-dia. Explicar para o seu cliente qual é a cor Feldspato pode ser mais complicado do que simplesmente mostrar o trabalho, mas você pode impressionar os seus amigos na próxima vez que jogar Stop.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;sistemas-de-cores&#34;&gt;Sistemas de Cores&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;rgb&#34;&gt;RGB&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O RGB (Red, Green e Blue &amp;#8211; ou Vermelho, Verde e Azul) é um sistema de cores aditivo projetado para ser utilizado em dispositivos eletrônicos. Monitores são pretos e iluminados por pontos de luz. Portanto você parte da ausência de cor e vai &amp;#8220;somando&amp;#8221; pontos de luz vermelhos, verdes e azuis até chegar na cor desejada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37585&#34; alt=&#34;rgb&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/rgb.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/rgb.jpg 660w, uploads/2013/06/rgb-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/rgb-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A estrutura é composta por 3 pares de números de 3 dígitos cada variando do 0 ao 255, quanto mais alto é o número mais clara é a cor. Através destas combinações podemos chegar a mais de 16 milhões de cores (256 x 256 x 256).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível utilizar cores do sistema RGB em layouts diretamente de suas folhas de estilo. Para isto basta declarar o valor dos canais vermelho, verde e azul separados por virgula.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos imaginar que o seu layout possui um título azul. A sintaxe em CSS ficaria assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-CSS&#34;&gt;h1 {
color: rgb(0, 0, 255);
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Com as novidades do CSS3 o RGB ganhou um upgrade e tornou-se RGBA. O canal A (alpha) é responsável por controlar a opacidade das cores dos elementos em CSS sem afetar outros itens afiliados. Para isto basta declarar um valor de 0.1 a 1 separado por ponto. Este valor corresponde ao nível de transparência sendo 1 sólido e 0 invisível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mesmo título do nosso exemplo com 50% de transparência ficaria assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-CSS&#34;&gt;h1 {
color: rgb(0, 0, 255, 0.5);
}&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-sistema-hexadecimal&#34;&gt;O sistema Hexadecimal&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você está lendo este artigo provavelmente já está familiarizado com os tripletos hexadecimais. São sequências numéricas que representam cores formadas a partir de uma combinações de 6 caracteres precedidos de uma hashtag. Mas você sabe a lógica por trás do sistema?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os códigos hexadecimais são compostos através de uma combinação de três conjuntos de pares formados a partir de números de 0 a 9 e letras de A a F. Quanto mais alto o número mais clara é a cor e quanto mais baixo o número &amp;#8211; você adivinhou! &amp;#8211; mais escura. Por isso que #000000 é preto. Se o código for composto de pares que se repetem como no caso de #444444, por exemplo, é possível utilizar a formula abreviada #444. O simbolo # serve apenas para informar que se trata de um código hexadecimal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sintaxe acredito ser já conhecida de todos:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-CSS&#34;&gt;h1 {
color: #0000ff;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Cada campo pode conter apenas um caractere. A função das letras é representar os números de dois dígitos, algo como o que acontece com o valete, dama e rei em cartas de baralhos. E é daí que vem o nome hexadecimal. São números de base 16. Ou seja, o A representa o 10, o B o 11 e assim por diante até a letra F. Por isto que a cor mais clara de todas, o branco, é representado por #FFFFFF.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada par é responsável por uma cor aditiva do esquema RGB. Os primeiros 2 números controlam o vermelho, os 2 seguintes o verde e os dois últimos o azul. Ou seja #ff0000 é o vermelho mais claro, #00ff00 é o verde mais claro e #0000ff é o azul mais claro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37583&#34; alt=&#34;hex-valor&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/hex-valor.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;200&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/hex-valor.jpg 660w, uploads/2013/06/hex-valor-329x99.jpg 329w, uploads/2013/06/hex-valor-588x178.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como saber isto pode te ajudar? Simples, através deste mecanismo você pode fazer ajustes de cores no seu design diretamente do CSS de maneira prática e lógica. Você pode deixar uma matiz mais clara ou escura apenas alterando o valor dos pares numéricos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37582&#34; alt=&#34;hex-luminosidade&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/hex-luminosidade.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/hex-luminosidade.jpg 660w, uploads/2013/06/hex-luminosidade-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/hex-luminosidade-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para esquentar uma cor basta aumentar a quantidade de vermelhos (primeiro par) e diminuir a quantidade de azul (último par). Para esfriar basta fazer o processo inverso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37581&#34; alt=&#34;hex-colorimetria&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/hex-colorimetria.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/hex-colorimetria.jpg 660w, uploads/2013/06/hex-colorimetria-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/hex-colorimetria-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;hsl&#34;&gt;HSL&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A escala das cores tanto em RGB quanto em códigos HEX varia entre o eixo claro-escuro. Estes modelos deixam de lado outras maneiras mais intuitivas de classificação de cores como matiz e saturação. O HSL surgiu para preencher este vácuo. A idéia aqui é distribuir as cores não em um eixo vertical mas sim em um modelo de cilindro. As cores não são somadas ou subtraídas, mas sim distribuídas ao longo de um circulo cromático. Cada matiz representa um grau do cilindro entre 0 e 360.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37584&#34; alt=&#34;hsl&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/hsl.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/hsl.jpg 660w, uploads/2013/06/hsl-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/hsl-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sintaxe dele é da seguinte maneira:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;hsl (hue, saturation%, lightness%);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sendo o primeiro valor a matiz, o segundo a saturação e o terceiro a quantidade de iluminação. O nosso título azul ficaria assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-CSS&#34;&gt;h1 {
color: hsl(240, 100%, 50%);
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma que o RGB o HSL também pode ser utilizado em CSS e possui um canal alpha (HSLA). O mesmo título com 50% de opacidade:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-CSS&#34;&gt;h1 {
color: hsl(240, 100%, 50%, 0.5);
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Embora possua suas vantagens, principalmente para quem esta acostumado com divisões mais artísticas de cores, o HSL ainda não se popularizou&amp;#8230; Suponho que a razão é por que alguns softwares gráficos utilizados por designers, como o Photoshop, simplesmente não possuem um misturador de cores compatível com o formato. Todas as cores utilizadas no layout teriam que ser convertidas manualmente para HSL, o que poderia significar um gasto a mais em tempo. Existem alguns plugins que prometem facilitar o processo, mas as outras alternativas (RGBA e HEX) já funcionam muito bem. Até que os programas gráficos mais populares sejam compatíveis, o HSL não deve ganhar muito espaço.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;cmyk&#34;&gt;CMYK&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Já aconteceu de você abrir uma foto no computador e reparar que as cores estão bem estranhas? Pois é, o estagiário provavelmente fechou o arquivo em CMYK. Este formato foi pensado exclusivamente para pigmentos de impressão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CMYK é uma sigla para Cyan, Magenta, Yellow e Black (Ciano, Magenta, Amarelo e Preto). Se você está se perguntando por que a sigla para preto é K existem duas explicações provavéis. A primeira é que o K representa Key já que o preto é uma cor-chave. A outrea é simplesmente para não confundirem com o B de Blue no RGB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O CMYK é um sistema de cores subtrativo já que você parte do branco e vai retirando luminosidade até chegar na cor desejada. A impressão em CMYK é a partir de pontos coloridos chamados retículas. Como nosso foco aqui é a internet não vou entrar em muitos detalhes sobre este sistema. Mas vale a pena conhecer para saber como &lt;strong&gt;não&lt;/strong&gt; salvar arquivos para a web.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;qual-sistema-utilizar&#34;&gt;Qual sistema utilizar?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tudo depende das características do seu layout. Considerando esquemas de cores flat o hexadecimal serve muito bem. Alias, inspirada pelo visual minimalista do Windows 8 as &lt;a href=&#34;http://flatuicolors.com/&#34; title=&#34;Flat UI Colors&#34;&gt;cores vivas e sólidas&lt;/a&gt; são uma grande tendência em 2013. Mas se o seu layout faz uso de transparências, gradientes e sombras o RGBA vale bastante a pena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas você não precisa prender-se a apenas uma opção. Você pode combinar, em um mesmo CSS, sistemas diferentes. Uma prática comum é utilizar HEX para cores sólidas e RGBA apenas para situações onde o canal alpha é importante. De qualquer maneira ter a mão uma tabela de equivalência pode ser útil. Sorte que existem conversores automáticos como o &lt;a href=&#34;http://www.colorhexa.com/&#34; title=&#34;Color Hexa&#34;&gt;ColorHexa&lt;/a&gt; para ajudar nesta tarefa. Basta digitar um código de cor (de qualquer tipo) ou um nome em inglês para descobrir os valores equivalentes em HEX, Binário, RGB, CMYK, HSL, HSV, CIE-Lab, Hunter-Lab, CIE-Luv, CIE-LCH, XYZ e xyY. Só isto já seria ótimo, mas a ferramenta ainda tem outras informações interessantes como sugestões de esquemas de cores e alguns snippets de CSS para você visualizar aquela cor aplicada a um texto, borda e background de uma div. Outra função bacana é a possibilidade de visualizar como uma pessoa com daltonismo enxergaria aquela cor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;acessibilidade&#34;&gt;Acessibilidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Estima-se que 8% dos homens do mundo e 0.5% das mulheres sofre de algum tipo de dificuldade de percepção de cores como o daltonismo. Para garantir que estas pessoas poderão acessar o conteúdo da sua página é importante não depender da cor para indicar elementos importantes. Por exemplo, indicar campos de formulário com erros apenas com a cor vermelha não é distinção suficiente. Seria interessante, neste caso, complementar a informação com algum outro recurso gráfico como um ícone. Se você tem um amigo com daltonismo é interessante pedir para ele navegar no site e dizer se encontra algum problema. Como nem sempre temos a oportunidade de realizarmos este tipo de teste uma experiência que pode ajudar é retirar a saturação de todas as cores do layout em um programa gráfico. Se as informações importantes ainda estão claras e com bom contraste apenas em tons de cinza o seu layout é acessível. Você pode ainda utilizar alguma ferramenta online como o &lt;a href=&#34;http://colorfilter.wickline.org/&#34; title=&#34;Color Filter&#34;&gt;Color Filter&lt;/a&gt; para checar como pessoas com os tipos mais comuns de daltonismo enxergam sua página.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;inspiração&#34;&gt;Inspiração&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;cores-de-marcas&#34;&gt;Cores de Marcas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Na hora de criar um layout um designer sempre tem a mão sua própria paleta de cores. Mas quando é preciso utilizar as cores de outras empresas a coisa complica! Qual é exatamente o tom de azul do Facebook? E do Twitter? E o código hexadecimal do verde Android? A missão do &lt;a href=&#34;http://brandcolors.net/&#34; title=&#34;Brand Colors&#34;&gt;Brand Colors&lt;/a&gt; é justamente servir como um catálogo de cores dos gigantes da internet. Além de ser útil para descobrir rapidamente as cores de marcas famosas, a ferramenta é um bom panorama de quais são os tons mais utilizados na rede.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://brandcolors.net/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37601&#34; alt=&#34;brand-colors&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/brand-colors.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/brand-colors.jpg 660w, uploads/2013/06/brand-colors-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/brand-colors-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;cores-da-web&#34;&gt;Cores da Web&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Que tal ir um passo além da cor predominante e descobrir a paleta de cores completa de uma marca? Através do &lt;a href=&#34;http://webcolourdata.com/&#34; title=&#34;Webcolourdata&#34;&gt;Webcolour Data&lt;/a&gt; você pode explorar as cores de qualquer site na internet. Basta inserir a URL e se inspirar no esquema de cores do seu site favorito. A ferramenta exibe resultados (e seus respectivos códigos HEX) em gráficos interessantes com base em porcentagem de uso, distribuição de tons, roda de cores e sites com paletas de cor semelhantes. O Webcolour Data também pode ser útil para realizar uma análise de design e verificar se as cores de um site estão consistentes com aquelas propostas na identidade visual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://webcolourdata.com/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37600&#34; alt=&#34;web-colour-data&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/web-colour-data.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/web-colour-data.jpg 660w, uploads/2013/06/web-colour-data-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/web-colour-data-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;cores-de-fotos&#34;&gt;Cores de Fotos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://lokeshdhakar.com/projects/color-thief/&#34; title=&#34;Color Thief&#34;&gt;Color Thief&lt;/a&gt; tem uma proposta semelhante. Mas a idéia aqui é explorar paletas baseadas em fotos. Basta realizar um upload de imagens que a ferramenta captura o esquema de cores predominante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://lokeshdhakar.com/projects/color-thief/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37596&#34; alt=&#34;color-thief&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/color-thief.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/color-thief.jpg 660w, uploads/2013/06/color-thief-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/color-thief-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;cores-de-filmes&#34;&gt;Cores de Filmes&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Tumblr &lt;a href=&#34;http://moviesincolor.com/&#34; title=&#34;Movies In Color&#34;&gt;Movies In Color&lt;/a&gt; pode ser uma grande fonte de inspiração para quem curte cinema. A idéia aqui é conhecer a paleta de cores utilizada na cinematografia de filmes como 2001 &amp;#8211; Uma Odisséia no Espaço, O Fabuloso Destino de Amélie Poulain, Clube da Luta e Inception. Você pode navegar por imagens, títulos dos filmes ou nome do diretor de fotografia. Vale o clique!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://moviesincolor.com/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37599&#34; alt=&#34;movis-in-color&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/movis-in-color.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/movis-in-color.jpg 660w, uploads/2013/06/movis-in-color-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/movis-in-color-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;criando-suas-próprias-paletas&#34;&gt;Criando suas próprias paletas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Criar esquemas de cores pode ser uma tarefa mais prática utilizando algum gerador como o [É possível analisar a Teoria da Cor de diversas maneiras. Podemos escolher uma abordagem física, psicológica, cultural, filosófica ou artística para entendermos as cores. Todos estes estudos são interessantes e extremamente relevantes para designers e desenvolvedores. Mas na hora de colocar a mão na massa decidir entre sistemas e organizar uma paleta de cores bacana pode parecer uma tarefa confusa até para os designers veteranos. Quais são as melhores práticas? Quais ferramentas podem facilitar o uso, análise, inspiração e criação de paletas de cores para a internet? A intenção deste artigo é responder a estas perguntas e fornecer algumas dicas práticas sobre cor e webdesign.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nomeando-cores-4&#34;&gt;Nomeando Cores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dar nome a cores sempre foi um problema. Linguagem é uma coisa extremamente subjetiva e arbitrária. Cada grupo cultural possui uma visão de mundo diferente e portanto dá nome ao objetos a sua própria maneira. Com as cores não podia ser diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro grande problema é que a percepção física de cores varia de pessoa para pessoa. Cor é a maneira que o olho interpreta a luz refletida nos objetos. O ser humano possuí células chamadas cones. Estas células são responsáveis por entender os diferentes padrões de comprimento de onda e entregar esta informação ao cérebro. E esta percepção pode variar individualmente. &lt;a href=&#34;http://blog.kissmetrics.com/gender-and-color/&#34; title=&#34;Gender and Color&#34;&gt;Pesquisas&lt;/a&gt; mostram que existe uma diferença na maneira com a qual homens e mulheres classificam as cores, por exemplo. E até &lt;a href=&#34;http://revistagalileu.globo.com/Revista/Common/0,,EMI310040-17770,00-MULHER+COM+SUPERVISAO+ENXERGA+MILHOES+DE+CORES+A+MAIS.html&#34; title=&#34;Mulher com super-visão enxerga 99 milhões de cores a mais&#34;&gt;pessoas com super visão&lt;/a&gt; que enxergam milhões de cores a mais que alguem comum.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-era-web-safe-4&#34;&gt;A Era Web Safe&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nos primórdios da web tudo era relativamente mais simples. Os chips gráficos trabalhavam com apenas 8-bits e eram capazes de reproduzir exatamente 256 cores diferentes. 216 delas ganharam um nome em inglês (o restante ficou reservado para uso interno de cada sistema) e precisávamos consultar uma [É possível analisar a Teoria da Cor de diversas maneiras. Podemos escolher uma abordagem física, psicológica, cultural, filosófica ou artística para entendermos as cores. Todos estes estudos são interessantes e extremamente relevantes para designers e desenvolvedores. Mas na hora de colocar a mão na massa decidir entre sistemas e organizar uma paleta de cores bacana pode parecer uma tarefa confusa até para os designers veteranos. Quais são as melhores práticas? Quais ferramentas podem facilitar o uso, análise, inspiração e criação de paletas de cores para a internet? A intenção deste artigo é responder a estas perguntas e fornecer algumas dicas práticas sobre cor e webdesign.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nomeando-cores-5&#34;&gt;Nomeando Cores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dar nome a cores sempre foi um problema. Linguagem é uma coisa extremamente subjetiva e arbitrária. Cada grupo cultural possui uma visão de mundo diferente e portanto dá nome ao objetos a sua própria maneira. Com as cores não podia ser diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro grande problema é que a percepção física de cores varia de pessoa para pessoa. Cor é a maneira que o olho interpreta a luz refletida nos objetos. O ser humano possuí células chamadas cones. Estas células são responsáveis por entender os diferentes padrões de comprimento de onda e entregar esta informação ao cérebro. E esta percepção pode variar individualmente. &lt;a href=&#34;http://blog.kissmetrics.com/gender-and-color/&#34; title=&#34;Gender and Color&#34;&gt;Pesquisas&lt;/a&gt; mostram que existe uma diferença na maneira com a qual homens e mulheres classificam as cores, por exemplo. E até &lt;a href=&#34;http://revistagalileu.globo.com/Revista/Common/0,,EMI310040-17770,00-MULHER+COM+SUPERVISAO+ENXERGA+MILHOES+DE+CORES+A+MAIS.html&#34; title=&#34;Mulher com super-visão enxerga 99 milhões de cores a mais&#34;&gt;pessoas com super visão&lt;/a&gt; que enxergam milhões de cores a mais que alguem comum.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-era-web-safe-5&#34;&gt;A Era Web Safe&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nos primórdios da web tudo era relativamente mais simples. Os chips gráficos trabalhavam com apenas 8-bits e eram capazes de reproduzir exatamente 256 cores diferentes. 216 delas ganharam um nome em inglês (o restante ficou reservado para uso interno de cada sistema) e precisávamos consultar uma]&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/SVG/types.html#ColorKeywords&#34; title=&#34;W3C Color Keywords&#34;&gt;3&lt;/a&gt; na hora de escolher a matiz mais bacana. Mesmo com a evolução das placas de video a preocupação com acessibilidade e retrocompatibilidade forçou alguns desenvolvedores a se prenderem aquele esquema inicial. Estas eram as cores &amp;#8220;web safe&amp;#8221;, ou seja, aquelas que supostamente seriam exibidas corretamente em todos os browsers. Posteriormente foi descoberto que apenas 22 destas cores eram realmente seguras. Mas isto é outra história&amp;#8230; Felizmente a tecnologia evoluiu e os monitores coloridos atualmente tem 24 bits e são capazes de renderizar exatamente 16,777,216 cores. Os dias de web safe ficaram para trás. Mas catalogar milhões de cores em um computador com base em seus respectivos nomes e suas variações em cada língua através de uma tabela passou a ser impossível! É mais prático entender a mecânica por trás dos códigos para assim usarmos as cores na internet de maneira efetiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas se você ainda precisa de um nome humano para se sentir mais feliz pode utilizar alguma ferramenta como [É possível analisar a Teoria da Cor de diversas maneiras. Podemos escolher uma abordagem física, psicológica, cultural, filosófica ou artística para entendermos as cores. Todos estes estudos são interessantes e extremamente relevantes para designers e desenvolvedores. Mas na hora de colocar a mão na massa decidir entre sistemas e organizar uma paleta de cores bacana pode parecer uma tarefa confusa até para os designers veteranos. Quais são as melhores práticas? Quais ferramentas podem facilitar o uso, análise, inspiração e criação de paletas de cores para a internet? A intenção deste artigo é responder a estas perguntas e fornecer algumas dicas práticas sobre cor e webdesign.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nomeando-cores-6&#34;&gt;Nomeando Cores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dar nome a cores sempre foi um problema. Linguagem é uma coisa extremamente subjetiva e arbitrária. Cada grupo cultural possui uma visão de mundo diferente e portanto dá nome ao objetos a sua própria maneira. Com as cores não podia ser diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro grande problema é que a percepção física de cores varia de pessoa para pessoa. Cor é a maneira que o olho interpreta a luz refletida nos objetos. O ser humano possuí células chamadas cones. Estas células são responsáveis por entender os diferentes padrões de comprimento de onda e entregar esta informação ao cérebro. E esta percepção pode variar individualmente. &lt;a href=&#34;http://blog.kissmetrics.com/gender-and-color/&#34; title=&#34;Gender and Color&#34;&gt;Pesquisas&lt;/a&gt; mostram que existe uma diferença na maneira com a qual homens e mulheres classificam as cores, por exemplo. E até &lt;a href=&#34;http://revistagalileu.globo.com/Revista/Common/0,,EMI310040-17770,00-MULHER+COM+SUPERVISAO+ENXERGA+MILHOES+DE+CORES+A+MAIS.html&#34; title=&#34;Mulher com super-visão enxerga 99 milhões de cores a mais&#34;&gt;pessoas com super visão&lt;/a&gt; que enxergam milhões de cores a mais que alguem comum.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-era-web-safe-6&#34;&gt;A Era Web Safe&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nos primórdios da web tudo era relativamente mais simples. Os chips gráficos trabalhavam com apenas 8-bits e eram capazes de reproduzir exatamente 256 cores diferentes. 216 delas ganharam um nome em inglês (o restante ficou reservado para uso interno de cada sistema) e precisávamos consultar uma [É possível analisar a Teoria da Cor de diversas maneiras. Podemos escolher uma abordagem física, psicológica, cultural, filosófica ou artística para entendermos as cores. Todos estes estudos são interessantes e extremamente relevantes para designers e desenvolvedores. Mas na hora de colocar a mão na massa decidir entre sistemas e organizar uma paleta de cores bacana pode parecer uma tarefa confusa até para os designers veteranos. Quais são as melhores práticas? Quais ferramentas podem facilitar o uso, análise, inspiração e criação de paletas de cores para a internet? A intenção deste artigo é responder a estas perguntas e fornecer algumas dicas práticas sobre cor e webdesign.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;nomeando-cores-7&#34;&gt;Nomeando Cores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dar nome a cores sempre foi um problema. Linguagem é uma coisa extremamente subjetiva e arbitrária. Cada grupo cultural possui uma visão de mundo diferente e portanto dá nome ao objetos a sua própria maneira. Com as cores não podia ser diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro grande problema é que a percepção física de cores varia de pessoa para pessoa. Cor é a maneira que o olho interpreta a luz refletida nos objetos. O ser humano possuí células chamadas cones. Estas células são responsáveis por entender os diferentes padrões de comprimento de onda e entregar esta informação ao cérebro. E esta percepção pode variar individualmente. &lt;a href=&#34;http://blog.kissmetrics.com/gender-and-color/&#34; title=&#34;Gender and Color&#34;&gt;Pesquisas&lt;/a&gt; mostram que existe uma diferença na maneira com a qual homens e mulheres classificam as cores, por exemplo. E até &lt;a href=&#34;http://revistagalileu.globo.com/Revista/Common/0,,EMI310040-17770,00-MULHER+COM+SUPERVISAO+ENXERGA+MILHOES+DE+CORES+A+MAIS.html&#34; title=&#34;Mulher com super-visão enxerga 99 milhões de cores a mais&#34;&gt;pessoas com super visão&lt;/a&gt; que enxergam milhões de cores a mais que alguem comum.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;a-era-web-safe-7&#34;&gt;A Era Web Safe&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nos primórdios da web tudo era relativamente mais simples. Os chips gráficos trabalhavam com apenas 8-bits e eram capazes de reproduzir exatamente 256 cores diferentes. 216 delas ganharam um nome em inglês (o restante ficou reservado para uso interno de cada sistema) e precisávamos consultar uma]&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/SVG/types.html#ColorKeywords&#34; title=&#34;W3C Color Keywords&#34;&gt;3&lt;/a&gt; na hora de escolher a matiz mais bacana. Mesmo com a evolução das placas de video a preocupação com acessibilidade e retrocompatibilidade forçou alguns desenvolvedores a se prenderem aquele esquema inicial. Estas eram as cores &amp;#8220;web safe&amp;#8221;, ou seja, aquelas que supostamente seriam exibidas corretamente em todos os browsers. Posteriormente foi descoberto que apenas 22 destas cores eram realmente seguras. Mas isto é outra história&amp;#8230; Felizmente a tecnologia evoluiu e os monitores coloridos atualmente tem 24 bits e são capazes de renderizar exatamente 16,777,216 cores. Os dias de web safe ficaram para trás. Mas catalogar milhões de cores em um computador com base em seus respectivos nomes e suas variações em cada língua através de uma tabela passou a ser impossível! É mais prático entender a mecânica por trás dos códigos para assim usarmos as cores na internet de maneira efetiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas se você ainda precisa de um nome humano para se sentir mais feliz pode utilizar alguma ferramenta como]&lt;a href=&#34;http://www.color-blindness.com/color-name-hue&#34; title=&#34;Color name &amp;amp; hue&#34;&gt;4&lt;/a&gt; para descobrir um (em inglês) a partir de seu respectivo código. Uma opção em português é navegar em uma lista como a da &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Anexo:Lista_de_cores&#34; title=&#34;Wikipedia - Lista de Cores&#34;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;. Não que isto tenha algum aspecto prático no dia-a-dia. Explicar para o seu cliente qual é a cor Feldspato pode ser mais complicado do que simplesmente mostrar o trabalho, mas você pode impressionar os seus amigos na próxima vez que jogar Stop.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;sistemas-de-cores-1&#34;&gt;Sistemas de Cores&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;rgb-1&#34;&gt;RGB&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O RGB (Red, Green e Blue &amp;#8211; ou Vermelho, Verde e Azul) é um sistema de cores aditivo projetado para ser utilizado em dispositivos eletrônicos. Monitores são pretos e iluminados por pontos de luz. Portanto você parte da ausência de cor e vai &amp;#8220;somando&amp;#8221; pontos de luz vermelhos, verdes e azuis até chegar na cor desejada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37585&#34; alt=&#34;rgb&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/rgb.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/rgb.jpg 660w, uploads/2013/06/rgb-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/rgb-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A estrutura é composta por 3 pares de números de 3 dígitos cada variando do 0 ao 255, quanto mais alto é o número mais clara é a cor. Através destas combinações podemos chegar a mais de 16 milhões de cores (256 x 256 x 256).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível utilizar cores do sistema RGB em layouts diretamente de suas folhas de estilo. Para isto basta declarar o valor dos canais vermelho, verde e azul separados por virgula.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos imaginar que o seu layout possui um título azul. A sintaxe em CSS ficaria assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-CSS&#34;&gt;h1 {
color: rgb(0, 0, 255);
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Com as novidades do CSS3 o RGB ganhou um upgrade e tornou-se RGBA. O canal A (alpha) é responsável por controlar a opacidade das cores dos elementos em CSS sem afetar outros itens afiliados. Para isto basta declarar um valor de 0.1 a 1 separado por ponto. Este valor corresponde ao nível de transparência sendo 1 sólido e 0 invisível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mesmo título do nosso exemplo com 50% de transparência ficaria assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-CSS&#34;&gt;h1 {
color: rgb(0, 0, 255, 0.5);
}&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-sistema-hexadecimal-1&#34;&gt;O sistema Hexadecimal&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você está lendo este artigo provavelmente já está familiarizado com os tripletos hexadecimais. São sequências numéricas que representam cores formadas a partir de uma combinações de 6 caracteres precedidos de uma hashtag. Mas você sabe a lógica por trás do sistema?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os códigos hexadecimais são compostos através de uma combinação de três conjuntos de pares formados a partir de números de 0 a 9 e letras de A a F. Quanto mais alto o número mais clara é a cor e quanto mais baixo o número &amp;#8211; você adivinhou! &amp;#8211; mais escura. Por isso que #000000 é preto. Se o código for composto de pares que se repetem como no caso de #444444, por exemplo, é possível utilizar a formula abreviada #444. O simbolo # serve apenas para informar que se trata de um código hexadecimal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sintaxe acredito ser já conhecida de todos:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-CSS&#34;&gt;h1 {
color: #0000ff;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Cada campo pode conter apenas um caractere. A função das letras é representar os números de dois dígitos, algo como o que acontece com o valete, dama e rei em cartas de baralhos. E é daí que vem o nome hexadecimal. São números de base 16. Ou seja, o A representa o 10, o B o 11 e assim por diante até a letra F. Por isto que a cor mais clara de todas, o branco, é representado por #FFFFFF.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada par é responsável por uma cor aditiva do esquema RGB. Os primeiros 2 números controlam o vermelho, os 2 seguintes o verde e os dois últimos o azul. Ou seja #ff0000 é o vermelho mais claro, #00ff00 é o verde mais claro e #0000ff é o azul mais claro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37583&#34; alt=&#34;hex-valor&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/hex-valor.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;200&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/hex-valor.jpg 660w, uploads/2013/06/hex-valor-329x99.jpg 329w, uploads/2013/06/hex-valor-588x178.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como saber isto pode te ajudar? Simples, através deste mecanismo você pode fazer ajustes de cores no seu design diretamente do CSS de maneira prática e lógica. Você pode deixar uma matiz mais clara ou escura apenas alterando o valor dos pares numéricos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37582&#34; alt=&#34;hex-luminosidade&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/hex-luminosidade.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/hex-luminosidade.jpg 660w, uploads/2013/06/hex-luminosidade-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/hex-luminosidade-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para esquentar uma cor basta aumentar a quantidade de vermelhos (primeiro par) e diminuir a quantidade de azul (último par). Para esfriar basta fazer o processo inverso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37581&#34; alt=&#34;hex-colorimetria&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/hex-colorimetria.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/hex-colorimetria.jpg 660w, uploads/2013/06/hex-colorimetria-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/hex-colorimetria-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;hsl-1&#34;&gt;HSL&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A escala das cores tanto em RGB quanto em códigos HEX varia entre o eixo claro-escuro. Estes modelos deixam de lado outras maneiras mais intuitivas de classificação de cores como matiz e saturação. O HSL surgiu para preencher este vácuo. A idéia aqui é distribuir as cores não em um eixo vertical mas sim em um modelo de cilindro. As cores não são somadas ou subtraídas, mas sim distribuídas ao longo de um circulo cromático. Cada matiz representa um grau do cilindro entre 0 e 360.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37584&#34; alt=&#34;hsl&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/hsl.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/hsl.jpg 660w, uploads/2013/06/hsl-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/hsl-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sintaxe dele é da seguinte maneira:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;hsl (hue, saturation%, lightness%);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sendo o primeiro valor a matiz, o segundo a saturação e o terceiro a quantidade de iluminação. O nosso título azul ficaria assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-CSS&#34;&gt;h1 {
color: hsl(240, 100%, 50%);
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma que o RGB o HSL também pode ser utilizado em CSS e possui um canal alpha (HSLA). O mesmo título com 50% de opacidade:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-CSS&#34;&gt;h1 {
color: hsl(240, 100%, 50%, 0.5);
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Embora possua suas vantagens, principalmente para quem esta acostumado com divisões mais artísticas de cores, o HSL ainda não se popularizou&amp;#8230; Suponho que a razão é por que alguns softwares gráficos utilizados por designers, como o Photoshop, simplesmente não possuem um misturador de cores compatível com o formato. Todas as cores utilizadas no layout teriam que ser convertidas manualmente para HSL, o que poderia significar um gasto a mais em tempo. Existem alguns plugins que prometem facilitar o processo, mas as outras alternativas (RGBA e HEX) já funcionam muito bem. Até que os programas gráficos mais populares sejam compatíveis, o HSL não deve ganhar muito espaço.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;cmyk-1&#34;&gt;CMYK&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Já aconteceu de você abrir uma foto no computador e reparar que as cores estão bem estranhas? Pois é, o estagiário provavelmente fechou o arquivo em CMYK. Este formato foi pensado exclusivamente para pigmentos de impressão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CMYK é uma sigla para Cyan, Magenta, Yellow e Black (Ciano, Magenta, Amarelo e Preto). Se você está se perguntando por que a sigla para preto é K existem duas explicações provavéis. A primeira é que o K representa Key já que o preto é uma cor-chave. A outrea é simplesmente para não confundirem com o B de Blue no RGB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O CMYK é um sistema de cores subtrativo já que você parte do branco e vai retirando luminosidade até chegar na cor desejada. A impressão em CMYK é a partir de pontos coloridos chamados retículas. Como nosso foco aqui é a internet não vou entrar em muitos detalhes sobre este sistema. Mas vale a pena conhecer para saber como &lt;strong&gt;não&lt;/strong&gt; salvar arquivos para a web.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;qual-sistema-utilizar-1&#34;&gt;Qual sistema utilizar?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tudo depende das características do seu layout. Considerando esquemas de cores flat o hexadecimal serve muito bem. Alias, inspirada pelo visual minimalista do Windows 8 as &lt;a href=&#34;http://flatuicolors.com/&#34; title=&#34;Flat UI Colors&#34;&gt;cores vivas e sólidas&lt;/a&gt; são uma grande tendência em 2013. Mas se o seu layout faz uso de transparências, gradientes e sombras o RGBA vale bastante a pena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas você não precisa prender-se a apenas uma opção. Você pode combinar, em um mesmo CSS, sistemas diferentes. Uma prática comum é utilizar HEX para cores sólidas e RGBA apenas para situações onde o canal alpha é importante. De qualquer maneira ter a mão uma tabela de equivalência pode ser útil. Sorte que existem conversores automáticos como o &lt;a href=&#34;http://www.colorhexa.com/&#34; title=&#34;Color Hexa&#34;&gt;ColorHexa&lt;/a&gt; para ajudar nesta tarefa. Basta digitar um código de cor (de qualquer tipo) ou um nome em inglês para descobrir os valores equivalentes em HEX, Binário, RGB, CMYK, HSL, HSV, CIE-Lab, Hunter-Lab, CIE-Luv, CIE-LCH, XYZ e xyY. Só isto já seria ótimo, mas a ferramenta ainda tem outras informações interessantes como sugestões de esquemas de cores e alguns snippets de CSS para você visualizar aquela cor aplicada a um texto, borda e background de uma div. Outra função bacana é a possibilidade de visualizar como uma pessoa com daltonismo enxergaria aquela cor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;acessibilidade-1&#34;&gt;Acessibilidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Estima-se que 8% dos homens do mundo e 0.5% das mulheres sofre de algum tipo de dificuldade de percepção de cores como o daltonismo. Para garantir que estas pessoas poderão acessar o conteúdo da sua página é importante não depender da cor para indicar elementos importantes. Por exemplo, indicar campos de formulário com erros apenas com a cor vermelha não é distinção suficiente. Seria interessante, neste caso, complementar a informação com algum outro recurso gráfico como um ícone. Se você tem um amigo com daltonismo é interessante pedir para ele navegar no site e dizer se encontra algum problema. Como nem sempre temos a oportunidade de realizarmos este tipo de teste uma experiência que pode ajudar é retirar a saturação de todas as cores do layout em um programa gráfico. Se as informações importantes ainda estão claras e com bom contraste apenas em tons de cinza o seu layout é acessível. Você pode ainda utilizar alguma ferramenta online como o &lt;a href=&#34;http://colorfilter.wickline.org/&#34; title=&#34;Color Filter&#34;&gt;Color Filter&lt;/a&gt; para checar como pessoas com os tipos mais comuns de daltonismo enxergam sua página.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;inspiração-1&#34;&gt;Inspiração&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;cores-de-marcas-1&#34;&gt;Cores de Marcas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Na hora de criar um layout um designer sempre tem a mão sua própria paleta de cores. Mas quando é preciso utilizar as cores de outras empresas a coisa complica! Qual é exatamente o tom de azul do Facebook? E do Twitter? E o código hexadecimal do verde Android? A missão do &lt;a href=&#34;http://brandcolors.net/&#34; title=&#34;Brand Colors&#34;&gt;Brand Colors&lt;/a&gt; é justamente servir como um catálogo de cores dos gigantes da internet. Além de ser útil para descobrir rapidamente as cores de marcas famosas, a ferramenta é um bom panorama de quais são os tons mais utilizados na rede.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://brandcolors.net/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37601&#34; alt=&#34;brand-colors&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/brand-colors.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/brand-colors.jpg 660w, uploads/2013/06/brand-colors-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/brand-colors-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;cores-da-web-1&#34;&gt;Cores da Web&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Que tal ir um passo além da cor predominante e descobrir a paleta de cores completa de uma marca? Através do &lt;a href=&#34;http://webcolourdata.com/&#34; title=&#34;Webcolourdata&#34;&gt;Webcolour Data&lt;/a&gt; você pode explorar as cores de qualquer site na internet. Basta inserir a URL e se inspirar no esquema de cores do seu site favorito. A ferramenta exibe resultados (e seus respectivos códigos HEX) em gráficos interessantes com base em porcentagem de uso, distribuição de tons, roda de cores e sites com paletas de cor semelhantes. O Webcolour Data também pode ser útil para realizar uma análise de design e verificar se as cores de um site estão consistentes com aquelas propostas na identidade visual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://webcolourdata.com/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37600&#34; alt=&#34;web-colour-data&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/web-colour-data.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/web-colour-data.jpg 660w, uploads/2013/06/web-colour-data-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/web-colour-data-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;cores-de-fotos-1&#34;&gt;Cores de Fotos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://lokeshdhakar.com/projects/color-thief/&#34; title=&#34;Color Thief&#34;&gt;Color Thief&lt;/a&gt; tem uma proposta semelhante. Mas a idéia aqui é explorar paletas baseadas em fotos. Basta realizar um upload de imagens que a ferramenta captura o esquema de cores predominante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://lokeshdhakar.com/projects/color-thief/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37596&#34; alt=&#34;color-thief&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/color-thief.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/color-thief.jpg 660w, uploads/2013/06/color-thief-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/color-thief-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;cores-de-filmes-1&#34;&gt;Cores de Filmes&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Tumblr &lt;a href=&#34;http://moviesincolor.com/&#34; title=&#34;Movies In Color&#34;&gt;Movies In Color&lt;/a&gt; pode ser uma grande fonte de inspiração para quem curte cinema. A idéia aqui é conhecer a paleta de cores utilizada na cinematografia de filmes como 2001 &amp;#8211; Uma Odisséia no Espaço, O Fabuloso Destino de Amélie Poulain, Clube da Luta e Inception. Você pode navegar por imagens, títulos dos filmes ou nome do diretor de fotografia. Vale o clique!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://moviesincolor.com/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37599&#34; alt=&#34;movis-in-color&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/movis-in-color.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/movis-in-color.jpg 660w, uploads/2013/06/movis-in-color-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/movis-in-color-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;criando-suas-próprias-paletas-1&#34;&gt;Criando suas próprias paletas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Criar esquemas de cores pode ser uma tarefa mais prática utilizando algum gerador como o]&lt;a href=&#34;https://kuler.adobe.com/create/color-wheel/&#34; title=&#34;Kuler&#34;&gt;17&lt;/a&gt; da Adobe ou o &lt;a href=&#34;http://colorschemedesigner.com/&#34; title=&#34;Color Scheme Designer&#34;&gt;Color Scheme Designer&lt;/a&gt;. Através destas ferramentas você pode criar esquemas monocromáticos, complementares, análogos, etc. Se você criou algo realmente legal e deseja compartilhar com o mundo ou simplesmente quer navegar por diversas paletas e se inspirar a rede social &lt;a href=&#34;http://www.colourlovers.com/&#34; title=&#34;Colour Lovers&#34;&gt;Colour Lovers&lt;/a&gt; pode ser um lugar interessante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://kuler.adobe.com&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37598&#34; alt=&#34;kuler&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/kuler.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/kuler.jpg 660w, uploads/2013/06/kuler-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/kuler-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;games&#34;&gt;Games&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quem disse que você não pode aprender se divertindo? Alguns webgames como o &lt;a href=&#34;http://color.method.ac/&#34; title=&#34;Color Method&#34;&gt;Color Method&lt;/a&gt; testam o seu conhecimento e percepção de cores com base em tom, saturação, cores complementares, análogas&amp;#8230; Cuidado, pode ser viciante!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://color.method.ac/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-37595&#34; alt=&#34;color-method&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/06/color-method.jpg&#34; width=&#34;660&#34; height=&#34;400&#34; srcset=&#34;uploads/2013/06/color-method.jpg 660w, uploads/2013/06/color-method-277x168.jpg 277w, uploads/2013/06/color-method-511x310.jpg 511w&#34; sizes=&#34;(max-width: 660px) 100vw, 660px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;saiba-mais&#34;&gt;Saiba mais:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/css3-breve-introducao-a-rgba&#34; title=&#34;Breve introdução a RGBA&#34;&gt;CSS3 Breve Introdução a RGBA&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/rgb-e-hsl&#34; title=&#34;RGB e HSL&#34;&gt;RGB e HSL&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://coding.smashingmagazine.com/2012/10/04/the-code-side-of-color/&#34; title=&#34;The Code Side of the Color&#34;&gt;The Code Side of the Color&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>