<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Apple on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/apple/index.xml</link>
    <description>Recent content in Apple on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/apple/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Web Platform</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/web-platform/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/web-platform/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;http://www1.webplatform.org/&#34;&gt;Webplatform.org&lt;/a&gt; é um website dirigido por pessoas que fomentam os padrões web, criado por um grupo que inclui W3C, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/adobe&#34;&gt;Adobe&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/facebook&#34;&gt;Facebook&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/google&#34;&gt;Google&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/hp&#34;&gt;HP&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/microsoft&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/mozilla&#34;&gt;Mozilla&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/nokia&#34;&gt;Nokia&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://webplatform.org/stewards/opera&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt; e outros. O site promete ser uma fonte de recursos importantes para que você, desenvolvedor front-end, tenha uma base atual e principalmente de boas práticas ao produzir seus projetos com HTML5, CSS3, Javascript e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles descrevem muito bem o propósito do site:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;For years, web developers have had to rely on multiple sites to help them learn web programming or design, each with one piece of the puzzle. Great sites appear, covering one or two subjects, but too often fail to keep up with the rapid pace of changes to the web platform. This may have been good enough when the web was just simple HTML, basic CSS, and maybe a little JavaScript, but that was a long time ago. Today’s web is more than just documents, it’s applications and multimedia, and it’s changing at a breakneck pace.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O WebPlatform irá curar, atualizar e indicar referências e tutoriais sobre cada parte do desenvolvimento client-side e também design. Eles mostrarão bugs e explicarão detalhadamente as soluções. A ideia é ótima. Muitos devs me perguntam sobre problemas que tem diversas soluções. É muito bom saber como desenvolvedores destes grandes sites resolvem problemas diários e principalmente como você pode utilizar também essas soluções em seus projetos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WebPlatform.org – Por uma Web documentada!</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/webplatform-org-por-uma-web-documentada/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/webplatform-org-por-uma-web-documentada/</guid>
      <description>

&lt;p style=&#34;text-align: left&#34;&gt;
  &lt;img class=&#34;aligncenter&#34; style=&#34;border: 10px solid black&#34; src=&#34;http://cdn.thetechjournal.com/wp-content/uploads/2012/10/webplatform.org_.jpg&#34; alt=&#34;webpatform.org&#34; width=&#34;610&#34; height=&#34;342&#34; /&gt;&lt;br /&gt; É bem comum aos desenvolvedores Web, frequentemente recorrer a fontes de informações e referencias em sua rotina de trabalho. Além de o conteúdo ser extenso demais para ser decorado com precisão, ainda está em constante atualização. Muitas vezes as fontes de referencia são descentralizadas fazendo que recorramos a sites diferentes para consultar essas informações.
&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;webplatform-org&#34;&gt;webplatform.org&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pensando em solucionar este problema a comunidade &lt;strong&gt;webplatform.org&lt;/strong&gt; trás a simples proposta de documentar a web. Um pouco pretencioso certo!? Nem tanto: Essa “biblioteca“ será alimentada por uma comunidade de desenvolvedores assim como você. Qualquer um pode contribuir, bem como em um Wiki. Dessa forma poderemos acompanhar as atualizações, normas para web (Web Standards), referencias, sintaxe e outras informações em um único lugar.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“We are an open community of developers building resources for a better web, regardless of brand, browser or platform. Anyone can contribute and each person who does makes us stronger. Together we can continue to drive innovation on the Web to serve the greater good. It starts here, with you.”&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;right&#34;&gt;
  Fonte: &lt;a href=&#34;http://www1.webplatform.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;webplatform.org&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradução:&lt;/strong&gt; “Nós somos uma comunidade aberta de desenvolvedores de recursos para uma web melhor, independentemente do navegador, da marca, ou plataforma. Qualquer um pode contribuir e cada pessoa que o faz, torna-nos mais fortes. Juntos, podemos continuar a impulsionar a inovação na Web para servir ao bem maior. Tudo começa aqui, com você.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com essa definição ficou clara a proposta da comunidade &lt;strong&gt;webplatform.org&lt;/strong&gt; e a sua importância nesse processo. Nesse link: &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://docs.webplatform.org/wiki/WPD:Getting_Started&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Getting_Started&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; você descobre como pode contribuir com a comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ferramenta é nova e está em fase Alpha, portanto ainda não conta com um vasto conteúdo, mas se você tem algum conhecimento pertinente faça a sua parte e contribua!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma pergunta que deve estar lhe ocorrendo: “Como confiar totalmente no conteúdo uma vez que se trata de uma comunidade aberta?”. Por trás dessa ferramenta temos apenas: W3C, Adobe, Google, Microsoft, HP, Mozilla, Opera, Apple e outros&amp;#8230; E agora, se sente mais seguro?&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;fontes&#34;&gt;Fontes:&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://thetechjournal.com/internet/big-players-join-hands-to-build-single-knowledge-repository-for-web-developers-and-designers.xhtml&#34;&gt;http://thetechjournal.com/internet/big-players-join-hands-to-build-single-knowledge-repository-for-web-developers-and-designers.xhtml&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.webmonkey.com/2012/10/w3c-helps-you-build-a-better-web-with-web-platform-docs/&#34;&gt;http://www.webmonkey.com/2012/10/w3c-helps-you-build-a-better-web-with-web-platform-docs/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://docs.webplatform.org/wiki/Main_Page&#34;&gt;http://docs.webplatform.org/wiki/Main_Page&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Style Guide para Android</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/style-guide-para-android/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jan 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/style-guide-para-android/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;http://www.wired.com/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=postLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessLink&#34;&gt;Wired&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://www.wired.com/gadgetlab/2012/01/android-design-matias-duarte/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=postLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessLink&#34;&gt;entrevistou o Matias Duarte&lt;/a&gt;, o cara por trás (ui!) do planejamento de UX do Android.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google &lt;a href=&#34;http://developer.android.com/design/index.html?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=postLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessLink&#34;&gt;lançou recentemente um guia de estilo para desenvolvedores do Android&lt;/a&gt;. Neste artigo eles conversam sobre como é difícil manter um sistema operacional para mobiles que pode ser instalado e portado para praticamente qualquer dispositivo. Quando um sistema tem essa flexibilidade, as chances da usabilidade e acessibilidade das aplicações e também do sistema tem grandes chances de dar carquinha. Outro problema é desenvolver aplicações para um sistema que vive em constante atualização. O style guide criado pelo Google vem para tentar facilitar todo o processo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://developer.android.com/design/index.html?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=postLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessLink&#34;&gt;O site&lt;/a&gt; é cheio de dicas sobre a interface do sistema, sempre se baseando na última versão do sistema, atualmente a 4.0, Ice Cream Sandwich. O site é praticamente um pequeno manual de boas práticas e guias para os desenvolvedores fazerem um bom trabalho visual nos seus apps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É uma boa iniciativa que veio tarde. A Apple e a Microsoft martelam esse assunto faz tempo em seus sistemas. Eu já fui usuário dos três sistemas e de longe o Android tinha as Apps com os visuais mais estranhos. Acho que agora o Google dará um jeito na bagunça.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://developer.android.com/guide/practices/ui_guidelines/index.html&#34;&gt;User Interface Guideline do Android&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://msdn.microsoft.com/en-us/library/hh202915(v=VS.92).aspx&#34;&gt;User Experience Design Guidelines for Windows Phone&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://developer.apple.com/library/ios/#documentation/UserExperience/Conceptual/MobileHIG/Introduction/Introduction.html&#34;&gt;iOS Human Interface Guidelines&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Porque só para o iPhone?</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/porque-so-para-o-iphone/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/porque-so-para-o-iphone/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Engraçado como desde o lançamento do iPhone, muitas empresas e desenvolvedores se mobilizaram para fazer versões de sites e sistemas para iPhone. Me chama a atenção porque antes disso nunca ninguém (ou quase ninguém) se interessava de verdade em fazer uma versão para dispositivos móveis, muito menos uma versão para um dispositivo específico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ok, ok&amp;#8230; Você deve estar falando que o iPhone virou hype, moda e etc. Mas isso não é o bastante. Muitos dispositivos já fizeram barulho antes. Acho que o buraco é mais embaixo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;suporte-da-apple&#34;&gt;Suporte da Apple&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A Apple tem uma característica muito interessante: ela cuida do que é dela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Melhor: ela não deixa você fazer besteira. Ela te dá informação para que você saiba exatamente como fazer algo para os sistemas e aparelhos dela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando migrei para o mac, a primeira coisa que percebi foi a beleza do sistema. Os ícones são belos, agradáveis de ver. A área de trabalho do Mac, mesmo com uma infinidade de arquivos, fica bonita. Ao contrário dos ícones do Windows, eles são feios, e os de programas de terceiros, são piores ainda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já os ícones de programas de terceiros da Apple são lindos. Não, não é só porque eles querem um ícone bonitinho, mas é porque a Apple dá suporte aos designers. A Apple publica artigos, guias e manuais sobre como fazer um ícone para o Mac OSX. Isso faz a diferença. Se você quiser fazer um ícone para a Apple, você vai encontrar bastante material para fazer um ícone bonito, padronizado. Claro que um bocado de talento também conta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Apple está fazendo a mesma coisa para o desenvolvimento web. Você tem toda a informação que precisa sobre a plataforma, dispostivo, sistema instalado no aparelho, etc&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, você tem informações detalhadas sobre o Safari para desktop e para o iPhone. Tem detalhes sobre quanto eles conhecem de CSS e Javascript. Você sabe que o AJAX vai funcionar e que o Flash não. E todas os outros pequenos detalhes importantes para desenvolver um site para Internet Móvel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até hoje o Internet Explorer para o Windows Mobile é um segredo para mim. Eu não sei ao certo o que ele entende de verdade de CSS e quais os seus bugs. Diferente do MobileSafari. A Apple disponibilizou informações essenciais sobre o browser. E ainda mais, ela publicou exemplos, bibliotecas de javascript, exemplos de designs, scripts, css, tudo. E isso é ótimo, porque você não tem que ficar quebrando a cabeça. Não precisa fazer testes e mais testes para descobrir o que o browser aceita ou ignora.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-mobilesafari&#34;&gt;O MobileSafari&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Já falei sobre o MobileSafari aqui. A Apple fez um grande trabalho com o MobileSafari. Ele é um browser incrível, suporta coisas que nós, desenvolvedores, queremos fazer em sites para desktops, mas não podemos por causa do IE. Borda arredondada? Background em Checkbox? Customização de Selects (combobox)? Tudo isso é possível fazer com o MobileSafari.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os browsers para dispositivos móveis são poucos hoje. Se resumem em: Opera, Internet Explorer e MobileSafari. O miniMO da Mozilla está andando devagar. E foi lançado à pouco um browser chamado SkyFire. Parece que esse browser tem futuro, tem um bom suporte a Flash, CSS e etc&amp;#8230; Mas é pesado. Está em fase beta e tem um futuro muito promissor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Opera hoje é um dos browsers mais usados e quem tem WinMo sempre utiliza o Opera Mobile. Fora do iPhone, ele é o melhor browser para o seu dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O interessante de desenvolver para iPhone é que você está desenvolvendo para apenas um dispositivo. Você não precisa se preocupar com uma infinidade de browsers, dispositivos e tudo mais. Você precisa se preocupar em fazer funcionar no MobileSafari. Isso é fantástico. Mesmo assim, você tem que pensar nos outros públicos que utilizam outros sistemas e browsers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um assunto interessante é estudar sobre o motor de renderização do seu browser. Você sabe qual o motor de renderização do IE? E do Opera?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O motor de renderização do Safari é o WebKit, que é utilizado também em browsers da Nokia e no Konqueror do KDE. Logo, você sabe que esses browsers tem um bom suporte a CSS, JS, Ajax. Mas esse é assunto para outro post.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Browsers para Mobile – Nova era</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/browsers-para-mobile-nova-era/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/browsers-para-mobile-nova-era/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pense um pouco e tente lembrar de pelo menos uma maneira de acessar a internet que não seja a partir de dispositivos móveis ou computadores (notebooks e desktops). Difícil, não é?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, conhecemos bem apenas um meio de acessar a internet que é o computador. Estamos começando agora a navegar decentemente com dispositivos móveis, como um PDAs ou Smartphones. Além do óbvio, não conhecemos os futuros reais problemas de usabilidade e arquitetura de informação dos sites destinados à estes aparelhos. Estamos apenas engatinhando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naveguei um pouco pelo Safari do iPhone, e enquanto me adaptava, me perguntava várias vezes sobre a real &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/quem-precisa-de-versao-mobile&#34;&gt;necessidade de haver uma versão para mobiles&lt;/a&gt;. O &lt;a href=&#34;http://apple.com/iphone/&#34;&gt;iPhone&lt;/a&gt; tem uma maneira diferente de tratar os sites. Ele renderiza como se fosse um browser para desktop: o site aparece em miniatura na tela. Assim você tem uma visão geral do site e com apenas dois toques você aumenta o zoom no local que você gostaria de ler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O interessante do iPhone, é que a Apple &lt;a href=&#34;http://developer.apple.com/documentation/AppleApplications/Reference/SafariWebContent/Introduction/chapter_1_section_1.html&#34;&gt;ensina&lt;/a&gt; e mostra exatamente como fazer um site que possa ser bem visto em um iPhone. Nunca vi nenhuma outra fabricante de celular fazer algo parecido. Eles te mostram características e formas de fazer um site bem feito com características úteis para o visitante e usuário de iPhone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.vimeo.com/781678?pg=embed&amp;amp;sec=781678&#34;&gt;iPhone SDK for Web Developers&lt;/a&gt; de &lt;a href=&#34;http://www.vimeo.com/user400411?pg=embed&amp;amp;sec=781678&#34;&gt;iphonedevel&lt;/a&gt; no &lt;a href=&#34;http://vimeo.com?pg=embed&amp;amp;sec=781678&#34;&gt;Vimeo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Juntamente com o iPhone, o &lt;a href=&#34;http://www.operamini.com/&#34;&gt;Opera Mini&lt;/a&gt; 4, também utiliza esse tipo de navegação por miniatura e zoom. Esse método de navegação para celulares com tela pequena se mostrou muito mais confortável que o modo convencional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na minha opinião, essa maneira de renderizar, dispensa a criação de uma outra folha de estilo para mobiles. Como não existe apenas o iPhone no mundo, e nem todo mundo utiliza o &lt;a href=&#34;http://www.operamini.com/&#34;&gt;Opera Mini&lt;/a&gt; para navegar, ainda precisamos criar uma versão mobile do nosso CSS para que os sites sejam acessados decentemente a partir de mobiles com navegação convencional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.vimeo.com/217513?pg=embed&amp;amp;sec=217513&#34;&gt;Opera mini 4 &amp;#8211; iPhone Killer! Part 1&lt;/a&gt; de &lt;a href=&#34;http://www.vimeo.com/kirankonathala?pg=embed&amp;amp;sec=217513&#34;&gt;Kiran Konathala&lt;/a&gt; no &lt;a href=&#34;http://vimeo.com?pg=embed&amp;amp;sec=217513&#34;&gt;Vimeo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/QA/2008/04/is_your_mobile_browser_ready_f.html&#34;&gt;W3C acabou de lançar um teste&lt;/a&gt; parecido com o Acid para &lt;a href=&#34;http://dev.w3.org/2008/mobile-test/test.html&#34;&gt;testar a compatibilidade dos browsers para mobiles&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A guerra dos browsers para mobiles vai ser diferente. O Internet Explorer ainda não prevalece nesta área, e sistemas realmente bons, utilizam o Opera como navegador padrão. Uma boa notícia é que o Internet Explorer para mobiles não é tão terrível quanto o IE para desktops.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/&#34; title=&#34;Treinamento em padrões web e sistemas de e-commerce&#34;&gt;Visie&lt;/a&gt; irá ministrar uma &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/palestra-internet-movel/&#34;&gt;palestra rápida sobre o Internet Móvel&lt;/a&gt; no dia 07/07 em São Paulo por R$30.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto isso, leia algo antes de começar a fazer a versões mobiles por aí:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/sites-para-dispositivos-moveis-breve-introducao&#34;&gt;Sites para dispositivos móveis &amp;#8211; Breve Introdução&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/aprenda/sites-para-dispositivos-moveis-ssr/&#34;&gt;Sites para dispositivos móveis &amp;#8211; SSR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/aprenda/sites-para-dispositivos-moveis-mediatype/&#34;&gt;Sites para dispositivos móveis &amp;#8211; MediaTypes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/breve-introducao-xhtml-mobile-profile&#34;&gt;Breve Introdução: XHTML Mobile Profile&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/browsers_em_dispositivos_moveis&#34;&gt;Browsers para dispositivos móveis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/27-bilhoes-de-celulares&#34;&gt;2.7 Bilhões de Celulares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://visie.com.br/cursos/intermediarios/internetmovel2.php&#34;&gt;Curso de Internet Móvel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.evotech.net/blog/2007/07/web-development-for-the-iphone/&#34;&gt;Web Development for the iphone&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rapidinhas – para começar a pseudo-segunda-feira</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/rapidinhas-para-comecar-a-pseudo-segunda-feira/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jul 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/rapidinhas-para-comecar-a-pseudo-segunda-feira/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Alguns links rápidos para começar a pseudo-segunda-feira (aqui em SP foi feriado na segunda).&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Se você usa Mac ou qualquer outro sistema operacional, você sabe que é meio difícil &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/se-virando-pra-testar-parte-2-desktops-virtuais&#34;&gt;testar seus projetos no IE&lt;/a&gt;. Se quiser fazer testes rápidos, sem perder tempo, tente usar o &lt;a href=&#34;http://ipinfo.info/netrenderer/&#34;&gt;Ie NetRenderer&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Em qual versão a tag ABBR foi implementada no HTML? E a BLOCKQUOTE?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://meiert.com/en/indices/html-elements/&#34;&gt;HTML Elements Index&lt;/a&gt; uma tabela de tags, onde você consegue saber em qual versão do HTML a tag foi implementada e se a tag ainda existe nas versões atuais do HTML/XHTML.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Artigo interessante sobre o design feito pela Apple: &lt;a href=&#34;http://www.technologyreview.com/printer_friendly_article.aspx?id=18621&#34;&gt;The Secret of Apple Design&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para se inspirar algumas imagens do &lt;a href=&#34;http://www.engadget.com/photos/the-definitive-iphone-user-interface-gallery/&#34;&gt;iPhone para vermos como é a interface do usuário&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Safari</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/safari/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jan 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/safari/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No dia 7 de Janeiro, a Apple disponibilizou uma versão BETA do seu novo browser: &lt;a title=&#34;O novo browser da Apple: Safari&#34; href=&#34;http://www.apple.com/safari&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Safari&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Andei dando uma pesquisada no &lt;a title=&#34;Google&#34; href=&#34;http://www.google.com.br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google&lt;/a&gt;, por informações sobre bugs de renderização que possam existir no &lt;a title=&#34;O novo browser da Apple: Safari&#34; href=&#34;http://www.apple.com/safari&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Safari&lt;/a&gt;, e acabei encontrando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira em: &lt;a title=&#34;dive://into.mark&#34; href=&#34;http://diveintomark.org/safari/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;dive://into.mark&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>