<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Position on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/position/index.xml</link>
    <description>Recent content in Position on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/position/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Propriedade Position do CSS</title>
      <link>http://tableless.com.br/propriedade-position-do-css/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/propriedade-position-do-css/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;entendendo-a-propriedade-position&#34;&gt;Entendendo a propriedade Position&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Position é uma propriedade perigosa para iniciantes. Normalmente o desenvolvedor que acaba de conhecer essa propriedade, acha que ela é a resposta para todos os problemas de posicionamento e diagramação de layout. Pelo contrário. O Position não serve para diagramar a estrutura de layouts. Para isso, você utiliza a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/propriedade-float-do-css&#34;&gt;propriedade float do css&lt;/a&gt;. O Position vai servir para fazer coisas mais simples.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;coordenadas&#34;&gt;Coordenadas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para posicionar seus elementos, você precisa inserir uma coordenada. Essas coordenadas são comandadas pelas propriedades: top, left, right ou bottom. Todos os valores de positions só trabalham com essas coordenadas. Obviamente, se você definir um left para o seu elemento, não faz sentido definir um right. A mesma coisa para o bottom e o top. Em código ficaria assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;div {
  position: absolute;
  top: 150px;
  left: 150px;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nesse caso eu posicionei o elemento a 150 pixels do topo e 150px da esquerda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem 3 tipos de valores que usamos na &lt;strong&gt;propriedade position&lt;/strong&gt;: &lt;em&gt;relative&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;absolute&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;fixed&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;position-fixed&#34;&gt;Position Fixed&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O position: fixed; irá fixar a posição do elemento na coordenada que você definir. A medida que a página é rolada, o elemento continua fixo na posição que você definiu e o conteúdo da página rola normalmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geralmente é usado para fixar elementos como cabeçalhos ou sidebars.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/04/fixed.html&#34;&gt;Veja um exemplo de position fixed&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;http://tableless.github.io/exemplos/position-fixed.html&#34;&gt;esse exemplo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;position-relative&#34;&gt;Position Relative&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Todos os positions precisam de um ponto para iniciar o cálculo da coordenada para assim posicionar o elemento na tela. Ao contrário do que muitos acham, esse ponto não é o ponto central do elemento, o ponto base é o canto superior esquerdo do elemento. A partir deste canto, o browser irá calcular a coordenada que você definiu e irá posicionar o elemento no viewport.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O position relative posiciona o elemento em relação a si mesmo. Ou seja, o ponto zero será o canto superior esquerdo, e ele começará a contar a partir dali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/05/position-relative.gif&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/05/position-relative.gif&#34; alt=&#34;position-relative&#34; title=&#34;position-relative&#34; width=&#34;400&#34; height=&#34;400&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-1408&#34; srcset=&#34;uploads/2009/05/position-relative.gif 400w, uploads/2009/05/position-relative-150x150.gif 150w, uploads/2009/05/position-relative-300x300.gif 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 400px) 100vw, 400px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;position-absolute&#34;&gt;Position Absolute&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Position Absolute é um tanto diferente do Relative. Enquanto o elemento com Position Relative utiliza seu próprio canto para referenciar sua posição, o elemento com Position Absolute se utiliza do ponto superior esquerdo de outros elementos. Estes elementos são os parentes dele do elemento com position absolute. Mais especificamente o pai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/05/position-absolute.gif&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/05/position-absolute.gif&#34; alt=&#34;position-absolute&#34; title=&#34;position-absolute&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;500&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-1409&#34; srcset=&#34;uploads/2009/05/position-absolute.gif 500w, uploads/2009/05/position-absolute-150x150.gif 150w, uploads/2009/05/position-absolute-300x300.gif 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 500px) 100vw, 500px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/05/position-absolute.html&#34; title=&#34;Exemplo de com funciona o Position Absolute&#34;&gt;Veja um exemplo em HTML.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso, se o DIV pai não tivesse position definido, o div filho iria se referenciar pelo BODY mesmo. Se caso o div pai não tivesse position definido, e se ele também fosse envolvido por outro div com position, o div filho iria se referenciar por este terceiro div.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Logo, o div com position absolute referencia sua posição pelo div mais próximo que o envolve e que também tenha um position definido. Complicado, não é?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma ocasião bem simples onde usaríamos position é na home do Flickr. Onde temos aquela imagem bonita de capa e o nome do autor logo abaixo. Para posicionar o nome do autor lá no rodape do div, você utilizaria o Position. Veja a imagem de exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/05/flickr-exemplo.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2009/05/flickr-exemplo.jpg&#34; alt=&#34;flickr-exemplo&#34; title=&#34;flickr-exemplo&#34; width=&#34;578&#34; height=&#34;411&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-1414&#34; srcset=&#34;uploads/2009/05/flickr-exemplo.jpg 578w, uploads/2009/05/flickr-exemplo-300x213.jpg 300w&#34; sizes=&#34;(max-width: 578px) 100vw, 578px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>