<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Webassembly on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/webassembly/index.xml</link>
    <description>Recent content in Webassembly on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/webassembly/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>WebAssembly – a web compilada</title>
      <link>http://tableless.com.br/o-webassembly-vem-ai/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/o-webassembly-vem-ai/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Como não esperar algo bom vindo de uma parceria entre &lt;a href=&#34;https://twitter.com/jfbastien/status/611201861245399041&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://blogs.msdn.com/b/mikeholman/archive/2015/06/17/working-on-the-future-of-compile-to-web-applications.aspx&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://blog.mozilla.org/luke/2015/06/17/webassembly/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Mozilla&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://bugs.webkit.org/show_bug.cgi?id=146064&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;WebKit Project&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A novidade dessa vez é o &lt;a href=&#34;https://github.com/WebAssembly&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;WebAssembly&lt;/a&gt;, um novo formato binário para compilar aplicações para a Web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por bem ou por mal, o JavaScript se tornou um padrão para a aplicações web. Nos últimos anos temos visto mais e mais esforços para que o desenvolvedor crie seu código em uma outra linguagem e &amp;#8220;compile&amp;#8221; para arquivos JavaScript. Outros projetos buscar resolver as limitações do JavaScript, adicionar novas funcionalidades ou mesmo aumentar sua velocidade. Agora, alguns desses projetos serão juntados para criar o pretensioso WebAssembly, que visa se tornar o novo padrão nativo para web.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-que-é-esse-tal-de-webassembly&#34;&gt;O que é esse tal de WebAssembly?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Basicamente, é um novo formato vai permitir que os desenvolvedores compilem seus códigos para a web. Atualmente o projeto está focado em C/C++, mas pretende abranger outras linguagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O time do WebAssembly optou por usar formato binário porque, desta forma, a aplicação pode ser comprimidas ainda mais que os arquivos de texto em JavaScript e também porque é muito mais rápido para a engine do browser decodificar os arquivos binários do que analisar/executar códigos JavaScript-based (23x mais rápido no protótipo atual comparado ao &lt;a href=&#34;http://asmjs.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;asm.js&lt;/a&gt; da Mozilla).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como uma primeira etapa do projeto, o WebAssembly vai ofertar as mesmas funcionalidades do asm.js. O WebAssembly Team pretende também lançar também o então chamado &lt;a href=&#34;https://remysharp.com/2010/10/08/what-is-a-polyfill&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;polyfill library&lt;/a&gt; que irá converter os códigos WebAssembly em arquivos JavaScript para que possa ser executado em qualquer browser, mesmo que não haja suporte nativo ao novo formato. Com o decorrer do projeto, serão adicionadas novas funcionalidades, ferramentas e suporte a outras linguagens, além de um suporte nativo a WebAssembly nas futuras versões dos principais navegadores do mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A equipe afirma que o objetivo não é substituir o JavaScript, mas permitir que mais linguagens sejam compiladas para web. De fato, há a possibilidade de usar essas duas linguagens lado a lado, partes das aplicações podem ser feitas com módulos do WebAssemply (Animações, visualizações, compressões, etc) enquanto a interface é programada em JavaScript, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse novo formato poderá abrir uma nova gama de possibilidades, permitindo criar aplicações mais rápidas e leves, portanto é um projeto que definitivamente vale a pena acompanhar nos meses e anos seguintes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fonte: &lt;a href=&#34;http://techcrunch.com/2015/06/17/google-microsoft-mozilla-and-others-team-up-to-launch-webassembly-a-new-binary-format-for-the-web/&#34;&gt;Techcrunch&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>