<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Wordpress on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/wordpress/index.xml</link>
    <description>Recent content in Wordpress on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/wordpress/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Você conhece AMP?</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/voce-conhece-amp/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/voce-conhece-amp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O projeto &lt;a href=&#34;https://www.ampproject.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;AMP &amp;#8211; Accelerated Mobile Pages&lt;/a&gt;, é uma iniciativa Google em conjunto com alguns publishers como Chartbeat, Vox, WordPress.com, Twitter, The Washington Post, UOL, etc; de trabalhar uma estrutura de rápido carregamento de conteúdos em Smartphones. Afinal, apesar da navegação mobile crescer dia-a-dia as soluções para uma entrega com mais velocidade ainda andam a passos lentos. Nossa conexão de internet em celulares ainda não tem a devida capacidade e nos obriga a, em alguns casos, buscar tamanha versatilidade em nosso desenvolvimento web a ponto de, em um site responsivo, ter que oferecer uma &amp;#8220;cidade completa e bem elaborada&amp;#8221; em sua versão desktop e uma &amp;#8220;ilha&amp;#8221; em sua versão mobile para não correr o risco de prejudicar nosso usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em busca de reduzir os índices de frustração e oferecer uma solução mais rápida essa iniciativa tomou forma e o projeto vem sendo adotado e atualizado constantemente por outros publishers pelo mundo. Aqui você pode acompanhar quem esta aplicando versões AMP em seus CMS’s: &lt;a href=&#34;https://www.ampproject.org/who/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ampproject.org/who/&#34;&gt;https://www.ampproject.org/who/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OK! Tudo bacana, mas o que tem a ver com Front/Dev? Eu te respondo: tudo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O formato AMP é totalmente focado em performance e para esse resultado a estrutura exige mudanças na entrega HTML, JS e CSS das páginas web que desenvolvemos tradicionalmente. Um conteúdo deve ser estruturado de maneira que tags AMP sejam lidas e artifícios JS sejam aplicados apenas em caso de necessidade real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;line-height: 1.5&#34;&gt;Tecnicamente não é difícil transformar seu conteúdo em formato AMP, mas certamente, será trabalhoso caso sua estrutura seja robusta ou antiga ou os dois.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;
  Entendendo um pouco o AMP
&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;
  A estrutura é simplificada: em geral, boa parte das tags devem conter o prefixo &lt;strong&gt;&amp;#8220;amp-&amp;#8220;&amp;#8221;&lt;/strong&gt; para serem lidas. Esse é o começo dos começos:
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;iframe src=&#34;&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;
  em AMP
&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;amp-iframe src=&#34;&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;
  O detalhe mais trabalhoso dessa modificação fica por conta das especificações que esses novos prefixos exigem. No exemplo acima, se nosso conteúdo for um trecho hospedado em um protocolo HTTP, provavelmente não funcionaria.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;strong&gt;Páginas AMP exigem que os conteúdos para iframes sejam HTTPs.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Além deste ponto, as imagens devem conter medidas de altura e largura, assim como qualquer outro bloco que contém algo, como trechos do Twitter ou Facebook.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  O JS, da forma que utilizamos também é excluído. Aquele &lt;i&gt;pluggin &lt;/i&gt;de galeria ou aquele &lt;i&gt;slider &lt;/i&gt;em Jquery, possivelmente não vão funcionar e aí você deve estar pensando:
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  &lt;img class=&#34;alignnone&#34; src=&#34;https://media.giphy.com/media/fd1TSJqq3b4GI/giphy.gif&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;338&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Calma!&lt;br /&gt; Eu também reagi assim no primeiro momento mas, Google &amp;#8220;é pai e não é padastro&amp;#8221;&amp;#8221; e criou uma biblioteca de alternativas para substituirmos o tradicional pela versão AMP.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Você pode dar uma conferida aqui: &lt;a href=&#34;https://www.ampproject.org/docs/reference/extended.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;span style=&#34;line-height: 1.5&#34;&gt;https://www.ampproject.org/docs/reference/extended.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt; 
  

&lt;p&gt;&lt;h2&gt;
    E como eu sei que meu formato AMP esta funcionando?
  &lt;/h2&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Tem 2 maneiras de verificar se seu código esta de acordo com a validação AMP.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    A primeira delas é através das ferramentas de Web Developer (F12) dos navegadores no item &amp;#8220;Console&amp;#8221;&amp;#8221;. Lá você deve ser avisado dos erros encontrados.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-55207&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/07/console.jpg&#34; alt=&#34;console&#34; width=&#34;466&#34; height=&#34;337&#34; /&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Para Chrome tem uma extensão que fica no cantinho de sua tela avisando o número de erros e &amp;#8220;warnings&amp;#8221;&amp;#8221; que ele encontrou para ajustar:
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-55208&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/07/extensaoamp.jpg&#34; alt=&#34;extensaoamp&#34; width=&#34;50&#34; height=&#34;38&#34; /&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &amp;nbsp;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    AMP válido e publicado, teste a busca de seus conteúdo no Google e veja como ele se apresenta. Dever algo desta forma:
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;img class=&#34;alignnone wp-image-55209&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/07/Google-AMP-news.jpg&#34; alt=&#34;Google-AMP-news&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;516&#34; /&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    A documentação completa você pode ler aqui:
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;a href=&#34;https://www.ampproject.org/docs/get_started/about-amp.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ampproject.org/docs/get_started/about-amp.html&#34;&gt;https://www.ampproject.org/docs/get_started/about-amp.html&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Eles explicam tudo diretinho e você tem a chance de colaborar para uma entrega mais veloz de conteúdo na internet mobile.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Até a próxima! 😉
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carrinho de orçamento para WordPress</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/carrinho-de-orcamento-para-wordpress/</link>
      <pubDate>Mon, 09 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/carrinho-de-orcamento-para-wordpress/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O WordPress agiliza muito o trabalho de qualquer um que queira publicar online um site simples ou complexo e que tenha um painel administrativo decente. A comunidade é bem ampla e a plataforma dá passos firmes a caminho do e-commerce, cada vez mais ganhando espaço até mesmo entre as plataformas fechadas. E se você tem um negócio experimental ou não quer ter custos e nem dor de cabeça com transações bancárias, aqui vai uma dica de como ter um e-commerce com produtos em que o cliente faz o fluxo de orçamento e no final ele envia uma lista dos produtos de seu interesse com os dados para contato, vamos lá então.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;exemplo-de-produto&#34;&gt;Exemplo de produto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com o ambiente do wordpress instalado, seu tema precisa ter compatibilidade com o plugin &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://br.wordpress.org/plugins/woocommerce/screenshots/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;WooCommerce&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Ele transforma seu tema em uma loja virtual e se integra sem problemas, tendo extensões gratuitas e  premium, caso não tenha um tema pago o &lt;a href=&#34;https://wordpress.org/themes/author/woothemes/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;diretório de temas do WooCommerce&lt;/a&gt; te da algumas opções gratuitas, o resultado será um produto próximo a esse com o botão comprar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone  wp-image-53980&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/botao-comprar.png&#34; alt=&#34;botao-comprar&#34; width=&#34;643&#34; height=&#34;368&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você nunca viu o WooCommerce, nós já falamos muito sobre WooCommerce aqui no Tableless:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/lojas-virtuais-com-woocommerce/&#34;&gt;Lojas virtuais com WooCommerce&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/lojas-virtuais-com-woocommerce-ii-criando-temas-personalizados/&#34;&gt;Criando temas personalizados no WooCommerce&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;configurações&#34;&gt;Configurações&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Plugin que faz a mágica chama-se &lt;a href=&#34;https://wordpress.org/plugins/yith-woocommerce-request-a-quote/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;YITH WooCommerce Request A Quote&lt;/a&gt;, quando esse plugin é ativado o botão comprar é substituído por um texto que pode ser &amp;#8220;&lt;strong&gt;Solicitar um orçamento&lt;/strong&gt;&amp;#8220;, as configurações são simples e intuitivas, veja só;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No painel administrativo do wordpress iremos acessa as configurações do plugin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-53982&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/acesso-painel.png&#34; alt=&#34;acesso-painel&#34; width=&#34;160&#34; height=&#34;127&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O próximo passo será fazer a customização em que a versão gratuita disponibiliza em configurações gerais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone  wp-image-53984&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/passo-a-passo.png&#34; alt=&#34;passo-a-passo&#34; width=&#34;745&#34; height=&#34;260&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1 &amp;#8211; Request Quote Page&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  É a página que será adicionado o formulário para pedir o orçamento.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2- Tipo do botão&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  Você pode escolher botão ou um link.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3- Botão/Link texto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  Esse campo você pode adicionar o texto a ser exibido no botão ou link que escolheu.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4 &amp;#8211; Ocultar botão &amp;#8220;Adicionar ao carrinho&amp;#8221;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;padding-left: 30px&#34;&gt;
  Esse é um dos passos mais importante para o plugin funcionar, marque a opção &lt;strong&gt;Ocultar botão &amp;#8220;Adicionar ao carrinho&amp;#8221;.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja o resultado, o botão é substituído pelo texto que você customizou nas configurações gerais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone  wp-image-53985&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/pedido-de-orcamento.png&#34; alt=&#34;pedido-de-orcamento&#34; width=&#34;653&#34; height=&#34;397&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O cliente clicou no botão solicitar orçamento aparecerá uma mensagem avisado que o produto foi adicionado a lista de orçamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-53986&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/click-botao.png&#34; alt=&#34;click-botao&#34; width=&#34;644&#34; height=&#34;412&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;strong&gt;visualiza na lista&lt;/strong&gt; o cliente será levado para uma página para ele vai preencher um formulário com os dados de contato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone  wp-image-53987&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/finalização.png&#34; alt=&#34;finalização&#34; width=&#34;748&#34; height=&#34;417&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;recebendo-o-formulário-no-e-mail&#34;&gt;Recebendo o formulário no e-mail&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Após o envio do pedido você receberá no seu e-mail cadastrado nas configurações do WooCommerce  o orçamento dos produtos e os dados do cliente, com esses dados você pode fazer o primeiro contato com seu cliente e quem sabe fechar o negócio.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;última-dica&#34;&gt;Última dica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa é uma forma bem econômica de avaliar seu negócio se vai mesmo pegar na internet e ir fazendo os ajustes para cada vez converter mais vendas para seu negócio. Alguns ajustes como informações claras sobre o produto, formas de pagamento, prazo de entrega, recomendações de clientes que já compraram e reduzir a quantidade de cliks até a finalização da compra é um ponto decisivo para o cliente efetuar ou não a compra do seu produto, essas são algumas dicas básicas para ter sucesso com seu e-commerce.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WP Rest API – O futuro do WordPress</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/rest-json-wp-api-e-o-futuro-do-wordpress/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/rest-json-wp-api-e-o-futuro-do-wordpress/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;tl-dr&#34;&gt;TL;DR&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O WP-API é a nova aposta do WordPress. Atualmente, funciona como um plugin do WordPress, a ser incorporado em duas etapas no Core, que expõe o conteúdo em uma arquitetura REST dispondo-o em formato JSON, pronto para consumo em outras linguagens/sites/aplicações/aplicativos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;índice&#34;&gt;Índice&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#conceito&#34;&gt;Conceito&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#prowp&#34;&gt;O que o API significa para o WordPress?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#futuro&#34;&gt;Se esse é o futuro, do que o WP-API é capaz?&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#php&#34;&gt;Romper laços com o PHP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#mobile&#34;&gt;Fazer uma integração mobile de verdade.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#frontend&#34;&gt;Front-End modular&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#backend&#34;&gt;Back-End com a sua assinatura&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#javascript&#34;&gt;Mais um incentivo para você entrar na vibe do JavaScript e seguir a nova ordem mundial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#seguranca&#34;&gt;Ao expôr meu conteúdo, o WP-API não oferece nenhum risco à segurança?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#como&#34;&gt;Como funciona o WP-API&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#http&#34;&gt;Um pouco de HTTP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#rest&#34;&gt;O que significa REST?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#api&#34;&gt;API? é tipo&amp;#8230; APP?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#instalacao&#34;&gt;Instalando o plugin e fazendo sua primeira requisição&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#posts&#34;&gt;Para obter uma lista de Posts&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#post&#34;&gt;Para visualizar um post específico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#paginas&#34;&gt;Para obter uma lista de Páginas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#pagina&#34;&gt;Para visualizar uma página especifica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#catags&#34;&gt;Requisitando uma Categoria ou tag de determinado post&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#cat&#34;&gt;Obtendo uma lista de Categorias&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#tag&#34;&gt;Lista de Tags&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#cpt&#34;&gt;Lidando e visualizando conteúdo com Custom Post Types&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#acf&#34;&gt;Usando o ACF? Você ainda está na zona de conforto!&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#final&#34;&gt;Palavras finais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;conceito&#34;&gt;Conceito&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Considerada a próxima grande aposta do WordPress (plataforma utilizada por ~25% dos sites em todo mundo), com a primeira fase prevista para a versão 4.4 em dezembro deste ano (2015) e integração total na versão 4.5, o WP-API (também conhecido como JSON API ou REST API) expõe as informações de um site feito em WordPress para que sites externos/aplicações/aplicativos consumam seus dados. Na data deste artigo, o WP-API está disponível como &lt;a href=&#34;https://wordpress.org/plugins/rest-api/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;plugin&lt;/a&gt; e os desenvolvedores estão otimistas sobre a  &lt;a href=&#34;https://make.wordpress.org/core/tag/json-api/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;integração com o core do WP&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O WP-API foi criado para facilitar a interação de sites em WordPress com outros sites/aplicações. O API permite que outros serviços sejam integrados ao WordPress e abre a possiblidade para que os mesmos criem, leiam, atualizem e deletem seu conteúdo (CRUD), sem necessariamente terem uma instalação local do WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Antes que você questione:&lt;/strong&gt; sem autenticação, apenas a leitura do conteúdo é possível. &lt;a href=&#34;#seguranca&#34;&gt;Mais abaixo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagine &lt;a href=&#34;#php&#34;&gt;desenvolver seu blog em WordPress usando Rails? Django? Node? Java???&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quê cara, tá maluco? Que post é esse?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa realidade é possível porque a Web é feita de &lt;a href=&#34;#http&#34;&gt;HTTP&lt;/a&gt;, que tem equivalentes CRUD com seus verbos POST, GET, PUT e DELETE, e o &lt;a href=&#34;#api&#34;&gt;API&lt;/a&gt; é feito usando uma &lt;a href=&#34;#rest&#34;&gt;arquitetura REST&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No momento, desenvolver em WordPress requer algum conhecimento em PHP. Com o API, o PHP se tornará algo estritamente opcional, habilitando o desenvolvedor a utilizar seus conhecimentos em HTML, CSS e JavaScript/Ruby/Python/C#/FORTRAN (ok, forcei), o que for, para desenvolver seus temas, integrações, aplicações mobile e tudo o que a juventude de agora gosta de desenvolver. &lt;em&gt;A saber&lt;/em&gt;: um API é uma porção de códigos que permite que outras aplicações acessem seus dados na web em uma forma mais simples (vide o API do YouTube, Facebook, Instagram e agora o WordPress).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sendo um API RESTful, o WP-API permite que aplicações bem interessantes sejam criadas &lt;a href=&#34;#como&#34;&gt;utilizando uma interface JSON&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;prowp&#34;&gt;O que o API significa para o WordPress?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;VIDA. FUTURO. DOMINAÇÃO DO MERCADO. UM APLICATIVO DA SUA EMPRESA CONSUMINDO DATA DO SITE FEITO EM WORDPRESS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;size-large wp-image-52378 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/11/wp.jpg&#34; alt=&#34;wp&#34; width=&#34;280&#34; height=&#34;157&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O API evolui o WordPress como um CMS para uma aplicação completa. Veja: o API cria um padrão para que outras linguagens consigam interagir diretamente com seu conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;futuro&#34;&gt;Se esse é o futuro, do que o WP-API é capaz?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com a pretensão de usar a força da marca para incentivar desenvolvedores de outras linguagens a construir suas aplicações utilizando o WordPress, sejam elas plugins, temas, integrações, aplicações ou aplicativos, o WP-API amplifica o leque do WordPress à um nível inimáginável há alguns anos e talvez faça você perder seu preconceito. A ferramenta chega com as seguintes promessas:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;php&#34;&gt;Romper laços com o PHP&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;À parte da cultura da boca-torta criada no passado, o PHP ainda é a força-motriz por trás de 80% dos sites do mundo e tem o suporte de gigantes como Facebook, Wikipedia e o próprio WordPress. Entretanto, nos últimos anos houveram avanços significativos em linguagens como Ruby, Python, Go e claro, JavaScript, seja em termos de ferramentas, escalabilidade ou frameworks disponíveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O WP-API dá aos desenvolvedores dessas linguagens acesso imediato à todo o leque de funcionalidades do WordPress. Razão suficiente para captar a atenção dos desenvolvedores e proprietários de sites. Quando pensamos na grandiosidade do ecossistema do WordPress e nas possibilidades que os desenvolvedores tem de gerar receita com ele (sejam temas ou plugins), o potencial de portar sites inteiros feitos em WordPress para outras linguagens/plataformas é algo tentador em termos de experiência e, claro, receita.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mobile&#34;&gt;Fazer uma integração mobile de verdade.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Com a popularização de frameworks como Foundation e Bootstrap, grande parte dos sites desenvolvidos nos últimos anos chegaram a um padrão aceitável em termos de visualização de conteúdo em dispositivos móveis, mas uma integração de verdade está longe de ser um padrão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estava.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usando o WP-API, desenvolvedores mobile poderão lidar com sites em WordPress como lidariam com qualquer serviço de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Mobile_Backend_as_a_service&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Mobile Back End as a Service (MBaaS ou BaaS)&lt;/a&gt;. Este ponto sozinho já é suficiente para habilitar um site em WordPress como uma possibilidade para servir de backend para aplicações mobile nativas e serve de fundação para todos os tipos de integrações no futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando considerada a quantidade de sites rodando WP, que têm uma versão completamente distinta de suas versões mobile, o escopo para integrações futuras é imenso. O ideal de ter um banco de dados e diversas aplicações consumindo suas informações, agora é possível de forma genuína e descomplicada.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;frontend&#34;&gt;Front-End modular&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Do ponto de vista do API, o front-end do WordPress é só mais uma aplicação externa consumindo seus dados. Aplicações MVW (model, view, whatever) como AngularJS, EmberJS, MeteorJS, BackboneJS, poderão facilmente fazer suas requisições e montar o workflow dos seus sonhos sem se preocupar com as entrelinhas de desenvolvimento em WP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A expectativa é ver uma revolução em plugins e temas para desenvolvedores e donos de site ao redor do mundo (são 25% da web, considere).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;backend&#34;&gt;Back-End com a sua assinatura&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A potencial integração do REST API no core abre a possibilidade de reimaginar o admin do WordPress. Imagine que todas as funcionalidades do core estão abertas à você, com nenhum visual para te limitar. Chega de editar cores e imagens para tentar deixar o admin &amp;#8220;do seu jeito&amp;#8221;, ou baixar o &lt;a href=&#34;https://wordpress.org/plugins/user-role-editor/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;User Role Editor&lt;/a&gt; para proibir seus clientes de destruírem seu trabalho, ou usar uma função para injetar CSS com um &lt;tt&gt;&amp;ldquo;display: none&amp;rdquo;&lt;/tt&gt; em coisas que você não gostaria que estivessem visíveis. Com o API, o controle é todo seu.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;javascript&#34;&gt;Mais um incentivo para você entrar na vibe do JavaScript e seguir a nova ordem mundial&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Convenhamos: o JavaScript está criando uma nova ordem mundial. É hype, é futuro, é presente, opiniões divergentes. Em comum: é JavaScript. Frameworks MV** e outros menos conhecidos estão ditando uma tendência, que acredito seguir linear por um bom tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O WP-API faz do WordPress um companheiro ideal para essas tecnologias. Na visão de desenvolvedor, poder utilizar tecnologias de vanguarda mantendo sua bagagem em WordPress, é o mundo ideal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;seguranca&#34;&gt;Ao expôr meu conteúdo, o WP-API não oferece nenhum risco à segurança?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não. Não propriamente por conta do WP-API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A informação que o API fornece é, naturalmente, o que um site WordPress dispõe por padrão publicamente. A única diferença entre o front-end de um site e o WP-API é a forma como as informações são apresentadas. Por padrão não é possível, sem autenticação, apagar, atualizar ou criar nada &amp;#8211; apenas ler o conteúdo (requisição GET).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que novas funcionalidades expõem novos riscos. Porém, por ora, nenhuma vulnerabilidade foi encontrada e manter seu WordPress atualizado é um método simples e confiável de se manter seguro.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como&#34;&gt;Como funciona o WP-API&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O WP-API é acessado por HTTP e retorna requisições em formato JSON. Ambos fáceis de utilizar e com grande suporte pelas linguagens de programação mais populares, através de bibliotecas como Net::HTTP (Ruby), Requests (Phyton) e GoReq (Go), para citar alguns.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu poderia me limitar a dizer que o WP-API é uma REST API, o que ficaria abstrato e não é o objetivo do artigo. O WP-API é empolgante, mas se você não tem nenhuma base sobre o que significa uma arquitetura REST, HTTP e requisições em geral, procurei expôr os conceitos mais básicos abaixo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de falar de REST, é necessário entender alguns conceitos de HTTP.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;http&#34;&gt;Um pouco de HTTP&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ele assina pelo nome de Hypertext Transfer Protocol (HTTP) e é um conjunto de regras que determina como informações podem ser enviadas e recebidas e quais mensagens devem ser retornadas em resposta às requisições.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, quando uma requisição é enviada pelo cliente e recebida com sucesso pelo servidor, a mensagem (conhecida como código de retorno, acompanhado de uma frase explicativa) é um variante de 200 (onde o número mais importante é a casa da centena, onde 2 significa sucesso na requisição). A mais famosa talvez seja a 404 &amp;#8211; Not Found, que retorna um valor inexistente para sua requisição (onde o primeiro número quatro significa &lt;em&gt;erro no cliente&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outros protocolos bem conhecidos são o POP3 e o SMTP, que são usados para receber e enviar e-mails, respectivamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O HTTP tem duas funções distintas: servidor e cliente. Em geral, o cliente envia a requisição e o servidor responde. É feito basicamente do &lt;em&gt;header&lt;/em&gt; (que contém metadata e informações importantes para o HTTP) e do &lt;em&gt;body&lt;/em&gt; (que contém o conteúdo da mensagem).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hypertext Transfer Protocol ou HTTP é a alma da web. É utilizado todas as vezes que você transfere um documento, ou faz uma solicitação AJAX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiser mais informações, o TutsPlus tem &lt;a href=&#34;http://code.tutsplus.com/tutorials/a-beginners-guide-to-http-and-rest--net-16340&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;um ótimo tutorial&lt;/a&gt;, que usei como referência, com uma &lt;a href=&#34;http://code.tutsplus.com/pt/tutorials/a-beginners-guide-to-http-and-rest--net-16340?ec_unit=dropdown-language&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;igualmente ótima tradução&lt;/a&gt; feita pelo &lt;a href=&#34;http://tutsplus.com/authors/thierry-rene&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Thierry Rene&lt;/a&gt;. Vale cada palavra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Concordo com o autor do link de referência sobre o conhecimento de HTTP não ser comum entre desenvolvedores, o que também considero importante e recomendo a leitura.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;rest&#34;&gt;O que significa REST?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-medium wp-image-52376&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/11/rest.jpg&#34; alt=&#34;rest&#34; width=&#34;279&#34; height=&#34;157&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;REST é definido por &lt;em&gt;Representational State Transfer&lt;/em&gt;! Entendi tudo, deixa eu dormir agora, obrigado.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Arquitetura: De acordo com uma citação do &lt;cite&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Arquitetura&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;: a arquitetura lidaria com qualquer problema de agenciamento, organização, estética e ordenamento de componentes em qualquer situação de arranjo espacial.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Uma arquitetura REST é uma uma forma de organizar as interações entre sistemas. Ele define padrões, o que pode e o que não se deve fazer. A arquitetura fornece uma forma padronizada de como acessar dados. Em geral, sistemas seguem um padrão de comandos. Execute informação X, receba informação Y. Em uma arquitetura REST, o acesso é fornecido por recursos. O que significa que, em uma URL, tudo o que é passado são recursos que podem ser consumidos, não existem comandos inseridos e procura-se utilizar uma URL &lt;em&gt;humanamente legível&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;exemplo-de-comando-em-uma-url&#34;&gt;Exemplo de comando em uma URL.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Supondo que eu, ao acessar o site de minha empresa, gostaria de procurar por um vendedor admitido em 2015:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;http://siteincrivel.com.br/equipe.php?funcao=vendedor&amp;admissao=2015&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Repare na instrução ao servidor: busque por vendedores admitidos em 2015. Enquanto a instrução pode ser facilmente interpretada, &lt;em&gt;equipe&lt;/em&gt; não é um recurso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a requisição fosse feita em uma arquitetura REST, minha URL seria:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;http://siteincrivel.com.br/equipe/admissao/2015/funcao/vendedor/&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A URL, sem parâmetros, identifica o recurso que você deseja manipular de forma que eu obtenha informações precisas em todas as camadas. Fazer a requisição em um diretório retorna uma lista de recursos. Por exemplo, retirar &amp;#8220;vendedor&amp;#8221; da URL poderia me fornecer informações sobre todas as funções contratadas no ano de 2015.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja: a arquitetura não abomina o uso de parâmetros na URL, que podem ser utilizados como uma espécie de filtro ou outra forma conveniente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, os sistemas que seguem os princípios REST são chamados de RESTFul.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;api&#34;&gt;API? é tipo&amp;#8230; APP?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Não, não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um API (application programming interface) é uma forma simples de se comunicar com uma aplicação. Através de &lt;u&gt;endpoints*&lt;/u&gt; definidos, os desenvolvedores podem fazer seus programas e scripts interagirem com a aplicação.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Endpoints são definidos por suas funções, que podem ser acessados por HTTP. É a forma que o WP-API (que agora que você pegou a manha eu posso dizer: é um REST API) provê suas informações e permite seus desenvolvedores manipularem o WordPress, podendo ser a publicação de um post, atualização de uma página ou a exclusão de um comentário.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Certo, Cezar. Tudo isso parece mágico, linda teoria. Agora, como posso começar com o WP-API?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;instalacao&#34;&gt;Instalando o plugin e fazendo sua primeira requisição&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-52375&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/11/plugin_v2b.jpeg&#34; alt=&#34;plugin_v2b&#34; width=&#34;766&#34; height=&#34;343&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os exemplos utilizados requerem a versão 2 do API. Para baixá-lo, vá ao repositório do WordPess: &lt;a href=&#34;https://wordpress.org/plugins/rest-api/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://wordpress.org/plugins/rest-api/&#34;&gt;https://wordpress.org/plugins/rest-api/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de baixado, basta fazer a instalação. A instalação ocorre da mesma forma que qualquer outro plugin do WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;visualizando-o-conteúdo-like-a-boss-ou-a-primeira-requisição-a-gente-nunca-esquece&#34;&gt;Visualizando o conteúdo &lt;em&gt;like a boss&lt;/em&gt; ou A primeira requisição a gente nunca esquece&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você usa o Chrome, baixe a extensão do &lt;a href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/postman/fhbjgbiflinjbdggehcddcbncdddomop&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Postman&lt;/a&gt;. O postman, dentre suas finalidades, vai servir para o propósito de visualizar o conteúdo da maneira correta.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;para-todas-as-requisições-que-faremos-tome-nota-dessa-instrução&#34;&gt;Para todas as requisições que faremos, tome nota dessa instrução&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Para visualizar sua primeira requisição, abra o Postman (você pode digitar o endereço no browser diretamente, se você não se importar com um monte de código chapado na tela) e digite na URL (válido para todos os exemplos abaixo):&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;http://siteincrivel.com.br/wp-json/wp/v2/REQUISIÇÃO_AQUI.&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Onde &lt;em&gt;siteincrivel&lt;/em&gt; é o seu site e _REQUISIÇÃO&lt;em&gt;AQUI&lt;/em&gt; será a requisição que vocẽ deseja fazer, dentre as possibilidades:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;posts&#34;&gt;Para obter uma lista de Posts&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;http://siteincrivel.com.br/wp-json/wp/v2/posts&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;post&#34;&gt;Para visualizar um post específico&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;http://siteincrivel.com.br/wp-json/wp/v2/{id}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Onde {id} é o ID do Post que você precisa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;paginas&#34;&gt;Para obter uma lista de Páginas&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;http://siteincrivel.com.br/wp-json/wp/v2/pages&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;pagina&#34;&gt;Para visualizar uma página especifica:&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;http://siteincrivel.com.br/wp-json/wp/v2/pages/{id}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Onde {id} é o ID da página que você precisa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;para-visualizar-uma-lista-de-categorias-ou-tags&#34;&gt;Para visualizar uma lista de categorias ou tags&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Categorias e Tags são consideradas taxonomias. As taxonomias, diferente de posts e páginas, funcionam pelo slug e não pelo ID. O ID é necessário apenas para chamadas de Posts/Páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os elementos de uma categoria ou tag, são consideradas pelo WordPress como termos (terms). Portanto ao criar a categoria &lt;em&gt;Marketing&lt;/em&gt;, você está dizendo ao WordPress que a taxonomia Categoria tem um termo chamado &lt;em&gt;Marketing&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sendo assim:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;catags&#34;&gt;Requisitando uma Categoria ou tag de determinado post:&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;http://demo.wp-api.org/wp-json/wp/v2/posts/{id_do_post}/terms/category/&lt;/pre&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;http://demo.wp-api.org/wp-json/wp/v2/posts/{id_do_post}/terms/tag/&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;cat&#34;&gt;Obtendo uma lista de Categorias&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nossa categoria modelo (Marketing) deverá aparecer aqui&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;http://siteincrivel.com.br/wp-json/wp/v2/terms/category&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;tag&#34;&gt;Lista de Tags&lt;/h3&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;http://seusite.com.br/wp-json/wp/v2/terms/tag&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;cpt&#34;&gt;Lidando e visualizando conteúdo com Custom Post Types:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Por padrão, o WP-API não autoriza a visualização direta de CPT. Para autorizar a requisição, abra o arquivo onde você armazena as informações sobre CPT do seu tema (em geral no &lt;tt&gt;functions.php&lt;/tt&gt;, ou qualquer &lt;tt&gt;include&lt;/tt&gt; que você tenha feito) e adicione o argumento (dentro de &lt;tt&gt;$args&lt;/tt&gt;, por favor):&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;show_in_rest =&amp;gt; true&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Caso você tenha feito corretamente, o endereço abaixo vai listar os posts relacionados àquele CPT:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;http://siteincrivel.com.br/wp-json/wp/v2/{nome_do_cpt}&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;acf&#34;&gt;Usando o ACF? Você ainda está na zona de conforto!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A integração com o ACF é extensa para o objetivo do post, o que não importa muito, pois &lt;a href=&#34;https://wordpress.org/plugins/acf-to-wp-api/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;existe um plugin excelente&lt;/a&gt; que cumpre a maioria das finalidades do ACF. Seja feliz.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;final&#34;&gt;Palavras finais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vejo em muitos grupos e em alguns sites sobre o futuro do WordPress, que o sistema está em declínio e alguns absurdos também. O WP-API é uma grande aposta e suas promessas fazem merecer um olhar atento à nova funcionalidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiser um &lt;em&gt;modelo&lt;/em&gt; para começar, pode tentar o &lt;a href=&#34;https://github.com/Automattic/picard&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Picard&lt;/a&gt;, feito em ReactJS pela própria Automattic, ou se quiser uma ideia sobre mais possibilidades do API, o Make WordPress Core tem uma &lt;a href=&#34;https://make.wordpress.org/core/2015/07/23/rest-api-whos-using-this-thing/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;thread&lt;/a&gt; sobre aplicações que desenvolvedores estão trabalhando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E você, tem alguma opinião a respeito? Desenvolveu alguma aplicação com o WP-API? Deixe um comentário, eu adoraria saber!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;cite&gt;Referências:&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://wp-api.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://wp-api.org/&#34;&gt;http://wp-api.org/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://feelingrestful.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://feelingrestful.com/&#34;&gt;https://feelingrestful.com/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://observer.com/2015/07/wordpress-rest-api/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://observer.com/2015/07/wordpress-rest-api/&#34;&gt;http://observer.com/2015/07/wordpress-rest-api/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://jacklenox.com/2015/03/30/building-themes-with-the-wp-rest-api-wordcamp-london-march-2015/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://jacklenox.com/2015/03/30/building-themes-with-the-wp-rest-api-wordcamp-london-march-2015/&#34;&gt;http://jacklenox.com/2015/03/30/building-themes-with-the-wp-rest-api-wordcamp-london-march-2015/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://torquemag.io/client-side-applications-powered-by-the-wordpress-json-rest-api/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://torquemag.io/client-side-applications-powered-by-the-wordpress-json-rest-api/&#34;&gt;http://torquemag.io/client-side-applications-powered-by-the-wordpress-json-rest-api/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://premium.wpmudev.org/blog/wordpress-rest-api/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://premium.wpmudev.org/blog/wordpress-rest-api/&#34;&gt;https://premium.wpmudev.org/blog/wordpress-rest-api/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://wpengine.com/blog/josh-pollock-wordpress-rest-api-finely-tuned-consultant/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://wpengine.com/blog/josh-pollock-wordpress-rest-api-finely-tuned-consultant/&#34;&gt;https://wpengine.com/blog/josh-pollock-wordpress-rest-api-finely-tuned-consultant/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://premium.wpmudev.org/blog/using-wordpress-rest-api/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://premium.wpmudev.org/blog/using-wordpress-rest-api/&#34;&gt;http://premium.wpmudev.org/blog/using-wordpress-rest-api/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://apppresser.com/wp-api-post-submission/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://apppresser.com/wp-api-post-submission/&#34;&gt;https://apppresser.com/wp-api-post-submission/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.nexcess.net/2015/06/04/what-does-the-new-rest-api-mean-for-wordpress/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.nexcess.net/2015/06/04/what-does-the-new-rest-api-mean-for-wordpress/&#34;&gt;https://blog.nexcess.net/2015/06/04/what-does-the-new-rest-api-mean-for-wordpress/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.wpwhitesecurity.com/wordpress-security/wordpress-rest-api-and-the-security-worries/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.wpwhitesecurity.com/wordpress-security/wordpress-rest-api-and-the-security-worries/&#34;&gt;http://www.wpwhitesecurity.com/wordpress-security/wordpress-rest-api-and-the-security-worries/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.sitepoint.com/wp-api/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.sitepoint.com/wp-api/&#34;&gt;http://www.sitepoint.com/wp-api/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://1fix.io/blog/2015/07/20/query-vars-wp-api/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://1fix.io/blog/2015/07/20/query-vars-wp-api/&#34;&gt;https://1fix.io/blog/2015/07/20/query-vars-wp-api/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://code.tutsplus.com/tutorials/a-beginners-guide-to-http-and-rest--net-16340&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://code.tutsplus.com/tutorials/a-beginners-guide-to-http-and-rest&amp;amp;#8211;net-16340&#34;&gt;http://code.tutsplus.com/tutorials/a-beginners-guide-to-http-and-rest&amp;amp;#8211;net-16340&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://make.wordpress.org/core/2015/07/23/rest-api-whos-using-this-thing/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://make.wordpress.org/core/2015/07/23/rest-api-whos-using-this-thing/&#34;&gt;https://make.wordpress.org/core/2015/07/23/rest-api-whos-using-this-thing/&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gantry 5 – Desenvolvimento de templates para Joomla e WordPress</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/gantry-5-desenvolvimento-de-templates-para-joomla-e-wordpress/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/gantry-5-desenvolvimento-de-templates-para-joomla-e-wordpress/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o surgimento dos Gerenciadores de Conteúdo como o &lt;a href=&#34;http://www.joomla.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Joomla &lt;/a&gt;e &lt;a href=&#34;https://wordpress.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;WordPress&lt;/a&gt;, os desenvolvedores de sites começaram a aproveitar mais o tempo e entregar projetos mais rápido. Quando surgem os frameworks de templates, que se integram aos CMSs para gerenciar e facilitar o desenvolvimento dos layouts das páginas, as coisas ficam mais interessantes. E é justamente nesse ponto que vamos chegar. Farei uma breve abordagem sobre o novo Framework de Template Gantry 5.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-gantry&#34;&gt;&lt;strong&gt;O Gantry&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Gantry é um framework de template Open Source and Free, desenvolvido pela &lt;a href=&#34;http://www.rockettheme.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;RocketTheme &lt;/a&gt;(um dos melhores clubes de extensões e templates para Joomla e WordPress) que tem a finalidade de gerenciar e customizar os layouts das páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na versão mais estável, a 4, o framework já atendia muito bem aos desenvolvedores de template, mas havia alguns problemas de semântica, layout adaptativo em vez de responsivo, poucas possibilidades de &lt;em&gt;override&lt;/em&gt; e o peso excessivo das páginas. Era uma luta para conseguir enxugar o máximo e aumentar o desempenho. Outros frameworks como &lt;a href=&#34;http://www.t3-framework.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;T3&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.joomshaper.com/helix&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Helix&lt;/a&gt;, e &lt;a href=&#34;https://yootheme.com/themes/warp-framework&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Warp&lt;/a&gt;, tinham uma curva de aprendizagem muito lenta, o que me frustrava. Foi quando surge o &lt;a href=&#34;http://gantry.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Gantry 5&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-versão-5&#34;&gt;&lt;strong&gt;A versão 5&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você já conhecia a versão anterior, esqueça, a versão 5 é totalmente diferente e não tem nada a ver com as antigas. O lado bom é que consertaram e melhoraram tudo que citei de ruim acima, o lado não tão bom é que você terá que reaprender a trabalhar com o framework, mas aprender coisa nova nunca é demais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos apresentar as possibilidades que a versão 5 pode trazer a respeito do &lt;strong&gt;desenvolvimento de templates em Joomla e WordPress&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;crie-várias-páginas-com-configurações-e-layouts-independentes&#34;&gt;&lt;strong&gt;Crie várias páginas com configurações e layouts independentes&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50481&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption alignnone&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img12.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-50481 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img12.jpg&#34; alt=&#34;Painel Outline&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Painel Outline
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Gantry 5 trouxe um nível de abstração de páginas muito superior aos outros frameworks do mercado. Chamados de &lt;strong&gt;Outlines&lt;/strong&gt; é onde tudo se inicia no framework. Os Outlines são páginas que podem ser criadas e editadas de forma independente, dando ao layout do projeto uma flexibilidade na administração de diferentes elementos. E tudo isso é possível sem que o desenvolvedor escreva linhas e linhas de código, é tudo no arrastar e soltar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao instalar o Gantry 5 e o tema padrão Hydrogen, pode-se observar 1 outline base, 2 outlines de página padrão e 3 outlines essenciais usadas para a exibição de conteúdo, página de erro e página off-line. Essas não podem ser excluídas, somente editadas, pois são outlines fundamentais para o template.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;faça-override-do-core&#34;&gt;&lt;strong&gt;Faça override do core&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esta é uma das possibilidades mais legais do Gantry 5, pois você consegue fazer substituições de quase tudo no framework. E o interessante é que ele utiliza tecnologias recentes da Web como o &lt;a href=&#34;http://yaml.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;YAML&lt;/a&gt; para trabalhar com campos de formulário e o &lt;a href=&#34;http://twig.sensiolabs.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Twig Template&lt;/a&gt; para facilitar a estruturação dos arquivos de substituição.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;estilização-mais-fácil-e-completa&#34;&gt;&lt;strong&gt;Estilização mais fácil e completa&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50482&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption alignnone&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img2.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-50482 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img2.jpg&#34; alt=&#34;Painel Style&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Painel Style
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O painel &lt;strong&gt;Style&lt;/strong&gt; agora tem mais possibilidades de customização e ficou ainda mais fácil trocar as cores principais do template. Com ajuda das tecnologias &lt;strong&gt;YAML&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Twig Template&lt;/strong&gt; você consegue fazer estilizações através de overrides onde o céu é o limite, basta abusar bastante da criatividade. E como não bastasse, agora é possível controlar os Breakpoints nos mais variados formatos de unidades: px, em ou rem.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;micro-módulos-personalizáveis&#34;&gt;&lt;strong&gt;Micro módulos personalizáveis&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50483&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption alignnone&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img3.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-50483 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img3.jpg&#34; alt=&#34;Painel Settings&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Painel Settings
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Particle System&lt;/strong&gt; como é chamado, é um sistema de módulos já pré-formatados para utilização direta no painel de layout. Você consegue customizá-lo de forma independente dos outlines, ou seja, o mesmo particle utilizado em uma página poderá ser utilizado em outra sem que haja conflito de configurações. E o mais legal é que você consegue customizar, habilitar ou desabilitar um particle e/ou criar um novo de acordo com sua necessidade ou criatividade. Mais uma vez o céu é o limite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem alguns particles especiais chamados de &lt;strong&gt;Atom&lt;/strong&gt;, que possibilitam a entrada do UA Code do Google Analytics e a chamada de dependências CSS e JS externas, evitando que o desenvolvedor mexa diretamente no código do template.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;infinitas-possibilidades-de-customização&#34;&gt;&lt;strong&gt;Infinitas possibilidades de customização&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50484&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption alignnone&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img4.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-50484 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img4.jpg&#34; alt=&#34;Painel Layout&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Painel Layout
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Com o P&lt;strong&gt;ainel de Layout&lt;/strong&gt; do Gantry 5, você consegue montar inúmeras variações de grid. No canto esquerdo fica disponível vários módulos prontos para arrastar e soltar no painel. Ainda pode escolher através do botão “Load” qual o Preset (Estrutura de posições da página) deseja utilizar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda a estrutura do template criado no painel de layout é renderizado no browser através da propriedade &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/flexbox-organizando-seu-layout/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Flexbox do CSS3&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-editor-de-menu&#34;&gt;&lt;strong&gt;O editor de Menu&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50485&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption alignnone&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img5.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-50485 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img5.jpg&#34; alt=&#34;Editor de Menu&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Editor de Menu
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em minha opinião, a mais fantástica possibilidade do framework é o poder de flexibilidade que o editor de menu tem. Após a criação dos itens de menu no CMS, o editor de menu renderiza os itens e a partir daí você consegue realizar várias customizações, como inserir ícones, particles, módulos ou plug-ins, definir classes, reorganizar os itens, inserir subtítulo, inserir imagem, inserir submenus e organizar os elementos em um grid. Eu acho que podem melhorar ainda mais, com a possibilidade de customizar as cores e eventos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;estilize-usando-scss&#34;&gt;&lt;strong&gt;Estilize usando SCSS&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma inovação do Gantry 5 também foi a possibilidade de trabalhar com o &lt;a href=&#34;http://sass-lang.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;SCSS&lt;/a&gt;, que na minha opinião é extremamente produtivo, e a manutenção do código fica muito mais prático e rápido, mas quem não se familiariza com &lt;strong&gt;SCSS&lt;/strong&gt; pode ficar tranquilo, pois ele suporta &lt;a href=&#34;http://lesscss.loopinfinito.com.br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Less &lt;/a&gt;e também pode trabalhar diretamente com o CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para facilitar ainda mais, o framework utiliza o &lt;a href=&#34;http://bourbon.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Bourbon&lt;/a&gt;, uma biblioteca de mixin para SASS que ajuda, principalmente quando se trata de compatibilidade entre navegadores. É uma biblioteca fantástica, vale a pena estudá-la para utilizar da forma mais adequada em seus templates.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-suporte&#34;&gt;&lt;strong&gt;O Suporte&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Gantry 5 tem uma comunidade bem ativa e colaborativa, e por isso conseguiram chegar em um &lt;strong&gt;framework tão completo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;http://docs.gantry.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;documentação &lt;/a&gt;é sem dúvida uma das mais claras e fáceis de entender. Nela tem tutoriais completos de como instalar, usar, configurar e estender ainda mais o framework.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale a pena também seguir o &lt;a href=&#34;http://gantry.org/blog&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;blog&lt;/a&gt;, com artigos sobre os releases e alguns tutoriais interessantes que não estão presentes na documentação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E tem também o &lt;a href=&#34;https://gitter.im/gantry/gantry5&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Gitter&lt;/a&gt;, que funciona como um chat da comunidade. Fiquei maravilhado com o suporte dos caras; algumas vezes resolveram alguns problemas que tive na mesma hora. É um lugar também para reportar bugs do framework.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;considerações-finais&#34;&gt;&lt;strong&gt;Considerações finais&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por ser um framework lançado recentemente (menos de 5 meses), há muitas coisas a descobrir e melhorar. Por isso é importante, se for utilizar o framework, estar engajado na comunidade do Gantry 5 para aprender cada vez mais e também poder colaborar com o projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acredito muito no potencial desta ferramenta para desenvolvimento de templates para Joomla e WordPress, pois nestes últimos 3 anos trabalhando com CMS consegui pela primeira vez reduzir o tempo de desenvolvimento de forma considerável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se tiver alguma sugestão ou crítica sobre o artigo, comentem.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Criando um widget de “Artigos Populares” por numero de visualizações</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/criando-um-widget-de-artigos-populares-por-numero-de-visualizacoes/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/criando-um-widget-de-artigos-populares-por-numero-de-visualizacoes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Recentemente tive que implementar um widget de artigos populares para um cliente. Acontece que até então a única maneira que eu sabia fazer isso era ordenando os posts por número de comentários. Propus a solução ao meu cliente e o mesmo disse que queria que o mesmo fosse ordenados por número de visualizações. Bom, nunca tinha feito isso, então corri atrás de alguns artigos &amp;#8220;gringos&amp;#8221; explicando como fazer e me espantei sobre como era simples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiro de tudo, precisamos encontrar uma maneira de registrar cada visita do artigo. Para que isso seja possível adicionamos esse código no &lt;strong&gt;functions.php&lt;/strong&gt; do tema:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;/* Populares */
function wpb_set_post_views($postID) {
$cookie = strtotime(date(&#39;Y-m-d&#39;));
 $pv_url = &#39;wpmidia_&#39;.md5($_SERVER[&#39;REQUEST_URI&#39;]);
 
 if( is_single() &amp;&amp; !isset($_COOKIE[$pv_url]) ){
 $count_key = &#39;wpb_post_views_count&#39;;
 $count = get_post_meta($postID, $count_key, true);
 if($count==&#39;&#39;){
 $count = 0;
 delete_post_meta($postID, $count_key);
 add_post_meta($postID, $count_key, &#39;0&#39;);&lt;/pre&gt;

&lt;pre&gt;setcookie($pv_url, $cookie, time()+3600, COOKIEPATH, COOKIE_DOMAIN, false); // 1 hora
 }else{
 $count++;
 update_post_meta($postID, $count_key, $count);
 setcookie($pv_url, $cookie, time()+3600, COOKIEPATH, COOKIE_DOMAIN, false); // 1 hora
 }
 }
}
//To keep the count accurate, lets get rid of prefetching
remove_action( &#39;wp_head&#39;, &#39;adjacent_posts_rel_link_wp_head&#39;, 10, 0);
function wpb_track_post_views ($post_id) {
 if ( !is_single() ) return;
 if ( empty ( $post_id) ) {
 global $post;
 $post_id = $post-&amp;gt;ID; 
 }
 wpb_set_post_views($post_id);
}
add_action( &#39;wp_head&#39;, &#39;wpb_track_post_views&#39;);&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A segunda função &lt;strong&gt;wpb_track_post_views&lt;/strong&gt; vai basicamente chamar a primeira função toda vez que o tipo de página for &amp;#8220;single&amp;#8221;, ou seja, em todos os artigos. É essencial que seu template tenha a chamada &lt;code&gt;wp_head();&lt;/code&gt; no header do tema. A primeira função vai registrar mais uma visualização do post em nosso banco de dados pela variável &lt;code&gt;$count_key&lt;/code&gt;. Só que tem um pequeno problema que já contornamos no nosso código: toda vez que um usuário der refresh na página ele registraria mais uma visualização, isso faria com que usuários comuns conseguissem burlar, sem querer (ou por querer, sei lá), os posts. Como dito, conseguimos driblar isso, no código usamos o &lt;code&gt;setcookie&lt;/code&gt; para criar um cookie no navegador e impedir que a função seja chamada nos próximos 3600 segundos ou 1 hora (você pode alterar se quiser).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dito isso, não adiantaria nada se não pudêssemos chamar essa função. Para isso adicionamos mais um trecho no &lt;strong&gt;functions.php&lt;/strong&gt; do tema:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;function wpb_get_post_views($postID){
 $count_key = &#39;wpb_post_views_count&#39;;
 $count = get_post_meta($postID, $count_key, true);
 if($count==&#39;&#39;){
 delete_post_meta($postID, $count_key);
 add_post_meta($postID, $count_key, &#39;0&#39;);
 return &#34;0 View&#34;;
 }
 return $count.&#39; Views&#39;;
 }&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A função acima serve também para retornar o numero de visualizações que o artigo teve, basta chama-la com wpb_get_post_views($id), sendo $id o ID do artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora que implementamos todas as funções precisamos exibir isso em algum lugar e o código abaixo serve justamente para isso:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;ul&amp;gt;
 &amp;lt;?php $popularpost = new WP_Query( array( &#39;posts_per_page&#39; =&amp;gt; 5, &#39;meta_key&#39; =&amp;gt; &#39;wpb_post_views_count&#39;, &#39;orderby&#39; =&amp;gt; &#39;meta_value_num&#39;, &#39;order&#39; =&amp;gt; &#39;DESC&#39; ) );
 while ( $popularpost-&amp;gt;have_posts() ) : $popularpost-&amp;gt;the_post();
 ?&amp;gt;
 &amp;lt;li&amp;gt;
 &amp;lt;small&amp;gt;&amp;lt;?php the_category(&#39;, &#39;); ?&amp;gt;&amp;lt;/small&amp;gt;
 &amp;lt;a href=&#34;&amp;lt;?php echo get_permalink(); ?&amp;gt;&#34; title=&#34;&amp;lt;?php the_title_attribute(); ?&amp;gt;&#34;&amp;gt;
 &amp;lt;h3&amp;gt;&amp;lt;?php the_title(); ?&amp;gt;&amp;lt;h3&amp;gt;
 &amp;lt;/li&amp;gt;
 &amp;lt;?php
 endwhile;
 wp_reset_query();
 ?&amp;gt;
 &amp;lt;/ul&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Você pode adicionar thumbnails, links e afins como o de costume.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que achou? Tem uma solução melhor? Comenta!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Utilizando a API do bit.ly para gerar links encurtados para seus posts WordPress</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/utilizando-api-bit-ly-para-gerar-links-encurtados-para-seus-posts-wordpress/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/utilizando-api-bit-ly-para-gerar-links-encurtados-para-seus-posts-wordpress/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Todo mundo sabe que é fundamental criar links de compartilhamento no seu artigo, só que no Twitter isso se restringe a 140 caracteres, e ao enviar o título do seu artigo, URL e seu usuário no Twitter pode faltar espaço. E para economizar espaço fazemos o quê? Uma das táticas é utilizar links curtos através de serviços como o &lt;a href=&#34;http://bit.ly&#34;&gt;bit.ly&lt;/a&gt;. Como tudo na programação, criamos uma maneira de automatizar nossas ações e para isso vamos ao código!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente precisamos entender como a API do bit.ly funciona. Podemos fazer uma requisição via URL e a mesma nos retornará um arquivo XML:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://api.bit.ly/shorten?version=**[VERSÃO]**&amp;amp;longUrl=**[URL]**&amp;amp;login=**[LOGIN]**&amp;amp;apiKey=**[API]**&amp;amp;format=**[FORMATO]**&#34;&gt;http://api.bit.ly/shorten?version=**[VERSÃO]**&amp;amp;longUrl=**[URL]**&amp;amp;login=**[LOGIN]**&amp;amp;apiKey=**[API]**&amp;amp;format=**[FORMATO]**&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[VERSÃO]&lt;/strong&gt; &amp;#8211; A versão do XML&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[URL]&lt;/strong&gt; &amp;#8211; A URL a ser encurtada&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[LOGIN]&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Seu login no bit.ly&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[API]&lt;/strong&gt; &amp;#8211; Seu código de API no bit.ly&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[FORMATO]&lt;/strong&gt; &amp;#8211; O formato de retorno (no nosso caso vamos usar XML)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basta substituir os dados pelos seus e a requisição retornará um arquivo XML com as informações que precisamos. Veja um exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-50423 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/XML2.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;879&#34; height=&#34;288&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, visto isso vamos aos códigos! Primeiramente criaremos uma função no &lt;strong&gt;functions.php&lt;/strong&gt; do seu tema, substituindo LOGIN e API por seus respectivos dados:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;function make_bitly_url($url,$format = &#39;xml&#39;,$version = &#39;2.0.1&#39;)
{
  //Set up account info
  $bitly_login = &#39;LOGIN&#39;;
  $bitly_api = &#39;API&#39;;
  //create the URL
  $bitly = &#39;http://api.bit.ly/shorten?version=&#39;.$version.&#39;&amp;longUrl=&#39;.urlencode($url).&#39;&amp;login=&#39;.$bitly_login.&#39;&amp;apiKey=&#39;.$bitly_api.&#39;&amp;format=&#39;.$format;
  $xml = simplexml_load_file($bitly) -&amp;gt; results;
  foreach($xml -&amp;gt; nodeKeyVal as $nodeKeyVal) {
    return (string)$nodeKeyVal -&amp;gt; shortUrl;
  }
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vamos às explicações: o código acima é basicamente um leitor de XML, e informando os seus dados ele vai formar uma URL que vai fazer uma requisição ao serviço do bit.ly e retornar o &lt;strong&gt;XML&lt;/strong&gt; que será lido pela função &lt;strong&gt;simplexml_load&lt;/strong&gt; e armazenado como um vetor na variável&lt;strong&gt; $xml&lt;/strong&gt;. Depois fazemos um loop com o &lt;strong&gt;foreach&lt;/strong&gt; por todos os itens &lt;strong&gt;nodeKeyVal&lt;/strong&gt; e retornamos a tag &lt;strong&gt;shortUrl&lt;/strong&gt; para a função que vamos chamar depois. Repare que colocamos uma (string) antes de puxar o &lt;strong&gt;$nodeKeyVal -&amp;gt; shortUrl&lt;/strong&gt;; isso é pra transformá-la em um valor retornável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como quase toda API, a do bit.ly tem limitação de requisições. Por isso precisamos armazenar as URLs encurtadas em nosso banco de dados. Vamos ao código de novo; dessa vez você vai colocar logo após iniciar o seu loop no &lt;strong&gt;single.php&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;?php
global $short_url;
// Checar se ja existe um URL encurtado armazenado no banco de dados
if(get_post_meta($post-&amp;gt;ID, &#34;short_url&#34;, true) != &#34;&#34;){
  //Short URL already exists, pull from post meta
  $short_url = get_post_meta($post-&amp;gt;ID, &#34;short_url&#34;, true);
}
else {
  // Caso não tenha, vamos criar uma
  $full_url = get_permalink();
  $short_url = make_bitly_url($full_url);
  // Salvar no port_meta
  add_post_meta($post-&amp;gt;ID, &#39;short_url&#39;, $short_url, true);
}
?&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O código já está comentado mas vale explicar algumas coisas: usamos um condicional para checar se no nosso &lt;strong&gt;post_meta&lt;/strong&gt; existe uma tag &lt;strong&gt;short_url&lt;/strong&gt; diferente de um valor nulo; caso já exista ele vai pegá-la e armazenar na variável &lt;strong&gt;$short_url&lt;/strong&gt;. Caso não exista, iremos criar uma chamando a função &lt;strong&gt;make_bitly_url,&lt;/strong&gt; armazenando na variável &lt;strong&gt;$short_url&lt;/strong&gt; e depois adicionando-a ao &lt;strong&gt;post_meta.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pronto! Isso é quase o fim, agora só precisamos imprimir a variável &lt;strong&gt;$short_url&lt;/strong&gt;. É importante dizer que se você tentar imprimi-la antes do código que cria a variável obviamente isso não vai dar certo. Basicamente a função abaixo deve ficar depois da função acima, veja:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;?php echo $short_url; ?&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Bom, agora você pode usar como quiser: imprimi-la no seu artigo, criar um botão de compartilhamento, etc. Recomendo que você, depois de testar, tente implementar outras APIs e ver o resultado. Caso dê algo errado, tente habilitar o error_reporting do PHP porque vai ajudar bastante você descobrir onde está o erro. Você pode usar os comentários para me perguntar algo, será um prazer responder.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Front-end e WordPress: uma relação de amor e amizade</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/front-end-e-wordpress-uma-relacao-de-amor-e-amizade/</link>
      <pubDate>Thu, 28 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/front-end-e-wordpress-uma-relacao-de-amor-e-amizade/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;É&amp;nbsp;bastante comum o&amp;nbsp;desenvolvedor front-end conseguir trabalho como freelancer e precisar do desenvolvedor back-end para tornar&amp;nbsp;o site dinâmico. O&amp;nbsp;cliente fica&amp;nbsp;feliz,&amp;nbsp;pois de forma rápida, ele consegue criar novas páginas, postagens, atualizando por conta própria o conteúdo. Mas atualmente, o&amp;nbsp;front-end não precisa mais desta dependência:&amp;nbsp;ele pode usar o WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ok, mas o WordPress usa PHP, uma&amp;nbsp;linguagem back-end, correto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sim, mas isto não é impede de tornar a ferramenta facilmente configurável, mesmo que você não entenda de linguagens de programação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O objetivo deste post não é oferecer&amp;nbsp;um conhecimento da linguagem, mas levantar os tópicos mais comuns sobre a&amp;nbsp;sintaxe de funcionamento da ferramenta.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-wordpress&#34;&gt;O WordPress&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O WordPress foi criado para ser usado como uma plataforma de criação e administração de blogs, mas hoje ele evoluiu bastante,&amp;nbsp;e&amp;nbsp;tornou-se um grande CMS (gerenciador de conteúdo), que é utilizado para criar sites dos mais simples aos mais complexos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://wordpress.org/showcase/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Confira o showcase&lt;/a&gt; que mostra grandes sites que foram criados com o uso deste CMS.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-hierarquia&#34;&gt;A Hierarquia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para transformar seu site HTML em um tema, é necessário conhecer a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/hierarquia-de-arquivos-do-wordpress/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;hierarquia de arquivos do WordPress&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-simplicidade&#34;&gt;A Simplicidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como dito anteriormente, não é necessário ter conhecimentos avançados em PHP. O WordPress possui muitas funções nativas, como por exemplo, buscar&amp;nbsp;o título da página, criar queries personalizadas, acessar informações de usuários, entre outras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tais funções nativas evitam o desperdício de tempo e raciocínio, pois muito delas foram confeccionadas para atender as mais comuns&amp;nbsp;utilidades assim como os casos mais específicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja o exemplo de algumas delas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;the_title()&lt;/strong&gt;Retorna o título da página ou do post;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;the_excerpt()&lt;/strong&gt;Traz o resumo do post e da página;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;the_content()&lt;/strong&gt;Traz o conteúdo completo da página ou do post;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;the_category()&lt;/strong&gt;Traz todas as categorias de um determinado post;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;single_cat_title()&lt;/strong&gt;Traz o nome da categoria.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://codex.wordpress.org/Function_Reference&#34;&gt;Aqui tem&amp;nbsp;uma lista com todas as funções do WordPress&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;e-o-banco-de-dados&#34;&gt;E o banco de dados?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O WordPress já vem com a configuração do banco de dados.&amp;nbsp;Basta conhecer como funciona a função &lt;strong&gt;WP_Query()&lt;/strong&gt; e passar através de um&amp;nbsp;parâmetro o que você deseja&amp;nbsp;acessar.&amp;nbsp;Como este é um post para&amp;nbsp;iniciantes&amp;nbsp;em&amp;nbsp;Wordpress, é possível criar de forma rápida &lt;em&gt;queries&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;posts types&lt;/em&gt; e outras funcionalidades para que o tema funcione corretamente utilizando&amp;nbsp;o site &lt;a href=&#34;http://generatewp.com/&#34;&gt;GenerateWP&lt;/a&gt;. Com ele você pode gerar&amp;nbsp;funcionalidades como: &lt;em&gt;shortcodes&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;sidebars&lt;/em&gt;, posições de menu, entre outras.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;custom-post-type-o-que-é-isso&#34;&gt;Custom Post Type, o que é isso?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Custom Post Type&lt;/strong&gt; é uma maneira de criar conteúdos personalizados para o seu site. Exemplo: o WordPress possui os &lt;em&gt;custons&amp;nbsp;post types &amp;nbsp;&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;Post&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Page&lt;/strong&gt;, mas você pode criar um &lt;em&gt;post type&lt;/em&gt; chamado Portfólio, Filmes, Imóveis, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nestes &lt;em&gt;posts types&lt;/em&gt; também é possível criar campos personalizados. Para saber mais sobre Posts Types confira este artigo do Paulo Rodrigues &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/custom-post-types-wordpress/&#34;&gt;Custom Post Types WordPress&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Templates Joomla!: o básico e relações com o WordPress</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/templates-joomla-o-basico-e-relacoes-com-o-wordpress/</link>
      <pubDate>Mon, 25 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/templates-joomla-o-basico-e-relacoes-com-o-wordpress/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Ao lado do WordPress, o Joomla! é sem dúvida um dos melhores CMS que existem atualmente. Como o amigo Girlan bem já escreveu &lt;a title=&#34;Vamos falar de Joomla!?&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/vamos-falar-de-joomla/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;noutro artigo&lt;/a&gt;, o Joomla! tem se superado muito a cada versão&amp;nbsp;e, desta perspectiva, torna-se mais que vantajoso ao desenvolvedor front-end dominar a criação de temas tanto para&amp;nbsp;o WordPress quanto para o Joomla!.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A boa notícia é que se você já sabe&amp;nbsp;criar temas para o WordPress, você praticamente já&amp;nbsp;sabe criar&amp;nbsp;templates para o Joomla! também. O objetivo deste artigo, portanto, não é embarcar naquela velha discussão &lt;del&gt;formada sobre tudo&lt;/del&gt; de qual CMS é o melhor. Estamos mais interessados em criar um template básico (ou sandbox) para o Joomla! observando as relações existentes com&amp;nbsp;o desenvolvimento de temas para o WordPress, despertando, quem sabe, novos joomlers pela comunidade Tableless!&amp;nbsp;&lt;img class=&#34;emoji&#34; src=&#34;http://s.w.org/images/core/emoji/72x72/1f609.png&#34; alt=&#34;😉&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;entendendo-o-joomla&#34;&gt;Entendendo o Joomla!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de criar um template para o Joomla!, primeiro precisamos entender, pelo menos superficialmente, como ele funciona.&amp;nbsp;Em suma, podemos dizer que a principal função do&amp;nbsp;Joomla! é reunir o conteúdo armazenado no banco de dados e gerenciado no painel de administração com ACL usando um&amp;nbsp;template para produzir páginas HTML de forma dinâmica&amp;nbsp;via PHP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Joomla! se&amp;nbsp;assemelha ao WordPress em muitos aspectos. O&amp;nbsp;conceito de artigo, por exemplo, se assemelha ao de post do WordPress: é a forma concebida ao conteúdo principal armazenado no banco de dados para ser&amp;nbsp;gerenciado no painel de administração. O mesmo vale para os módulos e widgets, templates e temas, plugins, entre outras semelhanças — é claro que&amp;nbsp;cada CMS apresenta as suas próprias especificidades, mas, por hora, vamos deixar assim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Composto basicamente por um framework e suas extensões —&amp;nbsp;analogamente a&amp;nbsp;um sistema operacional e suas aplicações —, o diferencial do Joomla! está justamente nas extensões chamadas de &lt;strong&gt;componentes&lt;/strong&gt;, que permitem desenvolver sites de todas as formas e tamanhos&amp;nbsp;através de &lt;a title=&#34;MVC – Afinal, é o quê ?&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/mvc-afinal-e-o-que/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;arquitetura MVC&lt;/a&gt;. No desenvolvimento de templates, só nos interessa a camada &lt;em&gt;view&lt;/em&gt; dos componentes, doravante chamada apenas de &amp;#8220;componente&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejamos mais sobre as extensões&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;as-extensões-do-joomla&#34;&gt;As extensões do Joomla!&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Uma extensão é um pacote de programa que estende a instalação do Joomla! de diferentes maneiras.&amp;nbsp;&lt;cite&gt;Documentação do Joomla!&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ainda segundo a documentação do Joomla!, as extensões podem ser classificadas basicamente em&amp;nbsp;&lt;strong&gt;componentes&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;módulos&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;plugins&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;templates&lt;/strong&gt;. Também os idiomas do Joomla! e os pacotes de extensões relacionadas, os&amp;nbsp;packages, são consideradas extensões, assim como as bibliotecas que fornecem funções que podem ser usadas por outras extensões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Joomla! possui extensões nativas que se mostram&amp;nbsp;suficientes na&amp;nbsp;maioria dos nossos projetos, o que não nos&amp;nbsp;impede de criar as nossas próprias extensões ou usar&amp;nbsp;algumas das&amp;nbsp;&lt;strong&gt;9 mil extensões disponíveis&lt;/strong&gt; (e aumentando!) no &lt;a title=&#34;Diretório de Extensões do Joomla!&#34; href=&#34;http://extensions.joomla.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;JED&lt;/a&gt;, o&amp;nbsp;diretório de extensões do Joomla!.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para conhecer melhor o CMS, você pode&amp;nbsp;&lt;a title=&#34;Download da última versão do Joomla!&#34; href=&#34;http://www.joomla.org/download.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;baixar a última versão do Joomla!&lt;/a&gt;&amp;nbsp;e instalar localmente ou &lt;a title=&#34;Fazer test-drive rápido do Joomla!&#34; href=&#34;http://demo.joomla.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;fazer um test-drive rápido no Joomla.org&lt;/a&gt;, que gera instantaneamente uma instalação remota todinha&amp;nbsp;sua por 90 minutos. Aqui, nos referimos à versão 3.4.1 do Joomla! e, para comparação, à versão 4.2.2 do WordPress — as mais recentes até a&amp;nbsp;publicação deste artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem mais&amp;nbsp;delongas, vamos ao que interessa!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;criando-um-template-para-o-joomla&#34;&gt;Criando um template para o Joomla!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Assim como, por padrão, os temas do WordPress ficam localizados no diretório &lt;em&gt;/wp-content/themes/&lt;/em&gt;, os templates do Joomla! ficam localizados no diretório &lt;em&gt;/templates/&lt;/em&gt;. Para começar, vamos criar um diretório chamado &amp;#8220;meunovotemplate&amp;#8221; com a seguinte estrutura básica de arquivos de todo template Joomla!:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-49093&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/estrutura-basica-de-arquivos-de-templates-joomla.png&#34; alt=&#34;estrutura-basica-de-arquivos-de-templates-joomla&#34; width=&#34;283&#34; height=&#34;226&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adicionamos&amp;nbsp;arquivos &lt;em&gt;index.html&lt;/em&gt;&amp;nbsp;em branco no&amp;nbsp;diretório do template e em seus subdiretórios como&amp;nbsp;medida adicional de segurança contra a exposição de informações da instalação por eventuais tentativas de&amp;nbsp;acesso direto aos&amp;nbsp;diretórios com permissões 775 de FTP — equivalente aos arquivos &lt;em&gt;index.php&lt;/em&gt;&amp;nbsp;&amp;#8220;silence is golden&amp;#8221; do WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;definindo-as-informações-do-template&#34;&gt;Definindo as informações do template&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O arquivo &lt;em&gt;templateDetails.xml&lt;/em&gt;&amp;nbsp;é equivalente aos comentários iniciais do arquivo &lt;em&gt;style.css&lt;/em&gt; dos temas do WordPress&amp;nbsp;(stylesheet header). Através de XML, são marcadas as informações do template para a instalação e, posteriormente, para serem exibidas no Gerenciador de Temas do painel de administração. Veja um&amp;nbsp;exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;?xml version=&#34;1.0&#34; encoding=&#34;utf-8&#34; ?&amp;gt;
&amp;lt;extension version=&#34;3.4.1&#34; type=&#34;template&#34;&amp;gt;
  &amp;lt;name&amp;gt;Meu novo template&amp;lt;/name&amp;gt;
  &amp;lt;creationDate&amp;gt;25/05/2015&amp;lt;/creationDate&amp;gt;
  &amp;lt;author&amp;gt;Tableless&amp;lt;/author&amp;gt;
  &amp;lt;authorEmail&amp;gt;contato@tableless.com.br&amp;lt;/authorEmail&amp;gt;
  &amp;lt;authorUrl&amp;gt;http://www.tableless.com.br&amp;lt;/authorUrl&amp;gt;
  &amp;lt;copyright&amp;gt;© 2015 Tableless. Todos os direitos reservados.&amp;lt;/copyright&amp;gt;
  &amp;lt;license&amp;gt;GNU/GPL&amp;lt;/license&amp;gt;
  &amp;lt;version&amp;gt;1.0&amp;lt;/version&amp;gt;
  &amp;lt;description&amp;gt;Descrição do meu novo template.&amp;lt;/description&amp;gt;
  &amp;lt;files&amp;gt;
    &amp;lt;folder&amp;gt;css&amp;lt;/folder&amp;gt;
    &amp;lt;folder&amp;gt;images&amp;lt;/folder&amp;gt;
    &amp;lt;filename&amp;gt;index.php&amp;lt;/filename&amp;gt;
    &amp;lt;filename&amp;gt;templateDetails.xml&amp;lt;/filename&amp;gt;
    &amp;lt;filename&amp;gt;index.html&amp;lt;/filename&amp;gt;
  &amp;lt;/files&amp;gt;
  &amp;lt;positions&amp;gt;
    &amp;lt;position&amp;gt;breadcrumb&amp;lt;/position&amp;gt;
    &amp;lt;position&amp;gt;mainmenu&amp;lt;/position&amp;gt;
    &amp;lt;position&amp;gt;aside&amp;lt;/position&amp;gt;
  &amp;lt;/positions&amp;gt;
&amp;lt;/extension&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Na primeira linha, informamos&amp;nbsp;a versão &lt;abbr style=&#34;cursor: help&#34; title=&#34;eXtensible Markup Language&#34;&gt;XML&lt;/abbr&gt; e o tipo de codificação do arquivo (recomenda-se&amp;nbsp;o uso de&amp;nbsp;&lt;a title=&#34;HTML: Encode UTF-8&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/html-encode-utf-8/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;UTF-8&lt;/a&gt; sem BOM). Na segunda, informamos&amp;nbsp;a versão da instalação do Joomla!&amp;nbsp;e&amp;nbsp;o tipo da extensão.&amp;nbsp;A partir daí, as tags falam por si mesmas: as tags &lt;code&gt;&amp;lt;name&amp;gt;&lt;/code&gt; informam o nome do template, as tags &lt;code&gt;&amp;lt;creationDate&amp;gt;&lt;/code&gt; informam a data de criação do template e por aí vai&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As tags&amp;nbsp;&lt;code&gt;&amp;lt;filemame&amp;gt;&lt;/code&gt;&amp;nbsp;e&amp;nbsp;&lt;code&gt;&amp;lt;folder&amp;gt;&lt;/code&gt;&amp;nbsp;informam, respectivamente, os arquivos e os diretórios do template. Vale ressaltar que se já informamos algum diretório do template, não precisamos informar os arquivos e subdiretórios contidos nele (tome como exemplo o diretório para as folhas de estilo, cujos arquivos &lt;em&gt;style.css&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;index.html&lt;/em&gt;&amp;nbsp;contidos nele não&amp;nbsp;informamos&amp;nbsp;diretamente). Assim, os únicos arquivos e diretórios&amp;nbsp;que precisamos informar são os que se encontram &lt;strong&gt;imediatamente&lt;/strong&gt; no diretório que criamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já as&amp;nbsp;tags &lt;code&gt;&amp;lt;positions&amp;gt;&lt;/code&gt; informam os nomes das&amp;nbsp;posições que os módulos poderão ocupar nas páginas do&amp;nbsp;site&amp;nbsp;—&amp;nbsp;mas ainda não as posições em si, o que definiremos&amp;nbsp;no modelo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;modelo-nbsp-a-nbsp-estrutura-do-nbsp-template&#34;&gt;Modelo:&amp;nbsp;a&amp;nbsp;estrutura do&amp;nbsp;template&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ao contrário do que acontece no&amp;nbsp;WordPress, em que a estrutura de um tema é&amp;nbsp;dividida em &lt;a title=&#34;Hierarquia de arquivos do WordPress&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/hierarquia-de-arquivos-do-wordpress/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;vários arquivos&lt;/a&gt;&amp;nbsp;pela funcionalidade, a estrutura de um template do Joomla! normalmente&amp;nbsp;se concentra em apenas um: o &lt;em&gt;index.php&lt;/em&gt;. Com ele, nós criamos uma página genérica para todo o site, isto é, um &lt;strong&gt;modelo&lt;/strong&gt; para todas as páginas específicas do site, incluindo declarações próprias&amp;nbsp;do Joomla! que processarão o conteúdo dinâmico a cada requisição de página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entretanto, e como no WordPress, nós podemos implementar a página de erros e a do componente (para impressão)&amp;nbsp;separadamente&amp;nbsp;em&amp;nbsp;arquivos semelhantes chamados de&amp;nbsp;&lt;em&gt;error.php&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;component.php&lt;/em&gt;, respectivamente, mas aqui nos concentraremos no básico, ok?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O&amp;nbsp;conteúdo dinâmico&amp;nbsp;nada mais é do que o&amp;nbsp;código&amp;nbsp;HTML gerado pelo Joomla! para as partes do site que dependem das páginas específicas, ou seja, que podem mudar de uma página para outra. Ele&amp;nbsp;pode ser:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;o&amp;nbsp;&lt;strong&gt;componente&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;da página, isto é, o conteúdo principal da página;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;o conteúdo padrão do &lt;strong&gt;elemento &lt;code&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;da página, como folhas de estilos, scripts e meta elementos;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;os &lt;strong&gt;módulos&lt;/strong&gt;, de acordo com suas configurações de visibilidade;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;as possíveis&amp;nbsp;&lt;strong&gt;mensagens&lt;/strong&gt; de sistema e de erros de&amp;nbsp;requisição de página.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo: através do Gerenciador de Menus do painel de administração, podemos&amp;nbsp;criar uma página no menu principal&amp;nbsp;para exibir um único artigo&amp;nbsp;selecionando a opção &amp;#8220;Artigos &amp;gt; Único Artigo&amp;#8221; (componente nativo de conteúdo) como o tipo de item de menu. Ao acessar a página através do item correspondente no menu principal, o Joomla! processará o código HTML daquele componente na parte identificada para o processamento de&amp;nbsp;componente no modelo —&amp;nbsp;através daquelas declarações próprias&amp;nbsp;do Joomla!. É assim que criamos páginas simples com o&amp;nbsp;Joomla!.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou ainda,&amp;nbsp;através do Gerenciador de Módulos, podemos criar um módulo para ocupar determinada&amp;nbsp;posição&amp;nbsp;nas páginas do site — também identificada por aquelas declarações próprias&amp;nbsp;do Joomla! no&amp;nbsp;modelo — e configurar sua visibilidade — o que é exclusividade dos módulos&amp;nbsp;— apenas para a&amp;nbsp;página inicial. Assim, ao&amp;nbsp;acessar a página inicial,&amp;nbsp;o Joomla! processará&amp;nbsp;o código HTML daquele módulo naquela determinada posição, mas ao&amp;nbsp;acessar as páginas internas, isso não acontecerá.&amp;nbsp;Em outras palavras, o Joomla! só &amp;#8220;carregará&amp;#8221; o módulo na página inicial. Simples, não?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas&amp;nbsp;afinal, o que&amp;nbsp;são essas &amp;#8220;declarações próprias do Joomla!&amp;#8221;?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;as-declarações-jdoc&#34;&gt;As declarações JDOC&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Joomla! possui seus próprios métodos de processamento de conteúdo dinâmico chamados de&amp;nbsp;&lt;strong&gt;declarações JDOC&lt;/strong&gt;, que possuem mais ou menos essa cara:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;jdoc:include type=&#34;component&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nas declarações JDOC, o&amp;nbsp;uso das aspas duplas e do espaço antes do fechamento &lt;code&gt;/&amp;gt;&lt;/code&gt;&amp;nbsp;é obrigatório. Além disso, devemos sempre informar o tipo de conteúdo dinâmico a ser processado através do atributo &lt;code&gt;type&lt;/code&gt;. No exemplo acima, o Joomla! processaria o componente das páginas específicas no lugar da declaração. Os possíveis valores para o atributo &lt;code&gt;type&lt;/code&gt;&amp;nbsp;são:&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;component&#34;&gt;Component&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Deve ser declarado apenas uma vez no elemento &lt;code&gt;&amp;lt;body&amp;gt;&lt;/code&gt; do modelo&amp;nbsp;para processar&amp;nbsp;o conteúdo principal da página.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;jdoc:include type=&#34;component&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;head&#34;&gt;Head&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Deve ser declarado apenas uma vez no elemento &lt;code&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/code&gt; do&amp;nbsp;modelo&amp;nbsp;para processar seu respectivo conteúdo padrão da página, como folhas de estilo, scripts e meta elementos.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;jdoc:include type=&#34;head&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;message&#34;&gt;Message&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Deve ser declarado apenas uma vez no elemento &lt;code&gt;&amp;lt;body&amp;gt;&lt;/code&gt; do modelo&amp;nbsp;para processar as possíveis&amp;nbsp;mensagens de sistema e de erros de requisição de página.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;jdoc:include type=&#34;message&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;module-e-modules&#34;&gt;Module e modules&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Pode ser declarado várias vezes no&amp;nbsp;modelo&amp;nbsp;para processar&amp;nbsp;os módulos, de acordo com suas configurações de visibilidade. Aqui, também é obrigatório identificarmos aquelas posições que&amp;nbsp;antecipamos pelo nome no arquivo&amp;nbsp;&lt;em&gt;templateDetails.xml&lt;/em&gt; através do atributo &lt;code&gt;name&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tipo &lt;code&gt;module&lt;/code&gt; define uma posição&amp;nbsp;do modelo que poderá ser ocupada por um e apenas um módulo. Nesse caso, o atributo &lt;code&gt;title&lt;/code&gt; se refere ao título atribuído&amp;nbsp;para o módulo no Gerenciador de Módulos. Veja o&amp;nbsp;exemplo para o módulo que exibe o menu:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;jdoc:include type=&#34;module&#34; name=&#34;mainmenu&#34; title=&#34;Menu&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Já o&amp;nbsp;tipo &lt;code&gt;modules&lt;/code&gt; define uma posição mais genérica do modelo que poderá ser ocupada por vários módulos —&amp;nbsp;como uma sidebar, por exemplo. Nesse caso, o atributo &lt;code&gt;title&lt;/code&gt; não é necessário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe que para &lt;a title=&#34;Criando Sidebar Dinâmica no WordPress&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/criando-sidebar-dinamica-no-wordpress/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;criar&amp;nbsp;uma sidebar dinâmica&amp;nbsp;no WordPress&lt;/a&gt;, normalmente&amp;nbsp;registramos a posição&amp;nbsp;no arquivo &lt;em&gt;functions.php&lt;/em&gt; e adicionamos&amp;nbsp;o seguinte trecho em algum lugar do arquivo &lt;em&gt;sidebar.php&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;div id=&#34;sidebar&#34; role=&#34;complementary&#34;&amp;gt;
  &amp;lt;?php dynamic_sidebar( &#39;aside&#39; ); ?&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No&amp;nbsp;Joomla!, para a mesma finalidade, registramos&amp;nbsp;a posição no arquivo &lt;em&gt;templateDetails.xml&lt;/em&gt; e adicionamos&amp;nbsp;o seguinte trecho no&amp;nbsp;modelo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;aside id=&#34;sidebar&#34; role=&#34;complementary&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;jdoc:include type=&#34;modules&#34; name=&#34;aside&#34; /&amp;gt;
&amp;lt;/aside&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;resumo-das-declarações-jdoc&#34;&gt;Resumo das declarações JDOC&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Podemos, então, esquematizar as declarações JDOC na seguinte tabela:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;th style=&#34;text-align: left&#34;&gt;
      Tipo
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th style=&#34;text-align: left&#34;&gt;
      Função
    &lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;code&gt;component&lt;/code&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Carrega o conteúdo principal da página.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;code&gt;head&lt;/code&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Carrega folhas de estilo, scripts e meta elementos padrões da página.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;code&gt;message&lt;/code&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Carrega, não necessariamente, mensagens de sistema e de erros de requisição de página.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;code&gt;module&lt;/code&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Carrega, não necessariamente, um único módulo na posição e de título atribuídos.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;code&gt;modules&lt;/code&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Carrega, não necessariamente, um ou vários módulos na posição atribuída.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h3 id=&#34;modelo-básico&#34;&gt;Modelo básico&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Apresentadas as declarações JDOC, já podemos implementar um&amp;nbsp;modelo básico com&amp;nbsp;marcação semântica sugerida:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;?php defined(&#39;_JEXEC&#39;) or die(&#39;Acesso restrito!&#39;); ?&amp;gt;
&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&#34;&amp;lt;?php echo $this-&amp;gt;language; ?&amp;gt;&#34;&amp;gt;
&amp;lt;head&amp;gt;
  &amp;lt;jdoc:include type=&#34;head&#34; /&amp;gt;
  &amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;&amp;lt;?php echo $this-&amp;gt;baseurl; ?&amp;gt;/templates/&amp;lt;?php echo $this-&amp;gt;template; ?&amp;gt;/css/style.css&#34; type=&#34;text/css&#34; /&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&amp;lt;body&amp;gt;
  &amp;lt;header&amp;gt;
    &amp;lt;h1&amp;gt;&amp;lt;?php echo $this-&amp;gt;title; ?&amp;gt;&amp;lt;/h1&amp;gt;
    &amp;lt;nav&amp;gt;&amp;lt;jdoc:include type=&#34;module&#34; name=&#34;mainmenu&#34; title=&#34;Menu&#34; /&amp;gt;&amp;lt;/nav&amp;gt;
  &amp;lt;/header&amp;gt;
  &amp;lt;section id=&#34;content&#34;&amp;gt;
     &amp;lt;article role=&#34;main&#34;&amp;gt;
       &amp;lt;jdoc:include type=&#34;message&#34; /&amp;gt;
       &amp;lt;jdoc:include type=&#34;component&#34; /&amp;gt;
     &amp;lt;/article&amp;gt;
     &amp;lt;aside role=&#34;complementary&#34;&amp;gt;
       &amp;lt;jdoc:include type=&#34;modules&#34; name=&#34;aside&#34; /&amp;gt;
     &amp;lt;/aside&amp;gt;
  &amp;lt;/section&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;proteção-contra-acesso-direto&#34;&gt;Proteção contra acesso direto&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Na primeira linha, protegemos o arquivo contra o acesso direto. Funciona assim: o&amp;nbsp;Joomla! define uma constante chamada &lt;strong&gt;_JEXEC&lt;/strong&gt; que marca uma entrada segura de acesso aos arquivos através do &lt;em&gt;/index.php&lt;/em&gt;&amp;nbsp;na raiz da instalação; se, portanto, o arquivo&amp;nbsp;&lt;em&gt;/templates/meunovotemplate/index.php&lt;/em&gt;&amp;nbsp;for&amp;nbsp;acessado diretamente, o Joomla! verificará que a constante não foi definida e&amp;nbsp;não exibirá informações em mensagens de erros que muito provavelmente ocorrerão&amp;nbsp;e&amp;nbsp;que podem expor a instalação para mal-intencionados de plantão — é exibida a mensagem &amp;#8220;Acesso restrito!&amp;#8221; que definimos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o&amp;nbsp;WordPress&amp;nbsp;é quase a mesma coisa: a diferença é que a&amp;nbsp;constante&amp;nbsp;se chama&amp;nbsp;&lt;strong&gt;ABSPATH&lt;/strong&gt; e é&amp;nbsp;definida mais especificamente no arquivo &lt;em&gt;/wp-load.php&lt;/em&gt; (o &lt;em&gt;/index.php&lt;/em&gt; inclui o &lt;em&gt;/wp-blog-header.php&lt;/em&gt;, que por sua vez inclui o &lt;em&gt;/wp-load.php&lt;/em&gt;&amp;nbsp;— todos na raiz da instalação). A nível de curiosidade, aqui no Tableless não exibimos nenhuma mensagem para as tentativas de acesso direto aos arquivos.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;processando-mais-nbsp-conteúdo-dinâmico&#34;&gt;Processando mais&amp;nbsp;conteúdo dinâmico&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Na&amp;nbsp;terceira&amp;nbsp;linha, definimos o idioma da página dinamicamente&amp;nbsp;com o trecho&amp;nbsp;&lt;code&gt;&amp;lt;?php echo $this-&amp;gt;language; ?&amp;gt;&lt;/code&gt;, que retorna via PHP o código HTML do idioma definido para&amp;nbsp;o site no Gerenciador de Idiomas do painel de administração.&amp;nbsp;Também utilizamos essa técnica para informar o endereço da folha de estilo &lt;em&gt;style.css&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;&lt;strong&gt;&amp;lt;?php echo $this-&amp;gt;baseurl; ?&amp;gt;&lt;/strong&gt;/templates/&lt;strong&gt;&amp;lt;?php echo $this-&amp;gt;template; ?&amp;gt;&lt;/strong&gt;/css/style.css&#34; type=&#34;text/css&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Assim, além das declarações JDOC, o Joomla! também processa essas&amp;nbsp;propriedades do site disponíveis a partir do template, o que&amp;nbsp;minimiza a sua manutenção —&amp;nbsp;já que não precisamos ficar editando o modelo toda vez que mudarmos&amp;nbsp;o título&amp;nbsp;do site, ou o domínio, idioma, etc. Os nomes para retornar as propriedades mais importantes são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;baseurl:&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;o domínio do&amp;nbsp;site (ex.: &lt;a href=&#34;http://www.tableless.com.br&#34;&gt;http://www.tableless.com.br&lt;/a&gt;);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;language:&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;o código HTML do idioma definido para o site&amp;nbsp;(ex.: pt-br);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;template:&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;o nome do diretório do template atual&amp;nbsp;do site (ex.: meunovotemplate);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;title:&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;o título do site;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;description:&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;a descrição do site.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Propriedades do site Joomla! disponíveis a partir do template&#34; href=&#34;https://docs.joomla.org/Objects,_methods_and_properties_available_from_your_template&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Consulte a lista completa das propriedades disponíveis&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe que as declarações JDOC somadas a&amp;nbsp;essas propriedades&amp;nbsp;estão para os templates do Joomla! assim como as &lt;strong&gt;template tags&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;estão para os temas do WordPress. Bacana, né?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;componente-só-nas-páginas-internas&#34;&gt;Componente só nas páginas internas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Podemos ainda fazer com que o Joomla! processe apenas o componente das páginas internas&amp;nbsp;com o auxílio de um módulo. O truque é definir sua visibilidade&amp;nbsp;apenas para a&amp;nbsp;página inicial&amp;nbsp;e&amp;nbsp;daí, através de operadores condicionais e do&amp;nbsp;método &lt;code&gt;int countModules( $condition )&lt;/code&gt;, que verifica a visibilidade do módulo na página, controlamos manualmente o que carregar na página inicial e o que carregar nas páginas internas. Segue uma sugestão de código:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;article role=&#34;main&#34;&amp;gt;

  &amp;lt;!-- conteúdo exibido em todas as páginas --&amp;gt;

  &amp;lt;?php if ($this-&amp;gt;countModules( &#39;slideshow&#39; )) :
  // se o módulo estiver visível na página ?&amp;gt;

  &amp;lt;div id=&#34;home&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;jdoc:include type=&#34;module&#34; name=&#34;slideshow&#34; title=&#34;Slideshow&#34; /&amp;gt;
    &amp;lt;!-- conteúdo exibido somente na página inicial --&amp;gt;
  &amp;lt;/div&amp;gt;

  &amp;lt;?php endif; ?&amp;gt;
  &amp;lt;?php if (!$this-&amp;gt;countModules( &#39;slideshow&#39; )) :
  // se o módulo não estiver visível na página ?&amp;gt;

  &amp;lt;div id=&#34;inner&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;jdoc:include type=&#34;component&#34; /&amp;gt;
    &amp;lt;!-- conteúdo exibido somente nas páginas internas --&amp;gt;
  &amp;lt;/div&amp;gt;

  &amp;lt;?php endif; ?&amp;gt;

&amp;lt;/article&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No exemplo acima, com a&amp;nbsp;configuração de visibilidade&amp;nbsp;do módulo &amp;#8220;slideshow&amp;#8221; apenas para&amp;nbsp;a página inicial, o componente da página inicial não será processado quando ela for&amp;nbsp;acessada — embora o back-end do Joomla! ainda entenda que a página inicial se refere àquele&amp;nbsp;componente. Mas lembre-se: a página inicial é a principal página do seu site e o componente, seu principal conteúdo. Pelo que você iria substituí-lo? Será que o Google e os seus coleguinhas iriam gostar?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;instalando-o-template-no-joomla&#34;&gt;Instalando o template no Joomla!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Existem quatro&amp;nbsp;formas de instalar extensões no Joomla!: pelo JED, enviando um pacote de arquivos, a partir do diretório da instalação ou&amp;nbsp;a partir de um URL. Em&amp;nbsp;nosso caso, optaremos por enviar&amp;nbsp;um pacote de arquivos: é só compactar o conteúdo do diretório do template&amp;nbsp;(&lt;em&gt;.zip&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;.tar.gz&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;tar.bz2&lt;/em&gt;) e fazer o upload no Joomla! pelo Gerenciador de Extensões do painel de administração:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/instalacao-de-extensoes-no-joomla.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-48873&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/instalacao-de-extensoes-no-joomla.png&#34; alt=&#34;Instalação de extensões no Joomla!&#34; width=&#34;900&#34; height=&#34;500&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os arquivos e subdiretórios do template serão colocados em um diretório com o mesmo nome do arquivo compactado em &lt;em&gt;/templates/&lt;/em&gt;. Além disso,&amp;nbsp;o template será listado no Gerenciador de Temas — com aquelas informações que informamos no arquivo&amp;nbsp;&lt;em&gt;templateDetails.xml&amp;nbsp;—,&lt;/em&gt;&amp;nbsp;em que&amp;nbsp;deve ser definido&amp;nbsp;como &lt;strong&gt;tema padrão do site&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após a instalação, você ainda pode continuar editando&amp;nbsp;o seu template sem nenhum problema. Considere, por exemplo, adicionar um script ao site: crie&amp;nbsp;diretamente um diretório&amp;nbsp;para scripts no diretório do template instalado&amp;nbsp;(e não esqueça do &lt;em&gt;index.html&lt;/em&gt; em branco), informe-os no respectivo&amp;nbsp;&lt;em&gt;templatesDetails.xml&lt;/em&gt; (como boa prática), adicione-os ao modelo&amp;nbsp;e pronto!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Go ahead!&amp;nbsp;Você é livre para editar o template e conferir o resultado em tempo real — inclusive editar a geração do código HTML pelo Joomla! para o conteúdo dinâmico com &lt;strong&gt;overrides&lt;/strong&gt;, mas isso é assunto de&amp;nbsp;outro artigo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A criação de&amp;nbsp;um template básico para o Joomla!, como se vê, não&amp;nbsp;é nenhuma novidade para quem já desenvolve temas para o WordPress.&amp;nbsp;É claro que esta é&amp;nbsp;apenas uma introdução aos templates do&amp;nbsp;Joomla! e não aborda&amp;nbsp;tudo o que podemos fazer. Podemos, por exemplo, manipular o conteúdo dinâmico do elemento &lt;code&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/code&gt;&amp;nbsp;(como retirar scripts padrões desnecessários em alguns casos),&amp;nbsp;definir parâmetros para&amp;nbsp;o template configuráveis pelo&amp;nbsp;painel de administração (como nos temas do WordPress a partir da versão 3.4), permitir a mudança de&amp;nbsp;idioma do próprio modelo (para sites multilíngues) e muito mais! Aqui, porém, nos contentamos com a&amp;nbsp;criação de um template que você poderá usar como base em&amp;nbsp;seus próximos projetos com o Joomla!.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/template.zip&#34;&gt;Baixe o template&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E até a próxima pessoal!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a title=&#34;Documentação do Joomla!&#34; href=&#34;http://docs.joomla.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Documentação do Joomla!&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a title=&#34;Documentação do WordPress&#34; href=&#34;http://codex.wordpress.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Documentação do WordPress&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Saiu o WordPress 4.0: “Benny”</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/saiu-o-wordpress-4-0-benny/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/saiu-o-wordpress-4-0-benny/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O WordPress 4.0, homenageando o clarinetista Benny Goodman &lt;a href=&#34;http://wordpress.org/news/2014/09/benny/&#34;&gt;está disponível hoje&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele trouxe uma série de mudanças interessantes, mas nada muito grande, basicamente pequenas mudancas de design na interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma dessas mudanças é a área de media que toda reestilizada. Sempre foi bastante chato encontrar e gerenciar arquivos que foram incluídos no WordPress. Aquela modal nojenta não faz mais parte das nossas vidas. Amém.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tela de edição de conteúdo também recebeu um realinhamento. A ideia é que você ganhe mais foco no conteúdo. Eu ainda acho que dá para melhorar bastante, mas já está bem melhor do que a versão anterior. Quem se acostuma com a interface de edição do &lt;a href=&#34;http://medium.com/@diegoeis/&#34;&gt;Medium&lt;/a&gt; sempre acha que dá para melhorar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale a pena dizer também sobre a tela de plugins. Eu quase nunca instalo um plugin direto pela interface do WordPress. Geralmente eu baixo, testo localmente, subo via GIT. Mas para alguns websites e clientes a melhor forma é ter como instalar e procurar plugins direto pela interface administrativo. Esse redesign é bastante bem vindo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira no vídeo abaixo um resumo de tudo ou visite o post do blog deles para ver outros vídeos das novidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;embed type=&#34;application/x-shockwave-flash&#34; src=&#34;http://s0.videopress.com/player.swf?v=1.03&#34; width=&#34;400&#34; height=&#34;224&#34; wmode=&#34;direct&#34; seamlesstabbing=&#34;true&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; allowscriptaccess=&#34;always&#34; overstretch=&#34;true&#34; flashvars=&#34;guid=bUdzKMro&amp;isDynamicSeeking=true&#34;&gt;
&lt;/embed&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Padrões de Código de CSS do WordPress</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/padroes-de-codigo-de-css-wordpress/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/padroes-de-codigo-de-css-wordpress/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Todo mundo no comecinho da carreira já desenvolveu aquele código esquisito, que dias depois não conseguiu lembrar bem o que era, se perdia nos seletores, usava padrões de nomenclatura vistos na programação tipo o CamelCase, ou algo semelhante. Ter um padrão de escrita de código é essencial para que você e também outros na equipe entendam de maneira efetiva cada ponto do sistema. Para tanto, as famosas guide lines fazem com que gostos pessoais sejam ignorados e padrões de escrita se firmem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Manter um padrão de escrita de código em um projeto Open Source é muito importante, talvez até mais importante do que para uma equipe presencial, que trabalha todos os dias juntos numa mesma empresa. Em um produto Open Source você vai receber contribuições de pessoas do mundo inteiro, de forma dessincronizada, com gostos diferentes. É muito importante nesse momento manter uma uniformidade no produto todo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confesso que eu não costumava seguir um determinado padrões em meus projetos. Mas ao conhecer os padrões de código do WordPress, fui me &amp;#8220;consertando&amp;#8221;. Acredito que talvez você também já tenha passado por isso em algum momento da carreira, então, pensando nisso, vamos ver aqui o fundamental sobre o CSS WordPress. Vai servir para você conhecer mais sobre os padrões de código do time do WordPress. Talvez você até adote alguns dos padrões deles em seus projetos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;regra-1-8211-quanto-a-estrutura&#34;&gt; REGRA 1 &amp;#8211; Quanto a estrutura:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Não é difícil encontrar por aí códigos CSS nessa estrutura:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;#seletor1, #seletor2, #terceiroSeletor{
propriedad: valor;
propriedade: valor;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E segundo a documentação do WordPress, esse tipo de estrutura é considerado incorreto e abaixo vemos três pontos pra corrigir e se dar bem com os padrões.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Seletores e pares de propriedade-valor, devem ser postos cada um em uma linha.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usar TAB para identar o código e não varios espaços.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usar duas linhas em branco entre seções de código, e uma linha em branco a cada bloco de código dentro de uma seção.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Corrigindo o exemplo acima ficaria assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;#seletor1,
#seletor2,
#terceiroSeletor{
propriedade: valor;
propriedade: valor;
}&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;regra-2-8211-quando-aos-seletores&#34;&gt;REGRA 2 &amp;#8211; Quando aos seletores:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vamos direto aos pontos da regra, e observar sempre o exemplo anterior para demonstrar a correção necessária.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Não usar padrão CamelCase e underlines na nomenclatura dos seletores CSS. nomear todos em minúsculo e caso mais de uma palavra componha o nome do seletor, separar essas palavras por hífen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilizar nomes descritivos a função do seletor, fáceis de ler e saber de cara o que é.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilizar aspas duplas nos valores dos atributos de seletores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evitar super qualificação dos elementos, exemplo: div#comments.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Corrigindo o exemplo anterior…&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;#seletor-1,
#seletor-2,
#terceiro-seletor{
propriedade: valor;
propriedade: valor;
}&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;regra-3-8211-quanto-as-propriedades&#34;&gt;REGRA 3 &amp;#8211; Quanto as propriedades.&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;As propriedades devem ser seguidas de dois pontos e espaço.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Todas as propriedades e valores devem ser escritas em minusculo (exceções  para fontes e outras especificidades).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usar cores em hexadecimal, e rgba quando precisar de opacidade. Evitar RGB. Usar modo recurso das propriedades (e valores) quando possíve: ex: margin: 0; em vez de: margin-bottom:0; margin-top: 0;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;OBS: Um ponto interessante, é que a documentação oferece até um ordenamento referente as propriedades. A lista a seguir mostra a indicação da documentação.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Display (Regras como, width e height se encaixam aqui).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Posicionamento (Regras como top e position se encaixam aqui).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Box-model (Já deve saber, mas revisando, padding e border se encaixam aqui).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cores e Tipografia (Nem precisa explicação).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Outros (Qualquer propriedade que não se encaixem nas categorias acima)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Há também uma outra indicação que é usada pelo pessoal da Automattic e desenvolvedores de temas do WordPress.com é ordenar as propriedades em ordem alfabética.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;regra-4-8211-quanto-as-valores&#34;&gt;REGRA 4 &amp;#8211; Quanto as valores.&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Espaço antes, ponto e vírgula depois. Sempre! 🙂&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não por espaços nos parênteses. (escrever colado nos parênteses).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usar aspas duplas, ao invés de aspas simples.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Valores que sejam 0, não precisam de unidades como px, %, em.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Em comandos com múltiplos valores, separe estes com vírgula e espaço, ou insira os valores em diversas linhas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Existem outros pontos que não falei aqui, mas você caso se interesse pode consulta-los na própria documentação do WordPress, &lt;a href=&#34;http://make.wordpress.org/core/handbook/coding-standards/css/&#34; title=&#34;Coding Standards CSS&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom gente, é assim que chego ao fim desse novo artigo que escrevo pra vocês, espero que gostem e qualquer dúvida, comente!&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&#34;leia-mais&#34;&gt;Leia mais:&lt;/h6&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://make.wordpress.org/core/handbook/coding-standards/css/&#34; title=&#34;Conding Standards CSS&#34;&gt;http://make.wordpress.org/core/handbook/coding-standards/css/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://make.wordpress.org/core/handbook/coding-standards/&#34; title=&#34;Conding Standards&#34;&gt;http://make.wordpress.org/core/handbook/coding-standards/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Include Tags WordPress, conheça alguns truques legais</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/include-tags-wordpress-conheca-alguns-truques-legais/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/include-tags-wordpress-conheca-alguns-truques-legais/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Quem já desenvolveu algum tema ou simplesmente deu uma xeretada nos temas que vem na instalação do WordPress, deve ter percebido que em cada um daqueles arquivos há algumas funções que incluem um outro arquivo do tema. Se você já notou isso parabéns: você já conhece as Include Tags, se não, saiba quem são agora mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;as-include-tags&#34;&gt;As Include Tags&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você já conhece a função include do PHP? Ela é uma função que simplesmente adiciona/importa um outro arquivo dentro do arquivo em que você usou essa função; geralmente usado para adicionar arquivos de configuração para determinado script funcionar corretamente. O código é algo assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;?php include &#39;header.php&#39;; ?&gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;As Include Tags WordPress funcionam da mesma maneira, diferenciando somente por serem variações especiais dessa mesma função.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;get-header&#34;&gt;get_header();&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A função get_header importa o arquivo chamado de &lt;strong&gt;header.php&lt;/strong&gt; que estiver dentro da pasta do tema em questão. Simples assim. O que não se comenta muito sobre essa função é que ela pode receber um parâmetro. Sendo assim, se passar um parâmetro para esta função, ela trará um resultado diferente do padrão, por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lt;?php get_header(‘home’); ?&amp;gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse exemplo o WordPress adicionará ao arquivo em questão um outro arquivo com o nome de &lt;strong&gt;header-home.php&lt;/strong&gt;. Se ele encontrar o header-home.php, ele busca o header.php e em último caso (se não encontrado o arquivo) o header.php que está no seguinte diretório do WordPress será importado: &lt;strong&gt;wp-includes/theme-compat/header.php&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, se você entendeu o funcionamento do get_header(), não vai ter dificuldade nenhuma com as outras Include Tags.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;get-footer&#34;&gt;get_footer();&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Funciona da mesma maneira do get_header(), mudando somente o arquivo que esta função busca, que por padrão é o footer.php. Se passado o parâmetro da mesma que vimos no get_header() o funcionamento é igual, buscando então o arquivo footer-nome.php e em último caso o do diretório do WordPress é importado, estando esse em: &lt;strong&gt;wp-includes/theme-compat/footer.php&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Se você esteve atento, a explicação é simples, e a cada função há somente uma adaptação da explicação anterior! Então não me atentarei a fazer essa adaptação para o restante das funções&amp;#8230;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;get-sidebar&#34;&gt;get_sidebar();&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O get_sidebar(), funciona da mesma forma das funções anteriores, contudo este busca pelo arquivo sidebar.php ou sidebar-valordoparametro.php ou em último caso o sidebar.php disponibilizado pelo WordPress em: &lt;strong&gt;wp-includes/theme-compat/sidebar.php&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;get-template-part&#34;&gt;get_template_part();&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Essa diferente das demais: você busca qualquer arquivo que queira incluir. Exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lt;?php get_template_part(‘loop’); ?&amp;gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O resultado disso é a importaçnao do arquivo &lt;strong&gt;loop.php&lt;/strong&gt;. É interessante notar que essa função pode receber dois parâmetros, importando assim o arquivo cujo nome esteja de acordo com a seguinte regra: &lt;strong&gt;primeiroparametro-segundoparemetro.php&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lt;?php get_template_part(‘loop’,’index’); ?&amp;gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este importaria o arquivo loop-index.php que estiver dentro da pasta do tema.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;get-search-form&#34;&gt;get_search_form();&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esta função importa um arquivo chamado &lt;strong&gt;searchform.php&lt;/strong&gt;, onde encontra-se geralmente o formulário de pesquisa, caso o arquivo não exista, o WordPress gera um formulário de pesquisa padrão e exibe no local onde a função foi chamada.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;comments-template&#34;&gt;comments_template()&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;E por último e não menos importante o: &lt;strong&gt;comments_template()&lt;/strong&gt;. Essa função importa o arquivo comments.php (arquivo usado para exibição de comentários em postagens) e caso não encontre no diretório do tema, ela importa um arquivo padrão do WordPress localizado em: &lt;strong&gt;wp-includes/theme-compat/comments.php&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-truque-de-tudo-isso&#34;&gt;O truque de tudo isso&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você deve estar se perguntando, onde está o truque nisso tudo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O truque está em quando um cliente solicitar ou quando o projeto exigir que uma determinada página do site ou portal que você esteja desenvolvendo precisar de um front-end totalmente diferente do padrão, você simplesmente pode criar um arquivo com esta modificação e incluí-lo onde for necessário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas funções também ajudam bastante no desenvolvimento de themes, quando estamos separando as responsabilidades em módulos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sendo assim, passei a receita de como se prevenir de determinadas situações das quais já passei em meu tempo de desenvolvimento para WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso é tudo pessoal, até o próximo artigo! 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dica: Fique sempre atento a documentação do WordPress! O Codex é a bíblia de tudo o que você pode conhecer sobre WordPress. Não se preocupe em decorar tudo, o Codex do WordPress sempre vai server como referência. Abaixo segue os links:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://codex.wordpress.org/Include_Tags&#34;&gt;Include Tags&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://codex.wordpress.org/&#34;&gt;Codex WordPress&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6 truques básicos do functions.php do WordPress</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/6-truques-de-wordpress/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/6-truques-de-wordpress/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;functions.php&lt;/strong&gt; é o arquivo de funções do seu tema. É nele que você habilita os menus, cria widgets e define uma série de configurações dos temas de WordPress. Essas são 5 pequenos truques que uso nos meus projetos em WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-tirar-a-barra-de-admin&#34;&gt;Como tirar a barra de admin&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu odeio aquela barra de administração que o WordPress coloca no site quando estamos logados. Eles atrapalham muitas vezes o desenvolvimento do projeto, por isso enquanto estou desenvolvendo, eu desabilito essa feature. Para fazer isso basta inserir uma linha no functions.php:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;add_filter(&#39;show_admin_bar&#39;, &#39;__return_false&#39;);
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;atualizando-o-wordpress-sem-necessidade-de-ftp&#34;&gt;Atualizando o WordPress sem necessidade de FTP&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com apenas um clique você consegue atualizar seu WordPress pela própria interface administrativa. Basta clicar um botão e pronto. Eu geralmente atualizo o WordPress localmente, comito via git e depois atualizo os arquivos no server.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geralmente, por motivos de segurança, quando o WordPress é atualizado pela interface administrativa, ele pede as informações de FTP. Como não tenho FTP instalado nem no server, nem local, eu desabilito essa parte. Para isso, uso a linha abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;define(&#39;FS_METHOD&#39;,&#39;direct&#39;);
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;definindo-o-tamanho-padrão-das-imagens&#34;&gt;Definindo o tamanho padrão das imagens&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando você sobe uma imagem no WordPress, por padrão ele salva algumas imagens em tamanhos específicos. Isso é bom porque você pode usar imagens menores quando necessário em vez de usar no tamanho original. Por isso é bom que você configure o tamanho das imagens geradas de acordo com o seu layout.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;if ( function_exists( &#39;add_theme_support&#39; ) ) {
    add_theme_support( &#39;post-thumbnails&#39; );
    set_post_thumbnail_size( 650, 250, true ); // Tamanho da largura das imagens.
}
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;adicionando-excerpt-nas-páginas-do-wordpress&#34;&gt;Adicionando EXCERPT nas páginas do WordPress&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No WordPress há duas maneiras de cadastrar textos: usando páginas ou posts. Páginas contém textos mais estáticos, que vão mudar pouco. Os posts tem uma ordem cronológica, indicam novidades e etc. Os Excerpts são os resumos que fazem a introdução exclusivamente de posts. Mas as vezes, em alguns projetos, precisamos usar em Páginas também. Essa linha habilita o uso de excerpts em páginas:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;add_post_type_support( &#39;page&#39;, &#39;excerpt&#39; );
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;retirando-a-metatag-wordpress-generator&#34;&gt;Retirando a metatag WordPress Generator&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Geralmente o WordPress coloca uma metatag indicando que o site foi gerado com WordPress e também qual a versão do CMS.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;meta name=&#34;generator&#34; content=&#34;WordPress 3.2.1&#34;&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Eu, particularmente, não preciso disso, bem como muitos sites por aí. Essa linha retira a metatag.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;remove_action(&#39;wp_head&#39;, &#39;wp_generator&#39;);
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;inserindo-a-imagem-de-destaque-para-o-feed&#34;&gt;Inserindo a imagem de destaque para o FEED&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No WordPress há como definir uma imagem de destaque para os posts. Essa imagem, por padrão, não é inserida quando os leitores leem o post via feed. Para habilitar isso, basta inserir as linhas abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;add_filter(&#39;the_content_feed&#39;, &#39;rss_post_thumbnail&#39;);
function rss_post_thumbnail($content) {
    global $post;
    if( has_post_thumbnail($post-&gt;ID) )
        $content = &#39;&amp;lt;p&amp;gt;&#39; . get_the_post_thumbnail($post-&gt;ID, &#39;thumbnail&#39;) . &#39;&amp;lt;/p&amp;gt;&#39; . $content;
    return $content;
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E pronto. 😉&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mudar ícones dos Custom Post Types no WordPress 3.8</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/mudar-icones-dos-custom-post-types-wordpress-3-8/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/mudar-icones-dos-custom-post-types-wordpress-3-8/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;No dia 12 de Dezembro a Equipe do WordPress liberou a sua mais nova versão, o &lt;strong&gt;WordPress 3.8 Parker&lt;/strong&gt;, que é uma referência ao &lt;strong&gt;Charlie Parker&lt;/strong&gt;, grande saxofonista de Jazz. Visualmente a versão 3.8 do WordPress foi a que trouxe mais mudanças, a começar pela belíssima renovação de design do painel que também passou a ser responsivo e acessível por todos os dispositivos móveis, o que é um grande avanço, já que não será mais preciso usar os aplicativos móveis para fazer moderação e criação de posts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/overview.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-40235 aligncenter&#34; alt=&#34;overview&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/overview.jpg&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/overview.jpg 623w, uploads/2014/01/overview-329x101.jpg 329w, uploads/2014/01/overview-588x182.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 623px) 100vw, 623px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A fonte do Painel agora é a &lt;strong&gt;Open Sans&lt;/strong&gt; importada do &lt;a title=&#34;Open Sans&#34; href=&#34;http://www.google.com/fonts/specimen/Open+Sans&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google Web Fonts&lt;/a&gt; e foram criados 8 novos temas super coloridos e vibrantes (em um próximo artigo iremos ver como mudar a cor desses temas) para deixar a sua experiencia de uso mais agradável e única e como de costume foi lançado um novo tema padrão: &lt;a title=&#34;Novo tema padrão do WordPress 3.8&#34; href=&#34;http://twentyfourteendemo.wordpress.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;strong&gt;Twenty Fourteen&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; além de novos ícones no menu.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/colors1.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34; wp-image-40238 aligncenter&#34; alt=&#34;colors&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/colors1.png&#34; width=&#34;559&#34; height=&#34;398&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/colors1.png 932w, uploads/2014/01/colors1-235x168.png 235w, uploads/2014/01/colors1-435x310.png 435w&#34; sizes=&#34;(max-width: 559px) 100vw, 559px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esses novos ícones são do pacote &lt;strong&gt;Dashicons&lt;/strong&gt;, um pacote de &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/utilizando-icones-formato-font/&#34; title=&#34;Font icons – Utilizando ícones em formato de font&#34;&gt;font para ícones&lt;/a&gt; que foi incorporada ao WordPress. Sua vantagem é a responsividade, já que o ícone se adapta a todo tamanho de tela sem serrilhar, é mais fácil de manipular a cor, posição e tamanho via CSS, o que torna sua aparência mais agradável. quem já acompanha o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/&#34;&gt;Tableless&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; e lê os artigos do Mestre Jedi &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/author/diego-eis/&#34;&gt;Diego Eis&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; sabe bem disso, não é?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para quem usa &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/custom-post-types-wordpress&#34;&gt;Custom Post Types&lt;/a&gt; no WordPress pode ter notado o sumiço dos ícones (ou quer atualizá-los), pois os Custom Post Types manipulam o conteúdo do WordPress possibilitando que você personalize-o a partir da sua necessidade em um projeto, criando por exemplo um Portfólio personalizado em seu site, um Cadastro de Clientes e etc, as possibilidades são infinitas. Sabendo disso o nome Custom Post Types passa até a ficar estranho, pois o WordPress quebrou esse limite de somente paginas e posts e agora manipula todo tipo de conteúdo, é Você quem manda! Se Você quiser saber mais sobre o assunto, leia esse excelente artigo aqui do Tableless: &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/custom-post-types-wordpress/&#34;&gt;Custom Post Types no WordPress&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;vamos-à-prática&#34;&gt;Vamos à Prática&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;E agora Como adicionar esses novos ícones ao meu Custom Post Types? Eu já vi algumas poucas &lt;del datetime=&#34;2014-01-07&#34;&gt;gambiarras&lt;/del&gt; soluções na internet e não achei nada conveniente. Logo descobri que era mais fácil do que eu imaginava e resolvi escrever este pequeno tutorial para mostrar o quão fácil é trocar o ícone de seu Custom Post Type por um novo e lindo ícone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Primeira coisa que se deve fazer é acessar seu arquivo &lt;em&gt;functions.php&lt;/em&gt; e editar uma linha da função que cria o Custom Post Types (Nesse momento você deve ter plena certeza do que está fazendo, pois qualquer movimento errado em seu arquivo functions.php pode fazer seu site &lt;del datetime=&#34;2014-01-07&#34;&gt;explodir&lt;/del&gt; sair do ar).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse exemplo é a linha 7, onde está escrito: &lt;strong&gt;menu_icon&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;$args = array(
        &#39;labels&#39; =&amp;gt; $labels,
        &#39;public&#39; =&amp;gt; true,
        &#39;publicly_queryable&#39; =&amp;gt; true,
        &#39;show_ui&#39; =&amp;gt; true,
        &#39;query_var&#39; =&amp;gt; true,
        &#39;menu_icon&#39; =&amp;gt; &#39;&lt;!--?php bloginfo(&#39;template_url&#39;); ?--&gt;/images/meu-icone.png&#39;,
        &#39;rewrite&#39; =&amp;gt; true,
        &#39;capability_type&#39; =&amp;gt; &#39;post&#39;,
        &#39;hierarchical&#39; =&amp;gt; false,
        &#39;menu_position&#39; =&amp;gt; null,
        &#39;supports&#39; =&amp;gt; array(&#39;title&#39;,&#39;editor&#39;,&#39;thumbnail&#39;)
      );&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Se seu Custom Post Types está com algo assim: &lt;strong&gt; &amp;#8216;menu_icon&amp;#8217; =&amp;gt; null&lt;/strong&gt; , ou &lt;strong&gt;não tem esse campo&lt;/strong&gt;, basta você adicionar dentro do array que está guardado na variável &lt;strong&gt;$args&lt;/strong&gt; a linha&lt;strong&gt; &amp;#8216;menu_icon&amp;#8217; =&amp;gt; &amp;#8221;&lt;/strong&gt; e agora vem a parte fácil. Você vai escolher seu novo ícone nesse site: &lt;a href=&#34;http://melchoyce.github.io/dashicons/&#34;&gt;http://melchoyce.github.io/dashicons/&lt;/a&gt; e copiar seu nome, por exemplo: &lt;strong&gt;dashicons-wordpress&lt;/strong&gt; e coloca-lo entre aspas simples depois de&lt;strong&gt; =&amp;gt;&lt;/strong&gt; ficando assim: &lt;strong&gt;&amp;#8216;menu_icon&amp;#8217; =&amp;gt; &amp;#8216;dashicons-wordpress&amp;#8217;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/dash.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-40240 aligncenter&#34; alt=&#34;dashicons&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/dash.png&#34; width=&#34;159&#34; height=&#34;257&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nessa imagem troquei o ícone padrão de posts e dos Custom Post Types (Projetos e Destaque) para o &lt;strong&gt;dashicons-wordpress&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feito isto, basta conferir no seu painel seu novo ícone.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[Live Coding] Implementando um site com WordPress</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/live-coding-implementando-um-site-com-wordpress/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/live-coding-implementando-um-site-com-wordpress/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se você &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/assista-live-coding-codificando-um-layout-com-htmlcss/&#34;&gt;não viu nosso primeiro Live Coding&lt;/a&gt;, corre! No primeiro Live Coding, nós fizemos a implementação front-end de uma home de website, partindo de um PSD direto do Photoshop.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.eventials.com/pt-br/tableless/wordpress-fazendo-um-site-institucional-com-wordpress/&#34;&gt;Neste segundo Live Coding&lt;/a&gt;, iremos implementar o WordPress em um pequeno website, com o HTML e CSS já feito. Se você sempre teve curiosidade em como fazer desde o início a implementação de um tema de WordPress, nesse micro workshop você vai aprender bastante coisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O valor é apenas R$45 para quem assistir ao vivo e para quem quiser assistir depois será de R$55. Você terá direito a assistir o vídeo 5 vezes durante 30 dias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Será dia 13 de Fevereiro, às 20h, &lt;strong&gt;ONLINE&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A aula terá duração de mais ou menos 1 hora. Mas acho que pode passar um pouquinho para 1h30, mas não mais que isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.eventials.com/pt-br/tableless/wordpress-fazendo-um-site-institucional-com-wordpress/&#34;&gt;Compre agora!&lt;/a&gt;{.btn}&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WordPress e seus utilizadores</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/wordpress-e-seus-utilizadores/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Nov 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/wordpress-e-seus-utilizadores/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O WordPress sem dúvidas é uma excelente alternativa caso precise de um sistema para gerenciar o conteúdo de um site. No entanto entre os mais diversos envolvidos no processo de criação de um site reside algumas questões a serem respondidas. Como um designer deve encarar um projeto para WordPress, o quê um front-end precisa saber, qual o papel do gestor de conteúdo diante disso tudo; são apenas algumas indagações entre outras que serão abertas para discussão a seguir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;todos-os-utilizadores&#34;&gt;Todos os utilizadores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não importa se você é um designer, desenvolvedor front ou back-end, gestor de conteúdo ou possui qualquer outra função/profissão que venha a trabalhar com o WordPress; para saber tirar melhor proveito dos recursos que o sistema lhe proverá, você deve utilizá-lo. Muito. Tenha uma instalação local em sua máquina e divirta-se. Conheça todas os recursos que o CMS traz por padrão, entenda seu funcionamento por completo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para saber aproveitar da melhor forma os recursos que o sistema oferece, você deve utilizá-lo. Muito.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Gerencie o conteúdo em todas as suas variações de status, trabalhe com os posts e seus diferentes Formatos, utilize as páginas e seus Modelos, envie Arquivos de Mídia, pratique a moderação de Comentários, configure seu ambiente, tente migrar o conteúdo e não se esqueça de trabalhar com vários usuários de permissões distintas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feito isso pesquise os plugins disponíveis, comece pelos mais populares e em seguida vá em direção a soluções mais específicas que você acredita precisar. A idéia é conhecer suas possibilidades, identificar recursos em potencial e claro, se familiarizar cada vez mais com o WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Encontre também diferentes Temas que servirão para quebrar algumas barreiras sobre quais tipos de sites podem ser suportados pela estrutura do CMS. Através de uma busca rápida você terá acesso a Temas que vão desde o modelo mais básico de blog até eficientes sistemas de e-commerce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não se apresse nessa etapa de reconhecimento, principalmente caso nunca tenha utilizado o WordPress, você certamente ganhará tempo fazendo essas atividades citadas. Somente após estar seguro de todo o modus operandi, você parte para sua área de especialização.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;análise-de-sistemas&#34;&gt;Análise de sistemas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A primeira pergunta a ser respondida: Devo usar WordPress para esse projeto? A resposta pode ser um ligeiro Sim para todos os projetos de sua empresa, porém não descarte outras possibilidades. Um projeto de uma única ou de poucas telas e um e-commerce são alguns casos que podem requerer uma reflexão um pouco mais atenciosa. Certamente que em ambos os exemplos o WordPress se encaixa e pode sim ser utilizado, porém pode não ser a melhor escolha. Cabe a você avaliar se a estrutura se manterá estática, se a quantidade de mudanças a serem feitas no sistema compensa em relação ao desenvolvimento de uma solução personalizada, o custo do projeto e outros fatores que você saberá avaliar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escolhido o WordPress como base para o job é preciso planejar qual será o comportamento e a relação entre funções, recursos do site com o sistema. Você estará pensando no desenvolvimento de um Tema ou de um Plugin. Para essa integração, defina qual informação será Post, Página, se precisará registrar Custom Post Types, quais são as categorias, tags, taxonomias adicionais; enfim todo o conteúdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estipule quais itens tornar gerenciável como quantidade de resultados por página, e-mail que receberá a notificação por ações ocorridas dentro do site, meta tags, integração com redes socias e todo tipo de informação que não se enquadra na estrutura de conteúdo, mas que também precisa ser facilmente modificada.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;web-design&#34;&gt;Web Design&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por ser fundamentalmente baseado em questões de desenvolvimento e conteúdo, algumas vezes questões de Layout se confundem; por isso um adendo muito importante cabe aos Web Designers: criar uma arte para um site com WordPress é o mesmo que criar uma arte para um site sem WordPress. Não estabeleça limites na criação pelo fato de usar o WordPress como gerenciador do conteúdo. As limitações serão impostas pelos padrões web, compatibilidade entre os navegadores; mas não pelo sistema.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Criar uma arte para um site com WordPress é o mesmo que criar uma arte para um site sem WordPress, o sistema não impõe limites a criação e nem pretende estabelecer um padrão de design aos projetos que suporta.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Importante ressaltar esse ponto para deixar claro que não é preciso fazer um site padronizado, uma estrutura de blogs ou qualquer outro modelo mais engessado; sinta-se livre e deixe fluir seus dotes artísticos ;D&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;front-end&#34;&gt;Front-end&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como codificar um layout para WordPress se nem mesmo colocar a mão em uma linha sequer do PHP? Conheça as estruturas HTML e respectivas classes padrões do sistema. Para os recursos inerentes a ferramenta, como os Widgets; a marcação HTML e as classes das tags são geradas automaticamente. Não perca tempo de desenvolvimento diante de formulário de busca, menus de nevagação, comentários, calendário de publicações e paginação de resultados; por exemplo. Caso tenha sido definido que tais elementos serão recuperados do próprio sistema, preocupe-se em conhecer a estrutura das respostas e desenvolver apenas os ajustes necessários para o job em questão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma o conteúdo também recebe classes específicas. Com o simples uso de algumas funções pelo back-end, você terá uma lista de classes a empregar para as telas de Pesquisa, Home, Arquivo, Post, Páginas, Arquivos anexos e todas as variações de conteúdo acessáveis no site. Porém, mesmo com a possibilidade de utilizar essas classes, não hesite em aplicar suas próprias nomenclaturas; assim como é possível ao back-end exibir classes genéricas, ele pode também não intereferir nessa questão.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Classes específicas para diferentes situações e recursos variados podem ser gerados de modo automático pelo WordPress, aproveite a estrutura fornecida quando viável.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Um outro ponto a ser considerado são os recursos JavaScript que o WordPress traz consigo, veja a lista de alguns desses recursos no &lt;a href=&#34;http://codex.wordpress.org/Function_Reference/wp_enqueue_script#Default_Scripts_Included_and_Registered_by_WordPress%20&#34;&gt;Codex&lt;/a&gt;. Verifique se algum componente previsto de ser utilizado existe dentro do próprio sistema, certifique-se de sua possibilidade de personalização (se necessário) e cuidado com a compatibilidade de versões; caso não utilize a versão que está contida no CMS deixe isso bem claro para evitar problemas futuros.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;back-end&#34;&gt;Back-end&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nessa etapa são desenvolvidos códigos PHP para integrar de fato o site com o WordPress. Aprofunde seus estudos e tenha como fonte principal de informações o próprio código-fonte do sistema, ele dirá muito a você. Para conseguir exemplos práticos do uso de classes e funções, consulte a &lt;a href=&#34;http://codex.wordpress.org/&#34;&gt;documentação oficial&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns pontos muito importantes para qualquer tipo de trabalho de programação com o WordPress, seja criação de um Tema ou Plugin:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Conhecer sua base de dados, o modelo como a informação é armazenada;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Saber como recuperar e iterferir nesses dados como sugere o CMS;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entender o funcionamento da Hierarquia de templates;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dominar a Plugin API e o funcionamento dos Hooks.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Obviamente que é preciso adotar algumas regras, tais como os comentários que definem a identificação de um Tema, Plugin ou Modelo de página; mas de modo geral o WordPress oferece total liberdade (e muitos recursos) para você desenvolver qualquer aplicação dentro dele a partir de suas idéias e códigos personalizados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;profissional-de-conteúdo&#34;&gt;Profissional de conteúdo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você está mais interessado em utilizar o WordPress e através dele conseguir o que se espera; ter o conteúdo publicado, divulgar uma campanha publicitária, alimentar uma base de prospects, tratar do conteúdo do site de um modo mais amplo. Pois bem, caso tenha feito uso intensivo do CMS como abordado anteriormente para todos os profissionais; você já deve conseguir se virar bem por conta própria em grande parte das situações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso exista alguma demanda não atendida e você tenha a seu dispor terceiros para desenvolver alguma solução; você saberá o quê solicitar, se é possível e/ou viável para a questão. Pode ainda ser atendido por algum plugin específico, e aqueles que trabalham com SEO on-page no WordPress sabem o que eu quero dizer (rs).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;otimização-dos-resultados&#34;&gt;Otimização dos resultados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Perceba que a idéia é otimizar cada tipo de serviço diante das caracteristícas apresentadas pelo WordPress. Definido o uso do CMS, o melhor é manter uma comunicação baseada em suas diretrizes e bem alinhada com todos os envolvidos; sendo de suma importância conhecer o sistema e suas possibilidades, de modo a proporcionar melhores experiências para cada membro da equipe.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>