<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ie6 on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/ie6/index.xml</link>
    <description>Recent content in Ie6 on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/ie6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>The IE6 Countdown – O ultimato da Microsoft</title>
      <link>http://tableless.com.br/the-ie6-countdown-ultimato-microsoft/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/the-ie6-countdown-ultimato-microsoft/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A Microsoft acaba de publicar um website chamado &lt;a href=&#34;http://migre.me/3ZQEi&#34; title=&#34;IE6 Countdown&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;IE6 Countdown&lt;/a&gt;, onde ela incentiva a descontinuação do Internet Explorer 6. Esqueça qualquer campanha iniciada por qualquer um&amp;#8230; Essa campanha é definitiva e iniciada pela própria Microsoft. Claro, a Microsoft está fazendo com que os usuários migrem do IE6 para o IE8. Ela não indica nenhum outro browser concorrente. Mas realmente isso não importa&amp;#8230; O que importa é que os usuários ouçam a voz da Microsoft e parem, defintivamente de utilizar o Internet Explorer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No site, a Microsoft publica um &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/windows/internet-explorer/compare/compare-versions.aspx&#34; title=&#34;Tabela demonstrativa que compara os IEs&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;tabela demonsrativa&lt;/a&gt;, onde é comparado as versões do IE, mostrando quais são as vantagens de se fazer o upgrade. Eles também disponibilizam uma &lt;a href=&#34;http://theie6countdown.com/join-us.html&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;barra&lt;/a&gt; que você pode colocar em seu site ou em seu projeto incentivando os seus visitantes a atualizarem o browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que eu achei mais importante da iniciativa, é que a Microsoft sabe que algumas empresas tem grandes restrições de atualização de software e por isso eles &lt;a href=&#34;http://theie6countdown.com/educate-others.html&#34; title=&#34;Educando outros&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;disponibilizam algum material&lt;/a&gt; para facilitar a vida das equipes de TI dessas empresas. Há alguns casos de estudo como a da &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/casestudies/Case_Study_Detail.aspx?CaseStudyID=4000008064&#34;&gt;Dell&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/casestudies/Case_Study_Detail.aspx?CaseStudyID=4000008053&#34;&gt;Wunderman&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/casestudies/Case_Study_Detail.aspx?CaseStudyID=4000008067&#34;&gt;Indiana Office of Technology&lt;/a&gt;. Juntamente com estes casos de estudo, eles publicaram um estudo de &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/downloads/en/details.aspx?FamilyID=85C49B47-0FA5-4068-A313-B39C2DCEDC1B&amp;#038;displaylang=en&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;impacto ecônomico&lt;/a&gt; referente a migração do IE6 para o IE8.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No último mês, de acordo com a &lt;a href=&#34;http://redirectingat.com/?id=951X490024&amp;amp;xs=1&amp;amp;url=http%3A%2F%2Fwww.netapplications.com%2F&amp;amp;sref=http%3A%2F%2Fwww.techspot.com%2Fnews%2F42692-microsoft-launches-ie6-countdown-website.html&#34;&gt;Net Applications&lt;/a&gt;, o IE6 detem 12% de marketshare. A Microsoft quer este número reduzido para 1% ou menos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa é a hora de colocarmos força nessa campanha. Mostre para seu chefe. Para aquele seu amigo desenvolvedor cabeça dura que ainda insiste em utilizar o IE6. Mostrei para aquele cliente, grande ou pequeno, que é perda de tempo suportar o IE6 ou qualquer outro browser antigo. Essa é a hora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu iria esperar até o final do carnaval, mas como essa notícia foi muito inesperada, estou publicando agora um &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/browsers-antigos-guerra-contra-o-terror&#34; title=&#34;Guerra contra o Terror - Como parar de dar suporte a browsers antigos&#34; rel=&#34;external&#34;&gt;PDF simples&lt;/a&gt;, onde você pode publicar para qualquer um, principalmente para seu chefe, as desvantagens de suportar o IE6, outros browsers ou meios de acesso antigos, que prejudicam a produção de um projeto. Fique à vontade em &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/browsers-antigos-guerra-contra-o-terror&#34; title=&#34;Guerra contra o Terror - Como parar de dar suporte a browsers antigos&#34;&gt;baixar este PDF aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google Apps não suportará mais IE6</title>
      <link>http://tableless.com.br/google-apps-nao-suportara-mais-ie6/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/google-apps-nao-suportara-mais-ie6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Recebi hoje um email do Google explicando que em 2010 eles irão deixar de suportar o IE6. Vitória!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contar com o IE6 na cartilha de suporte é subutilizar o HTML5 e JavaScript. Aqui mesmo na &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/&#34;&gt;Visie&lt;/a&gt;, temos projetos que o HTML5 e CSS3 seriam a resposta, mas ainda não podemos utilizar por causa do IE6, IE7 e em alguns casos o IE8.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixar de suportar o IE6 é questão de &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/a-internet-tem-que-avancar-sem-o-ie6&#34; title=&#34;A internet tem que avançar sem o IE6&#34;&gt;sobrevivência&lt;/a&gt;. E para &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/aonde-nos-leva-a-morte-do-internet-explorer-6&#34;&gt;matar o IE6&lt;/a&gt;, nós precisamos evoluir. Cabe a nós educar o usuário. Formar &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/ah-o-maravilhoso-mundo-real&#34;&gt;um mundo novo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abaixo segue o email recebido do Google.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dear Google Apps admin,​&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In order to continue to improve our products and deliver more sophisticated features and performance, we are harnessing some of the latest improvements in web browser technology. This includes faster JavaScript processing and new standards like HTML5. As a result, over the course of 2010, we will be phasing out support for Microsoft Internet Explorer 6.0 as well as other older browsers that are not supported by their own manufacturers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We plan to begin phasing out support of these older browsers on the Google Docs suite and the Google Sites editor on March 1, 2010. After that point, certain functionality within these applications may have higher latency and may not work correctly in these older browsers. Later in 2010, we will start to phase out support for these browsers for Google Mail and Google Calendar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Google Apps will continue to support Internet Explorer 7.0 and above, Firefox 3.0 and above, Google Chrome 4.0 and above, and Safari 3.0 and above.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Starting this week, users on these older browsers will see a message in Google Docs and the Google Sites editor explaining this change and asking them to upgrade their browser. We will also alert you again closer to March 1 to remind you of this change.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In 2009, the Google Apps team delivered more than 100 improvements to enhance your product experience. We are aiming to beat that in 2010 and continue to deliver the best and most innovative collaboration products for businesses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thank you for your continued support!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sincerely,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The Google Apps team&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Email preferences: You have received this mandatory email service announcement to update you about important changes to your Google Apps product or account.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Google Inc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1600 Amphitheatre Parkway&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mountain View, CA 94043&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aonde nos leva a morte do Internet Explorer 6?</title>
      <link>http://tableless.com.br/aonde-nos-leva-a-morte-do-internet-explorer-6/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jul 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/aonde-nos-leva-a-morte-do-internet-explorer-6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Semana passada foi o Digg, essa semana o YouTube. E a comunidade de desenvolvedores os segue fazendo barulho, anunciando que vai fazer o mesmo. Nós estamos fazendo nossa parte na Visie, eliminando a preocupação com o IE6 de nossos sites e convencendo nossos clientes a fazê-lo também. Já vai tarde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas não é tempo de comemorar, ainda há muito trabalho a fazer. Há oito anos o Zeldman publicou seu célebre artigo &lt;a href=&#34;http://www.alistapart.com/articles/tohell/&#34;&gt;To Hell With Bad Browsers&lt;/a&gt;, em que nos explicava porque devíamos abandonar o suporte aos navegadores 4.0. O ponto básico era não ter que fazer várias versões do mesmo site. Uma versão apenas, com bom layout CSS, podia funcionar para todo mundo, com todas as vantagens dos padrões web, mas não nos navegadores 4.0.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, fazem oito anos. OITO LONGOS ANOS! Há oito anos que podemos escrever uma versão só de cada site, desde que saibamos escrever hacks de CSS e ajustes de float para o Internet Explorer 6. Há oito anos que estamos repetindo o fato de que o Internet Explorer 6 é a pedra que restou em nosso sapato. Há oito anos que sonhamos em não ter que escrever hacks.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A morte do Internet Explorer 6 significa apenas isso: poder usar PNG transparente e não ter que escrever hacks (ou não ter que escrever &lt;strong&gt;tantos&lt;/strong&gt; hacks.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Microsoft passou oito anos sem atualizar seu navegador para nos dar exatamente o que? PNG transparente? Nesse período, Firefox, Opera, Safari e Konqueror estão trabalhando em coisas como controle de opacidade, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/introducao-ao-css-animation&#34;&gt;CSS transform&lt;/a&gt;, bordas com imagem, sombras, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/introducao-sobre-media-queries&#34;&gt;media queries&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/css3-columns&#34;&gt;colunas&lt;/a&gt; e os maravilhosos novos &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/nth-child&#34;&gt;seletores do CSS3&lt;/a&gt;. Coisas maravilhosas que você já pode usar, mas a maioria de seus usuários não vai ver porque usa Internet Explorer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A morte do Internet Explorer 6 nos leva apenas ao lugar onde deveríamos ter chegado há oito anos: sites sem hacks. A Microsoft ainda está algumas gerações atrasadas e, se queremos usar CSS 3 e HTML 5 um dia, é bom parar de comemorar e voltar ao trabalho. Há um mundo para mudar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A internet tem que avançar sem o IE6</title>
      <link>http://tableless.com.br/a-internet-tem-que-avancar-sem-o-ie6/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/a-internet-tem-que-avancar-sem-o-ie6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Podemos dizer que existem três braços importantes nessa máquina que é o desenvolvimento web: W3C, browsers e desenvolvedores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos falar um pouco sobre os browsers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/coisas/a-internet/&#34;&gt;conhece a história&lt;/a&gt;: o Mosaic virou Netscape, que participou da guerra dos browsers com o Intenet Explorer. E aí começaram os problemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A visão bonita (se tivesse alguma) que a &lt;strong&gt;Netscape&lt;/strong&gt; e a &lt;strong&gt;Microsoft&lt;/strong&gt; tinham sobre a web e seus browsers se perdeu em algum lugar do caminho percorrido para conquistar os desenvolvedores. Atualizações constantes, falta de suporte aos padrões, código proprietário e um monte de outras coisas dificultavam o desenvolvimento naquele tempo. Mesmo assim, o Internet Explorer ganhou a guerra. Missão cumprida. A obrigação de fazer um bom browser para todos (pelo menos essa era a idéia por trás) sumiu depois que a guerra acabou. Algumas versões do Internet Explorer foram lançadas mais pra frente com algumas atualizações no suporte aos padrões, mas nada muito substancial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os desenvolvedores sofriam com o &lt;strong&gt;Internet Explorer 5 e 5.5&lt;/strong&gt; porque ele não tinha um &lt;strong&gt;suporte decente de CSS&lt;/strong&gt;. Depois foi lançado o IE6, com algumas atualizações e bugs resolvidos, mas seu suporte ainda era ruim. E o pior, o IE5 e o IE6 lideraram as duas primeiras colocações em termos de utilização de usuário. Se você é novo e acha que hoje é um inferno ter que pensar no IE6, você não gostaria de querer saber como era na época do IE5.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje em dia, em vez de buscar controle os browsers estão passando por uma revolução silenciosa. Cada browser tem seu apelo e todas as equipes estão direcionadas e se esforçando para trazer browsers que suportem o máximo dos padrões e que tenham o máximo de facilidades para o usuário. Com esses novos browsers, o desenvolvimento com &lt;strong&gt;Padrões Web&lt;/strong&gt; irá crescer muito mais rápido do que se imagina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, ainda temos um bloqueio pela frente: o Internet Explorer 6.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O IE6 é um browser com tecnologia de 2001. Já se passaram 8 anos, e você sabe como a web mudou em todo esse tempo. Mas o &lt;strong&gt;Internet Explorer&lt;/strong&gt; não ganhou nenhum tipo de atualização. Ele não suporta uma série de propriedades interessantes do CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A idéia é que &lt;a href=&#34;http://iedeathmarch.org/&#34; title=&#34;IE Death March&#34;&gt;paremos de dar suporte ao IE6&lt;/a&gt;. Será fácil para alguns, mas para outros vai ser uma guerra interna. O IE6 ainda detém 35% da internet e não será fácil. Mesmo assim, já dá para você escolher os projetos que podem perder o suporte ao IE6.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.thecounter.com&#34;&gt;The Counter&lt;/a&gt; tem números interessantes de utilização do Internet Explorer e outros browsers. Dê uma olhada nestes &lt;a href=&#34;http://www.thecounter.com/stats/2008/December/browser.php&#34;&gt;números de Dezembro de 2008.&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diversos sites estão fazendo campanhas apoiando a descontinuação do &lt;strong&gt;Internet Explorer 6&lt;/strong&gt; e promovendo outros browsers como o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://getfirefox.com&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://opera.com&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://apple.com/safari&#34;&gt;Safari&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/brasil/windows/ie/default.mspx&#34;&gt;Internet Explorer 7&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Isso não vai resolver o problema imediatamente, mas um primeiro passo deve ser dado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entretanto, se você quer parar de suportar o IE6 em seus projetos, faça um estudo de usuários para entender as estatísticas do seu site. Isso é muito importante para traçar uma estratégia inteligente de migração e que não tenha impacto nos projetos de seus clientes e nem nos novos sites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como tudo na web, a migração deve ser feita com paciência para projetos que envolvem a grande massa, como por exemplo os grandes portais. A decisão de simplesmente deixar de suportar um tipo de browser não é fácil para sites desse porte. Entretanto, nada impede de todos promoverem a mudança de browser. Se você conhece alguém que não sabe nem o que é browser, ensine, explique, instale um browser novo. Qualquer ajuda e atitude será bem vinda para melhorar a qualidade do desenvolvimento web. [&lt;strong&gt;alfinetada&lt;/strong&gt;] Se você é desenvolvedor web e continua utilizando o IE: Shame on you. [/&lt;strong&gt;alfinetada&lt;/strong&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As estatísticas dos últimos 30 dias do Tableless estão assim:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;57%&lt;/strong&gt; Firefox&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;22.9%&lt;/strong&gt; IE7&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;9.4%&lt;/strong&gt; IE6&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;5.6%&lt;/strong&gt; Chrome&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Campanhas que você pode apoiar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://dearie6.com/&#34; title=&#34;DearIE6&#34;&gt;http://dearie6.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://updateyourbrowser.net/&#34;&gt;http://updateyourbrowser.net/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stopie6.org/&#34;&gt;http://www.stopie6.org/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://iedeathmarch.org/&#34;&gt;http://iedeathmarch.org/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.end6.org/&#34;&gt;http://www.end6.org/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://imasters.uol.com.br/crossbrowser/&#34;&gt;http://imasters.uol.com.br/crossbrowser/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://browsehappy.com/&#34;&gt;http://browsehappy.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IE6 no Mac… (eu sei, é pecado)</title>
      <link>http://tableless.com.br/ie6-no-mac-eu-sei-e-pecado/</link>
      <pubDate>Thu, 24 May 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/ie6-no-mac-eu-sei-e-pecado/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2007/05/ie6mac.png&#34; title=&#34;IE6 no Mac&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2007/05/ie6mac.png&#34; alt=&#34;IE6 no Mac&#34; height=&#34;235&#34; width=&#34;366&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu usava este programa no Linux um tempão atrás&amp;#8230; Funcionava até que bem. Ele tem uma versão pra Mac. Para instalar o IE6 fácil: só selecionei o IE na lista de programas suportados que o CrossOver fornece, cliquei em install, ele baixou alguns pacotes, emulou o reboot do Windows (!) e pronto, o IE estava funcionando. Uma boa maneira de testar os sites de agora em diante. Tá aí a dica&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem outras maneiras, que podem ser mais produtivas no final. Uma delas é usar o &lt;a href=&#34;http://www.tatanka.com.br/ies4linux/page/Main_Page&#34;&gt;IEs4Linux&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.z3lab.org/sections/blogs/philipp-weitershausen/2006_11_30_how-to-install-ie6-on&#34;&gt;instalando via uma versão do Wine&lt;/a&gt; para o Mac. Achei muito complicado, resolvi testar o CrossOver primeiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu ia colocar screenshots aqui, mas &lt;a href=&#34;http://flickr.com/photos/jnewland/sets/72157594262220246/&#34;&gt;um cara já o fez e colocou as imagens no Flickr&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.codeweavers.com/products/cxmac/&#34;&gt;CrossOver para Mac&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>