<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Internetexplorer on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/internetexplorer/index.xml</link>
    <description>Recent content in Internetexplorer on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/internetexplorer/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>A internet tem que avançar sem o IE6</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/a-internet-tem-que-avancar-sem-o-ie6/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/a-internet-tem-que-avancar-sem-o-ie6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Podemos dizer que existem três braços importantes nessa máquina que é o desenvolvimento web: W3C, browsers e desenvolvedores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos falar um pouco sobre os browsers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/coisas/a-internet/&#34;&gt;conhece a história&lt;/a&gt;: o Mosaic virou Netscape, que participou da guerra dos browsers com o Intenet Explorer. E aí começaram os problemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A visão bonita (se tivesse alguma) que a &lt;strong&gt;Netscape&lt;/strong&gt; e a &lt;strong&gt;Microsoft&lt;/strong&gt; tinham sobre a web e seus browsers se perdeu em algum lugar do caminho percorrido para conquistar os desenvolvedores. Atualizações constantes, falta de suporte aos padrões, código proprietário e um monte de outras coisas dificultavam o desenvolvimento naquele tempo. Mesmo assim, o Internet Explorer ganhou a guerra. Missão cumprida. A obrigação de fazer um bom browser para todos (pelo menos essa era a idéia por trás) sumiu depois que a guerra acabou. Algumas versões do Internet Explorer foram lançadas mais pra frente com algumas atualizações no suporte aos padrões, mas nada muito substancial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os desenvolvedores sofriam com o &lt;strong&gt;Internet Explorer 5 e 5.5&lt;/strong&gt; porque ele não tinha um &lt;strong&gt;suporte decente de CSS&lt;/strong&gt;. Depois foi lançado o IE6, com algumas atualizações e bugs resolvidos, mas seu suporte ainda era ruim. E o pior, o IE5 e o IE6 lideraram as duas primeiras colocações em termos de utilização de usuário. Se você é novo e acha que hoje é um inferno ter que pensar no IE6, você não gostaria de querer saber como era na época do IE5.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje em dia, em vez de buscar controle os browsers estão passando por uma revolução silenciosa. Cada browser tem seu apelo e todas as equipes estão direcionadas e se esforçando para trazer browsers que suportem o máximo dos padrões e que tenham o máximo de facilidades para o usuário. Com esses novos browsers, o desenvolvimento com &lt;strong&gt;Padrões Web&lt;/strong&gt; irá crescer muito mais rápido do que se imagina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, ainda temos um bloqueio pela frente: o Internet Explorer 6.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O IE6 é um browser com tecnologia de 2001. Já se passaram 8 anos, e você sabe como a web mudou em todo esse tempo. Mas o &lt;strong&gt;Internet Explorer&lt;/strong&gt; não ganhou nenhum tipo de atualização. Ele não suporta uma série de propriedades interessantes do CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A idéia é que &lt;a href=&#34;http://iedeathmarch.org/&#34; title=&#34;IE Death March&#34;&gt;paremos de dar suporte ao IE6&lt;/a&gt;. Será fácil para alguns, mas para outros vai ser uma guerra interna. O IE6 ainda detém 35% da internet e não será fácil. Mesmo assim, já dá para você escolher os projetos que podem perder o suporte ao IE6.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&#34;http://www.thecounter.com&#34;&gt;The Counter&lt;/a&gt; tem números interessantes de utilização do Internet Explorer e outros browsers. Dê uma olhada nestes &lt;a href=&#34;http://www.thecounter.com/stats/2008/December/browser.php&#34;&gt;números de Dezembro de 2008.&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diversos sites estão fazendo campanhas apoiando a descontinuação do &lt;strong&gt;Internet Explorer 6&lt;/strong&gt; e promovendo outros browsers como o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://getfirefox.com&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://opera.com&#34;&gt;Opera&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://apple.com/safari&#34;&gt;Safari&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/brasil/windows/ie/default.mspx&#34;&gt;Internet Explorer 7&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Isso não vai resolver o problema imediatamente, mas um primeiro passo deve ser dado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entretanto, se você quer parar de suportar o IE6 em seus projetos, faça um estudo de usuários para entender as estatísticas do seu site. Isso é muito importante para traçar uma estratégia inteligente de migração e que não tenha impacto nos projetos de seus clientes e nem nos novos sites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como tudo na web, a migração deve ser feita com paciência para projetos que envolvem a grande massa, como por exemplo os grandes portais. A decisão de simplesmente deixar de suportar um tipo de browser não é fácil para sites desse porte. Entretanto, nada impede de todos promoverem a mudança de browser. Se você conhece alguém que não sabe nem o que é browser, ensine, explique, instale um browser novo. Qualquer ajuda e atitude será bem vinda para melhorar a qualidade do desenvolvimento web. [&lt;strong&gt;alfinetada&lt;/strong&gt;] Se você é desenvolvedor web e continua utilizando o IE: Shame on you. [/&lt;strong&gt;alfinetada&lt;/strong&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As estatísticas dos últimos 30 dias do Tableless estão assim:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;57%&lt;/strong&gt; Firefox&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;22.9%&lt;/strong&gt; IE7&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;9.4%&lt;/strong&gt; IE6&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;5.6%&lt;/strong&gt; Chrome&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Campanhas que você pode apoiar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://dearie6.com/&#34; title=&#34;DearIE6&#34;&gt;http://dearie6.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://updateyourbrowser.net/&#34;&gt;http://updateyourbrowser.net/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stopie6.org/&#34;&gt;http://www.stopie6.org/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://iedeathmarch.org/&#34;&gt;http://iedeathmarch.org/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.end6.org/&#34;&gt;http://www.end6.org/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://imasters.uol.com.br/crossbrowser/&#34;&gt;http://imasters.uol.com.br/crossbrowser/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://browsehappy.com/&#34;&gt;http://browsehappy.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>