<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gantry on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/gantry/index.xml</link>
    <description>Recent content in Gantry on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/gantry/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Gantry 5 – Desenvolvimento de templates para Joomla e WordPress</title>
      <link>http://tableless.com.br/gantry-5-desenvolvimento-de-templates-para-joomla-e-wordpress/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/gantry-5-desenvolvimento-de-templates-para-joomla-e-wordpress/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o surgimento dos Gerenciadores de Conteúdo como o &lt;a href=&#34;http://www.joomla.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Joomla &lt;/a&gt;e &lt;a href=&#34;https://wordpress.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;WordPress&lt;/a&gt;, os desenvolvedores de sites começaram a aproveitar mais o tempo e entregar projetos mais rápido. Quando surgem os frameworks de templates, que se integram aos CMSs para gerenciar e facilitar o desenvolvimento dos layouts das páginas, as coisas ficam mais interessantes. E é justamente nesse ponto que vamos chegar. Farei uma breve abordagem sobre o novo Framework de Template Gantry 5.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-gantry&#34;&gt;&lt;strong&gt;O Gantry&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Gantry é um framework de template Open Source and Free, desenvolvido pela &lt;a href=&#34;http://www.rockettheme.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;RocketTheme &lt;/a&gt;(um dos melhores clubes de extensões e templates para Joomla e WordPress) que tem a finalidade de gerenciar e customizar os layouts das páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na versão mais estável, a 4, o framework já atendia muito bem aos desenvolvedores de template, mas havia alguns problemas de semântica, layout adaptativo em vez de responsivo, poucas possibilidades de &lt;em&gt;override&lt;/em&gt; e o peso excessivo das páginas. Era uma luta para conseguir enxugar o máximo e aumentar o desempenho. Outros frameworks como &lt;a href=&#34;http://www.t3-framework.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;T3&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.joomshaper.com/helix&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Helix&lt;/a&gt;, e &lt;a href=&#34;https://yootheme.com/themes/warp-framework&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Warp&lt;/a&gt;, tinham uma curva de aprendizagem muito lenta, o que me frustrava. Foi quando surge o &lt;a href=&#34;http://gantry.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Gantry 5&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-versão-5&#34;&gt;&lt;strong&gt;A versão 5&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você já conhecia a versão anterior, esqueça, a versão 5 é totalmente diferente e não tem nada a ver com as antigas. O lado bom é que consertaram e melhoraram tudo que citei de ruim acima, o lado não tão bom é que você terá que reaprender a trabalhar com o framework, mas aprender coisa nova nunca é demais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos apresentar as possibilidades que a versão 5 pode trazer a respeito do &lt;strong&gt;desenvolvimento de templates em Joomla e WordPress&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;crie-várias-páginas-com-configurações-e-layouts-independentes&#34;&gt;&lt;strong&gt;Crie várias páginas com configurações e layouts independentes&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50481&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption alignnone&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img12.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-50481 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img12.jpg&#34; alt=&#34;Painel Outline&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Painel Outline
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Gantry 5 trouxe um nível de abstração de páginas muito superior aos outros frameworks do mercado. Chamados de &lt;strong&gt;Outlines&lt;/strong&gt; é onde tudo se inicia no framework. Os Outlines são páginas que podem ser criadas e editadas de forma independente, dando ao layout do projeto uma flexibilidade na administração de diferentes elementos. E tudo isso é possível sem que o desenvolvedor escreva linhas e linhas de código, é tudo no arrastar e soltar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao instalar o Gantry 5 e o tema padrão Hydrogen, pode-se observar 1 outline base, 2 outlines de página padrão e 3 outlines essenciais usadas para a exibição de conteúdo, página de erro e página off-line. Essas não podem ser excluídas, somente editadas, pois são outlines fundamentais para o template.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;faça-override-do-core&#34;&gt;&lt;strong&gt;Faça override do core&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esta é uma das possibilidades mais legais do Gantry 5, pois você consegue fazer substituições de quase tudo no framework. E o interessante é que ele utiliza tecnologias recentes da Web como o &lt;a href=&#34;http://yaml.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;YAML&lt;/a&gt; para trabalhar com campos de formulário e o &lt;a href=&#34;http://twig.sensiolabs.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Twig Template&lt;/a&gt; para facilitar a estruturação dos arquivos de substituição.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;estilização-mais-fácil-e-completa&#34;&gt;&lt;strong&gt;Estilização mais fácil e completa&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50482&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption alignnone&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img2.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-50482 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img2.jpg&#34; alt=&#34;Painel Style&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Painel Style
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O painel &lt;strong&gt;Style&lt;/strong&gt; agora tem mais possibilidades de customização e ficou ainda mais fácil trocar as cores principais do template. Com ajuda das tecnologias &lt;strong&gt;YAML&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Twig Template&lt;/strong&gt; você consegue fazer estilizações através de overrides onde o céu é o limite, basta abusar bastante da criatividade. E como não bastasse, agora é possível controlar os Breakpoints nos mais variados formatos de unidades: px, em ou rem.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;micro-módulos-personalizáveis&#34;&gt;&lt;strong&gt;Micro módulos personalizáveis&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50483&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption alignnone&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img3.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-50483 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img3.jpg&#34; alt=&#34;Painel Settings&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Painel Settings
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Particle System&lt;/strong&gt; como é chamado, é um sistema de módulos já pré-formatados para utilização direta no painel de layout. Você consegue customizá-lo de forma independente dos outlines, ou seja, o mesmo particle utilizado em uma página poderá ser utilizado em outra sem que haja conflito de configurações. E o mais legal é que você consegue customizar, habilitar ou desabilitar um particle e/ou criar um novo de acordo com sua necessidade ou criatividade. Mais uma vez o céu é o limite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem alguns particles especiais chamados de &lt;strong&gt;Atom&lt;/strong&gt;, que possibilitam a entrada do UA Code do Google Analytics e a chamada de dependências CSS e JS externas, evitando que o desenvolvedor mexa diretamente no código do template.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;infinitas-possibilidades-de-customização&#34;&gt;&lt;strong&gt;Infinitas possibilidades de customização&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50484&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption alignnone&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img4.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-50484 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img4.jpg&#34; alt=&#34;Painel Layout&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Painel Layout
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Com o P&lt;strong&gt;ainel de Layout&lt;/strong&gt; do Gantry 5, você consegue montar inúmeras variações de grid. No canto esquerdo fica disponível vários módulos prontos para arrastar e soltar no painel. Ainda pode escolher através do botão “Load” qual o Preset (Estrutura de posições da página) deseja utilizar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda a estrutura do template criado no painel de layout é renderizado no browser através da propriedade &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/flexbox-organizando-seu-layout/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Flexbox do CSS3&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;o-editor-de-menu&#34;&gt;&lt;strong&gt;O editor de Menu&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50485&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption alignnone&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img5.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-50485 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/img5.jpg&#34; alt=&#34;Editor de Menu&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Editor de Menu
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em minha opinião, a mais fantástica possibilidade do framework é o poder de flexibilidade que o editor de menu tem. Após a criação dos itens de menu no CMS, o editor de menu renderiza os itens e a partir daí você consegue realizar várias customizações, como inserir ícones, particles, módulos ou plug-ins, definir classes, reorganizar os itens, inserir subtítulo, inserir imagem, inserir submenus e organizar os elementos em um grid. Eu acho que podem melhorar ainda mais, com a possibilidade de customizar as cores e eventos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;estilize-usando-scss&#34;&gt;&lt;strong&gt;Estilize usando SCSS&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma inovação do Gantry 5 também foi a possibilidade de trabalhar com o &lt;a href=&#34;http://sass-lang.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;SCSS&lt;/a&gt;, que na minha opinião é extremamente produtivo, e a manutenção do código fica muito mais prático e rápido, mas quem não se familiariza com &lt;strong&gt;SCSS&lt;/strong&gt; pode ficar tranquilo, pois ele suporta &lt;a href=&#34;http://lesscss.loopinfinito.com.br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Less &lt;/a&gt;e também pode trabalhar diretamente com o CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para facilitar ainda mais, o framework utiliza o &lt;a href=&#34;http://bourbon.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Bourbon&lt;/a&gt;, uma biblioteca de mixin para SASS que ajuda, principalmente quando se trata de compatibilidade entre navegadores. É uma biblioteca fantástica, vale a pena estudá-la para utilizar da forma mais adequada em seus templates.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-suporte&#34;&gt;&lt;strong&gt;O Suporte&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Gantry 5 tem uma comunidade bem ativa e colaborativa, e por isso conseguiram chegar em um &lt;strong&gt;framework tão completo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;http://docs.gantry.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;documentação &lt;/a&gt;é sem dúvida uma das mais claras e fáceis de entender. Nela tem tutoriais completos de como instalar, usar, configurar e estender ainda mais o framework.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale a pena também seguir o &lt;a href=&#34;http://gantry.org/blog&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;blog&lt;/a&gt;, com artigos sobre os releases e alguns tutoriais interessantes que não estão presentes na documentação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E tem também o &lt;a href=&#34;https://gitter.im/gantry/gantry5&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Gitter&lt;/a&gt;, que funciona como um chat da comunidade. Fiquei maravilhado com o suporte dos caras; algumas vezes resolveram alguns problemas que tive na mesma hora. É um lugar também para reportar bugs do framework.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;considerações-finais&#34;&gt;&lt;strong&gt;Considerações finais&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por ser um framework lançado recentemente (menos de 5 meses), há muitas coisas a descobrir e melhorar. Por isso é importante, se for utilizar o framework, estar engajado na comunidade do Gantry 5 para aprender cada vez mais e também poder colaborar com o projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acredito muito no potencial desta ferramenta para desenvolvimento de templates para Joomla e WordPress, pois nestes últimos 3 anos trabalhando com CMS consegui pela primeira vez reduzir o tempo de desenvolvimento de forma considerável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se tiver alguma sugestão ou crítica sobre o artigo, comentem.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>