<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Na Prática on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/na-pr%C3%A1tica/index.xml</link>
    <description>Recent content in Na Prática on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/na-pr%C3%A1tica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Começando um blog – O público alvo</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/comecando-um-blog-o-publico-alvo/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/comecando-um-blog-o-publico-alvo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ano novo, vida nova e blog novo. Mas por onde eu devo começar?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem sombra de dúvidas a primeira decisão a ser feita é sobre o que você quer publicar e qual o seu intuito com o blog. Se você quer publicar apenas por publicar e não está focado em rentabilizar o blog, então deixe de ler essa postagem e corre instalar o wordpress. O que quero dizer com isso é: Alguns assuntos serão muito difíceis de você ganhar uma grana, um exemplo disso seria eu gostar de falar sobre as borboletas do Afeganistão (salve mamonas), quantas pessoas mais estariam interessadas nesse assunto? Percebem o quanto é difícil atingir um público simplesmente porque gosto desse assunto. Mas se o seu intuito é apenas publicar para ser feliz, vai em frente. Quem sabe no domingo o fantástico não faz uma matéria sobre as borboletas do Afeganistão e isso vira moda, difícil, mas o intuito não era ganhar dinheiro não é mesmo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-56762 aligncenter&#34; src=&#34;uploads/2016/12/mamonas-mente.gif&#34; alt=&#34;mamonas-mente&#34; width=&#34;250&#34; height=&#34;199&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora se você quer ser o próximo blogueiro de sucesso (odeio esse termo &amp;#8220;sucesso), você precisa encontrar um tema do qual ame falar e ao mesmo tempo que seja algo que outras pessoas queiram saber. Não vai adiantar nada você falar sobre um tema da moda, sendo que não entende nada do assunto. Eu vou falar sobre gastronomia porque vi um monte de vídeo sobre isso bombando no youtube, resolvi que posso fazer uma grana escrevendo sobre isso. Mas nunca fritei um ovo sequer. Seria quase impossível fazer um conteúdo de qualidade desse jeito, a não ser que você tenha um bom dinheiro para contratar jornalistas especializados no assunto e queira somente gerenciar o blog, mas acredito que você não veio aqui para isso. Uma opção seria fazer um blog sobre gastronomia para quem nem sabe fritar um ovo e contar suas experiências, pode ser que dê certo :).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom então vamos ao que interessa. A primeira coisa para você começar um blog, é focar em um assunto, quanto mais focado for o seu blog, mais fácil fazer campanhas no face, google e etc. Agora imagine se você faz um blog sobre política e no meio começa a publicar coisas sobre celebridades por exemplo. Um portal pode fazer isso, abranger vários assuntos, mas um blog, principalmente que está começando, pode ser que seja um fracasso. Imagine os caras que amam política vendo que a Gretchen casou mais uma vez, péssimo né? Além de que para fazer campanha no facebook com assuntos tão variados, você vai gastar uma nota e será muito difícil atingir um público que retorne ao blog, assine newsletter, receba notificações e por ai vai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-56764 aligncenter&#34; src=&#34;uploads/2016/12/red-hands-woman-creative-1.jpg&#34; alt=&#34;red-hands-woman-creative&#34; width=&#34;526&#34; height=&#34;331&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então vamos focar em um público de exemplo, vamos fazer um blog que fale sobre fotografia, ah mas eu vou postar sobre vídeos e vai dar certo também? Difícil, lembre-se foque, foque e foque. Você está começando, não tente abraçar o Mundo. Mas mesmo focando, nem tudo é um mar de rosas. Se você fizer uma campanha no face para quem gosta de fotografia, irá aparecer tanto gente que realmente fotografa quanto aquela pessoas que só querem ver umas fotos maneiras e nunca pegaram em uma câmera. Mas você pode fazer a campanha no face mega focada também, impulsionando somente para pessoas que curtiram a página da Leica por exemplo. Você sabe o que é Leica? É uma das melhores e mais caras câmeras do Mundo, pode ter certeza que somente fotógrafos curtem essa marca. Viu como fica muito mais fácil com um público focado e seleto? E sem fazer apenas para as borboletas do Afeganistão?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-56763 aligncenter&#34; src=&#34;uploads/2016/12/pexels-photo-164474.jpeg&#34; alt=&#34;pexels-photo-164474&#34; width=&#34;496&#34; height=&#34;414&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ter a maior certeza do Mundo que vai demorar para você ter bastante acessos e ver o analytics pulando de alegria, mas será muito mais fácil chegar em um resultado satisfatório assim do que falando sobre tudo e nada ao mesmo tempo. Além de que banners do adsense dão muito pouco dinheiro por visualizações, tendo um público focado você pode vender campanhas para lojas de fotografia, no nosso exemplo ai, e ganhar muito mais do que os míseros centavos do adsense.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E aí, você tem experiências para contar? Manda ver ai nos comentários&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Valeu!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Usando GIT para atualizar arquivos no servidor de hospedagem II – Final</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/usando-git-para-atualizar-arquivos-no-servidor-de-hospedagem-ii-final/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/usando-git-para-atualizar-arquivos-no-servidor-de-hospedagem-ii-final/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Esta é a segunda e última parte do artigo que explica como fazer um esquema simples para deploy automático usando GIT + Bitbucket&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mesma configuração pode ser usada em qualquer servidor GIT e qualquer serviço de hospedagem que tenha acesso via ssh e git instalado&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você ainda não leu a primeira parte, segue o link: &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/usando-git-para-atualizar-arquivos-no-servidor-de-hospedagem&#34;&gt;http://tableless.com.br/usando-git-para-atualizar-arquivos-no-servidor-de-hospedagem&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No artigo anterior, criamos as chaves SSH para autenticação no Bitbucket, criamos um repositório GIT e manualmente executamos o comando | git pull | para atualizar o nosso repositório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nessa segunda parte vamos executar o comando para atualização, de forma automatizada, sem precisar acessar o servidor. Vamos fazer um painel de controle para acompanhar os logs de deploy, mostrando se o comando foi executado com sucesso ou se aconteceu algum erro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gostaria de lembrar que essa é uma solução simples, existem várias maneiras de fazer deploy automatizado, eu escolhi fazer usando php e shell_exec, é mais rápido e para projetos simples isso funciona muito bem. O mesmo pode ser feito usando &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/CGI&#34;&gt;CGI&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Shell_script&#34;&gt;Shell Script&lt;/a&gt;, ou ainda você pode usar um serviço online como o heroku.com, ou configurar o Capistrano, ou Jenkins, etc&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;o-comando-shell-exec-no-php&#34;&gt;O Comando shell_exec no PHP&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;No manual do php:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(PHP 4, PHP 5, PHP 7)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;shell_exec — Executa um comando via shell e retorna a saída inteira como uma string&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso quer dizer que podemos executar um comando no servidor e ler o retorno desse comando, no nosso caso vamos executar o comando | git pull origin master | o mesmo comando que estávamos executando manualmente lá no servidor, lembra que tínhamos que acessar o servidor via putty, navegar até a pasta do nosso repositório e depois executar um git pull, já que isso é uma tarefa repetitiva, vamos automatizar, é isso que devemos fazer com todos os processos repetitivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em muitos servidores de hospedagem esse comando é bloqueado por padrão, se estiver bloqueado você vai receber um aviso parecido com esse:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-shell&#34;&gt;Warning:  shell_exec() has been disabled for security reasons in /var/www/deploy.php on line 10&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No meu caso eu abri um chamado no painel da hospedagem, explicando que precisava da liberação para usar em um sistema de deploy automático usando GIT e prontamente fui atendido e o comando foi liberado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou usar o mesmo repositório que usei para a primeira parte, &lt;a href=&#34;https://bitbucket.org/jzonta/artigo_atualizacao_arquivos&#34;&gt;https://bitbucket.org/jzonta/artigo_atualizacao_arquivos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos Começar, e vamos usar um dos termos da metodologia XP &amp;#8211; Extremme Programing, &amp;#8220;Baby Steps&amp;#8221;, vamos executar todo o processo em pequenos passos, eu vou atualizar o repositório no GIT com todos os passos, você pode acessar e ver todos os commits &amp;#8211; inclusive os errados 🙂 &amp;#8211; é bacana pra ver a evolução do código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou criar uma pasta chamada deploy e dentro um arquivo chamado index.php, quando executado pelo navegador ele atualiza nosso servidor executando o comando git pull no servidor e imprimindo na tela o resultado do commnado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pasta deploy deve ficar dentro da pasta do seu projeto, você pode ver a estrutura que usei no repositório desse artigo no Bitbucket.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;* Note que no final do comando git pull eu adicionei &amp;#8220;2&amp;gt;&amp;amp;1&amp;#8221; isso quer dizer que alem das saídas normais eu quero exibir as saídas de erro do nosso comando no servidor.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;index.php&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&#34;pt-br&#34;&amp;gt;
&amp;lt;head&amp;gt;
&amp;lt;meta charset=&#34;utf-8&#34;/&amp;gt;
&amp;lt;title&amp;gt;Usando GIT para atualizar arquivos no servidor de hospedagem&amp;lt;/title&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&amp;lt;body&amp;gt;
    &amp;lt;pre&amp;gt;
    &amp;lt;?php
        $exec = shell_exec(&#34;git pull origin master 2&amp;gt;&amp;1&#34;);
        echo $exec;
    ?&amp;gt;
    &amp;lt;/pre&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A saída na tela é a mesma que aparece quando executamos o comando lá no servidor, veja o exemplo da saída no servidor e no navegador:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/10/comando_shell_navegador.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-51941&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/10/comando_shell_navegador.jpg&#34; alt=&#34;comando_shell_navegador&#34; width=&#34;657&#34; height=&#34;210&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;* Lembre-se que para enviar esse arquivo ao servidor você não deve usar o ftp, faça isso utilizando o comando |git pull|, já fizemos isso na primeira parte do artigo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já estamos atualizando nosso servidor apenas acessando uma url em nosso navegador \o/, mas não é só isso que queremos, eu quero que essa url seja chamada sempre que eu enviar um push para o repositório, então acesse sua conta no Bitbucket e vamos configurar isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acesse seu repositório, no menu lateral esquerdo, clique em &amp;#8220;Configurações&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tela configurações clique em &amp;#8220;Webhooks&amp;#8221; e depois em &amp;#8220;Add Webhook&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No campo &amp;#8220;Title&amp;#8221; adicione um nome de sua preferência e no campo &amp;#8220;URL&amp;#8221; adicione o endereço para a sua url que executa o comando de atualização, no meu caso a URL é &amp;#8220;&lt;a href=&#34;http://joaozonta.com.br/artigo_atualizacao_arquivos/deploy/index.php&amp;amp;#8221&#34;&gt;http://joaozonta.com.br/artigo_atualizacao_arquivos/deploy/index.php&amp;amp;#8221&lt;/a&gt;;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas não podemos deixar essa URL aberta, porque qualquer um poderia acessar e isso iria executar o comando git pull em nosso servidor, então vamos criar um token de autenticação, junto com a URL eu passo um token que mais tarde vamos validar lá no nosso código, então a URL ficaria assim: &lt;a href=&#34;http://joaozonta.com.br/artigo_atualizacao_arquivos/deploy/index.php?token=d41d8cd98f00b204e9800998ecf8427e&#34;&gt;http://joaozonta.com.br/artigo_atualizacao_arquivos/deploy/index.php?token=d41d8cd98f00b204e9800998ecf8427e&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;* Use este site para gerar seu token: &lt;a href=&#34;http://www.miraclesalad.com/webtools/md5.php&#34;&gt;http://www.miraclesalad.com/webtools/md5.php&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/10/adicionar_webhook.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-51940&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/10/adicionar_webhook.jpg&#34; alt=&#34;adicionar_webhook&#34; width=&#34;850&#34; height=&#34;439&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feito isso, toda vez que enviar um push para o Bitbucket ele vai acessar a URL, e nossa url vai disparar o comando |git pull| no servidor e os arquivos serão atualizados. Nosso deploy já esta funcionando, mas eu também quero visualizar os logs, para ter maior controle sobre oque esta acontecendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/10/local_git_servidor.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-51943&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/10/local_git_servidor.jpg&#34; alt=&#34;local_git_servidor&#34; width=&#34;444&#34; height=&#34;352&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;*No seu repositório no Bitbucket, vc pode ver os requests que foram feitos entrando em &amp;#8220;Configurações&amp;#8221;, &amp;#8220;Web Hooks&amp;#8221;, ao lado do Title do seu webhook você clica em &amp;#8220;View Requests&amp;#8221; e pode ver todas as requisições que o Bitbucket fez para a sua URL.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;gravando-log&#34;&gt;Gravando Log&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Primeiro vamos gerar o texto que queremos gravar no nosso arquivo de log, poderíamos apenas colocar a saída do comando shell_exec, mas vamos adicionar a data, hora e algumas quebras de linha para deixar o nosso log mais legível, veja como ficou o código:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&#34;pt-br&#34;&amp;gt;
&amp;lt;head&amp;gt;
&amp;lt;meta charset=&#34;utf-8&#34;/&amp;gt;
&amp;lt;title&amp;gt;Usando GIT para atualizar arquivos no servidor de hospedagem&amp;lt;/title&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&amp;lt;body&amp;gt;
    &amp;lt;pre&amp;gt;
    &amp;lt;?php
        $exec = shell_exec(&#34;git pull origin master 2&amp;gt;&amp;1&#34;);
        echo $exec;

        $textoLog = PHP_EOL.&#34;Data: &#34;.date(d.&#34;/&#34;.m.&#34;/&#34;.Y.&#34; - &#34;.H.&#34;:&#34;.i.&#34;:&#34;.s);
        $textoLog .= PHP_EOL.$exec;

        $arquivoLog = fopen(&#39;log.txt&#39;, &#39;a+&#39;);
        fwrite($arquivoLog, $textoLog);
        fclose($arquivoLog);
    ?&amp;gt;
    &amp;lt;/pre&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Não precisa explicar muito o código php porque é bem simples, se alguém tem dúvida dobre alguma das funções usadas é só dar uma procurada no site do php (&lt;php.net&gt;) ou no google, tem bastante material.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se tudo está ocorrendo como planejado, quando você executar novamente seu endereço URL ele vai criar um arquivo chamado log.txt na mesma pasta, e gravar os logs neste arquivo.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;adicionando-token-de-validação&#34;&gt;Adicionando Token de Validação&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Vamos deixar nosso deploy um pouco mais seguro. Lembra que na URL que adicionamos lá no webhook do Bitbucket colocamos um token? Então, agora vamos validar esse token.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Criei uma variavel chamada $token e adicionei a nossa string MD5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois a variavel $tokenValido recebe true se o token enviado via post ou get for igual ao token que configuramos na variavel $token, caso contrário recebe false.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois verificamos se $tokenValido for igual a true executa o deploy se não exibe o log e um botão para atualizar manualmente.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;?php
$token = &#34;d41d8cd98f00b204e9800998ecf8427e&#34;;
if($_REQUEST[&#39;token&#39;] == $token)
    $tokenValido = true;
?&amp;gt;
&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&#34;pt-br&#34;&amp;gt;
&amp;lt;head&amp;gt;
&amp;lt;meta charset=&#34;utf-8&#34;/&amp;gt;
&amp;lt;title&amp;gt;Usando GIT para atualizar arquivos no servidor de hospedagem&amp;lt;/title&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&amp;lt;body&amp;gt;
&amp;lt;pre&amp;gt;
    &amp;lt;?php
        if($tokenValido) {
            $exec = shell_exec(&#34;git pull origin master 2&amp;gt;&amp;1&#34;);
            echo $exec;

            $textoLog = PHP_EOL.&#34;Data: &#34;.date(d.&#34;/&#34;.m.&#34;/&#34;.Y.&#34; - &#34;.H.&#34;:&#34;.i.&#34;:&#34;.s);
            $textoLog .= PHP_EOL.$exec;

            $arquivoLog = fopen(&#39;log.txt&#39;, &#39;a+&#39;);
            fwrite($arquivoLog, $textoLog);
            fclose($arquivoLog);
        } else {
            //Deve exibir o log e um botão para para executar a atualização
        }
    ?&amp;gt;
&amp;lt;/pre&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;implementando-a-leitura-do-log-e-botão-para-atualizar&#34;&gt;Implementando a Leitura do Log e Botão Para Atualizar&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;No código abaixo foi adiciona a implementação que lê o arquivo de log através do comando file() e depois exibe na tela, também foi adicionado um formulário com o botão &amp;#8220;Atualizar&amp;#8221;, caso ocorra alguma falha na atualização automática através do webhook esse botão pode ser utilizado para forçar essa atualização e executar o nosso deploy.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;?php
$token = &#34;d41d8cd98f00b204e9800998ecf8427e&#34;;
if($_REQUEST[&#39;token&#39;] == $token)
    $tokenValido = true;
?&amp;gt;
&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&#34;pt-br&#34;&amp;gt;
&amp;lt;head&amp;gt;
&amp;lt;meta charset=&#34;utf-8&#34;/&amp;gt;
&amp;lt;title&amp;gt;Usando GIT para atualizar arquivos no servidor de hospedagem&amp;lt;/title&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&amp;lt;body&amp;gt;
    &amp;lt;pre&amp;gt;
        &amp;lt;?php
        if($tokenValido) {
            $exec = shell_exec(&#34;git pull origin master 2&amp;gt;&amp;1&#34;);
            echo $exec;

            $textoLog = PHP_EOL.&#34;Data: &#34;.date(d.&#34;/&#34;.m.&#34;/&#34;.Y.&#34; - &#34;.H.&#34;:&#34;.i.&#34;:&#34;.s);
            $textoLog .= PHP_EOL.$exec;

            $arquivoLog = fopen(&#39;log.txt&#39;, &#39;a+&#39;);
            fwrite($arquivoLog, $textoLog);
            fclose($arquivoLog);
        } else {
        ?&amp;gt;
            &amp;lt;form action=&#34;index.php&#34; method=&#34;post&#34;&amp;gt;
                &amp;lt;input type=&#34;hidden&#34; name=&#34;token&#34; value=&#34;d41d8cd98f00b204e9800998ecf8427e&#34;&amp;gt;
                &amp;lt;input type=&#34;submit&#34; value=&#34;Atualizar&#34;&amp;gt;
            &amp;lt;/form&amp;gt;
        &amp;lt;?php
        $texto = file(&#39;log.txt&#39;);
        foreach ($texto as $linha) {
            echo $linha;
        }
        }
        ?&amp;gt;
    &amp;lt;/pre&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;adicionando-autenticação&#34;&gt;Adicionando Autenticação&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Tudo funcionando, mas qualquer um pode entrar na nossa URL, visualizar os logs e clicar no botão para atualizar o servidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então vou implementar uma autenticação simples, iniciando uma sessão e usando a variável $senhaAcesso, então nossas regras seriam as seguintes:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se receber o token, faz a validação, se estiver correto, atualiza o nosso servidor&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se receber a senhaAcesso, faz a validação se estiver correto, mostra o log e o botão para atualizar&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se não receber o token e nem a senhaAcesso mostra um form solicitando a senha&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nosso código tem apenas 3 condições no if, eu preferi deixar assim pra ficar mais fácil de entender, as condições separadas para ficar mais fácil de entender:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;if($tokenValido) {
            // Se o toquem for válido
            // Executa o comando git pull para atualizar o servidor e grava o log
        } else if($_SESSION[&#39;usuarioValido&#39;]) {
            // Se o usuário estiver logado mostra o log e o botão para atualizar
        } else {
            //Se o usuário não estiver logado mostra o formulário para logar
        }
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Abaixo o código completo desta etapa:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;?php
session_start();
$token = &#34;d41d8cd98f00b204e9800998ecf8427e&#34;;
$senhaAcesso = &#39;joaozonta&#39;;

if($_REQUEST[&#39;token&#39;] == $token)
    $tokenValido = true;

if($_REQUEST[&#39;senhaAcesso&#39;] == $senhaAcesso &amp;&amp; empty($_SESSION[&#39;usuarioValido&#39;]))
    $_SESSION[&#39;usuarioValido&#39;] = true;

if($_REQUEST[&#39;sair&#39;])
    unset($_SESSION[&#39;usuarioValido&#39;]);
?&amp;gt;
&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&#34;pt-br&#34;&amp;gt;
&amp;lt;head&amp;gt;
&amp;lt;meta charset=&#34;utf-8&#34;/&amp;gt;
&amp;lt;title&amp;gt;Usando GIT para atualizar arquivos no servidor de hospedagem&amp;lt;/title&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&amp;lt;body&amp;gt;
&amp;lt;pre&amp;gt;
    &amp;lt;?php
        if($tokenValido) {
            $exec = shell_exec(&#34;git pull origin master 2&amp;gt;&amp;1&#34;);
            echo $exec;

            $textoLog = PHP_EOL.&#34;Data: &#34;.date(d.&#34;/&#34;.m.&#34;/&#34;.Y.&#34; - &#34;.H.&#34;:&#34;.i.&#34;:&#34;.s);
            $textoLog .= PHP_EOL.$exec;

            $arquivoLog = fopen(&#39;log.txt&#39;, &#39;a+&#39;);
            fwrite($arquivoLog, $textoLog);
            fclose($arquivoLog);
        } else if($_SESSION[&#39;usuarioValido&#39;]) {
        ?&amp;gt;
        &amp;lt;form action=&#34;index.php&#34; method=&#34;post&#34;&amp;gt;
            &amp;lt;input type=&#34;hidden&#34; name=&#34;token&#34; value=&#34;d41d8cd98f00b204e9800998ecf8427e&#34;&amp;gt;
            &amp;lt;input type=&#34;submit&#34; value=&#34;Atualizar&#34;&amp;gt;
        &amp;lt;/form&amp;gt;
        &amp;lt;?php
        if($_SESSION[&#39;usuarioValido&#39;])
            echo &#39;&amp;lt;p&amp;gt;&amp;lt;a href=&#34;index.php?sair=true&#34;&amp;gt;Sair&amp;lt;/a&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt;&#39;;
            $texto = file(&#39;log.txt&#39;);
            foreach ($texto as $linha) {
                echo $linha;
            }
        } else {
        ?&amp;gt;
        &amp;lt;form action=&#34;index.php&#34; method=&#34;post&#34;&amp;gt;
            &amp;lt;div&amp;gt;
                &amp;lt;input type=&#34;text&#34; placeholder=&#34;Senha&#34; name=&#34;senhaAcesso&#34;&amp;gt; 
            &amp;lt;/div&amp;gt;
            &amp;lt;input type=&#34;submit&#34; value=&#34;Acessar Sistema&#34;&amp;gt;
        &amp;lt;/form&amp;gt;
        &amp;lt;?php
        }
    ?&amp;gt;
&amp;lt;/pre&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;De uma maneira muito simples você pode atualizar seu servidor sem depender de um sistema complexo de deploy e sem muitas configurações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode implementar muitas outras opções para deixar o seu sistema cada vez mais completo, pode adicionar um botão para limpar o log ou adicionar o log em um banco de dados. Já imaginou mostrar um combo com os últimos commits realizados e você escolher qual desses commits você quer atualizar no servidor, podendo assim voltar e avançar versões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não falei sobre banco de dados nesse artigo, acho que isso pode ser tratado em outro tópico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode ver o exemplo funcionando em &lt;a href=&#34;http://joaozonta.com.br/artigo_atualizacao_arquivos/deploy/&#34;&gt;http://joaozonta.com.br/artigo_atualizacao_arquivos/deploy/&lt;/a&gt;, use a senha &amp;#8220;joaozonta&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&lt;em&gt;No exemplo que esta no ar foram comentadas as linhas que fazem o deploy automático, está apenas simulando o funcionamento.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fique á vontade para entrar em contato para qualquer dúvida, sugestão, crítica ou erro que encontrar nesse artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;João A. Zonta&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.joaozonta.com.br&#34;&gt;joaozonta.com.br&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/joaozontaweb&#34;&gt;@joaozontaweb&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;mailto:joao@joaozonta.com.br&#34;&gt;joao@joaozonta.com.br&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Criando seu próprio servidor HTTP do zero (ou quase) – Parte III</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-iii/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-iii/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Estamos entrando na terceira parte do tutorial, e quem está acompanhando até aqui já sabe então como funciona a comunicação entre cliente e servidor, envio de requisição pelo cliente e recebimento de resposta (na duvida só voltar e releia a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-i/&#34; title=&#34;Criando seu próprio servidor HTTP do zero (ou quase) – Parte I&#34;&gt;Parte I&lt;/a&gt; e/ou &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-ii/&#34; title=&#34;Criando seu próprio servidor HTTP do zero (ou quase) – Parte II&#34;&gt;Parte II&lt;/a&gt;), porém o que a gente quer é criar o servidor, receber as requisições e enviar a resposta ao cliente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-servidor&#34;&gt;O Servidor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A idéia do servidor é bem simples e estende a do cliente, como assim? Fácil, fácil. no post anterior vimos como criar um socket, no caso, nos criamos um socket já conectado ao site do google, mas o que internamente acontece é, criamos um socket, associamos esse socket a uma porta (lembrando que no caso do cliente a porta aberta é aleatória, so para que o servidor saiba onde deve retornar a resposta) e conectamos ao socket do servidor na porta especifica.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: justify&#34;&gt;
  Agora vamos pensar um pouco, no caso do servidor, temos que criar um socket, associar (bind) a uma porta especifica(para que todos os clientes saibam exatamente onde conectar) e ficamos aguardando alguém solicitar uma conexão (listen), se alguém solicitar conexão nós aceitamos (accept), resumindo o processo, temos como na imagem abaixo:
&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 369px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://3.bp.blogspot.com/_Gt5b2CU22sM/S4iS4lbeU5I/AAAAAAAAAUU/DBmariOce1o/s400/rzab6503.gif&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://3.bp.blogspot.com/_Gt5b2CU22sM/S4iS4lbeU5I/AAAAAAAAAUU/DBmariOce1o/s400/rzab6503.gif&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;359&#34; height=&#34;324&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Diagrama Cliente/Servidor
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em Java já temos uma classe pronta que faz isso, que é o ServerSocket, que já cria um socket que está aguardando conexões, o que torna nossa vida bem mais simples, então vamos parar de teoria e ir pro código, para isso criamos uma classe chamada Servidor e nela faremos o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;import java.io.IOException;
import java.net.ServerSocket;
import java.net.Socket;

public class Servidor {

    public static void main(String[] args) throws IOException {
        /* cria um socket &#34;servidor&#34; associado a porta 8000
          já aguardando conexões
        */
        ServerSocket servidor = new ServerSocket(8000);
        //aceita a primeita conexao que vier
        Socket socket = servidor.accept();
        //verifica se esta conectado  
        if (socket.isConnected()) {
            //imprime na tela o IP do cliente
            System.out.println(&#34;O computador &#34;+ socket.getInetAddress() + &#34; se conectou ao servidor.&#34;);
        }
    }
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Veja que estamos abrindo a porta 8000 e não a 80, isso por que embora essa seja a porta &amp;#8220;destinada/utilizada&amp;#8221; para servidores HTTP, ela é gerenciada pelo sistema operacional então não poderemos abri-la por enquanto (o SO não permitiria até por que em alguns sistemas linux já existe um servidor HTTP utilizando essa porta, em outros a porta está bloqueada pelo firewall, e teremos que abri-la manualmente mas veremos isso em breve), por isso vamos utilizar outra porta para testes, vamos compilar esse código e coloca-lo em execução, veja que ele permanecerá em execução até que ele receba pelo menos uma solicitação de conexão, que é o que vamos fazer, assim basta abrir o navegador e digitar o endereço &lt;a href=&#34;http://localhost:8000&#34;&gt;http://localhost:8000&lt;/a&gt; e ir para a página, veja que ao fazer isso sua linha de comando aparecerá a frase:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;java Server
O computador /0:0:0:0:0:0:0:1 se conectou ao servidor.&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Veja  que este é o endereço IP do seu computador já no formato IPv6.  Note  que logo em seguida o programa foi finalizado, isso porque nosso servidor não está configurado para múltiplas conexões/requisições, porém vamos fazer isso já já, agora vamos ver qual foi a requisição que nosso navegador fez ao servidor, e para ler a entrada o conceito é o mesmo de ontem, vamos usar o InputStream para ler os dados enviados pelo cliente, então vamos adicionar o seguinte código logo após imprimir o IP:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;[...]
            //cria um BufferedReader a partir do InputStream do cliente
            BufferedReader buffer = new BufferedReader(new InputStreamReader(socket.getInputStream()));
            System.out.println(&#34;Requisição: &#34;);
            //Lê a primeira linha
            String linha = buffer.readLine();
            //Enquanto a linha não for vazia
            while (!linha.isEmpty()) {
                //imprime a linha
                System.out.println(linha);
                //lê a proxima linha
                linha = buffer.readLine();
            }
[...]
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Veja que agora utilizamos um BufferedReader ao invés do Scanner, isto por que o Scanner mesmo após ter terminado de ler a requisição ele espera que a a conexão seja encerrada, a fim de aguardar novas entradas, mas como não é interessante para gente esperar,  vamos usar o Buffer pois podemos verificar se a linha for vazia, se for, simplesmente encerra o programa sem ter que aguardar que a conexão seja encerrada. (Caso seja necessário continuar lendo a entrada antes da conexão encerras é so pegar o InputReader novamente e continuar lendo. Agora ao executarmos nosso servidor,  e acessar a página localhost:8000 no navegador teremos a seguinte saída na linha de comando:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;java Server
O computador /0:0:0:0:0:0:0:1 se conectou ao servidor.
Requisição: 
GET / HTTP/1.1
Host: localhost:8000
User-Agent: Mozilla/5.0 (Macintosh; Intel Mac OS X 10.9; rv:29.0) Gecko/20100101 Firefox/29.0
Accept: text/html,application/xhtml+xml,application/xml;q=0.9,*/*;q=0.8
Accept-Language: pt-BR,pt;q=0.8,en-US;q=0.5,en;q=0.3
Accept-Encoding: gzip, deflate
DNT: 1
Connection: keep-alive&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Veja que minha requisição foi originada de um navegador Firefox e que o formato da requisição é muito semelhante do que vimos na primeira parte do tutorial =D. Agora é so fazer o servidor tratar essas informações e devolver uma resposta ao cliente, nesse caso vamos devolver uma página HTML que é o que o navegador espera. Vamos criar duas páginas uma chamada índex.html e outra 404.html, e vamos armazena-las na mesma pasta que está colocando o código fonte do servidor com os seguintes códigos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arquivo index.html&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;funcionou&#34;&gt;Funcionou!!!!&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Arquivo 404.html&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;Erro 404&lt;/pre&gt;

&lt;h1 id=&#34;a-página-que-você-procura-não-foi-encontrada&#34;&gt;A página que você procura não foi encontrada&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Por convenção quando alguém solicita o arquivo &amp;#8220;/&amp;#8221; está solicitando a pagina inicial que geralmente é o índex.html, dependendo da configuração do servidor, no nosso caso queremos que nosso servidor retorne o índex.html, se o usuário pedir por qualquer coisa no formato &amp;#8220;/{nome da pagina}.html&amp;#8221; retornaremos esse arquivo, caso o arquivo não exista, retornaremos o erro 404 e a página de erro correspondente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabemos que a primeira linha da requisição contem o método, o arquivo solicitado e o protocolo separados por um espaço em branco, para o nosso servidor o método não importa, então assumiremos sempre o GET, e o protocolo será sempre o HTTP/1.1, então o que nos importa é o arquivo solicitado. Vamos alterar o nosso código que deve ficar assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;[...]
            /* Lê a primeira linha
             contem as informaçoes da requisição
             */
            String linha = buffer.readLine();
            //quebra a string pelo espaço em branco
            String[] dadosReq = linha.split(&#34; &#34;);
            //pega o metodo
            String metodo = dadosReq[0];
            //paga o caminho do arquivo
            String caminhoArquivo = dadosReq[1];
            //pega o protocolo
            String protocolo = dadosReq[2];
            //Enquanto a linha não for vazia
            while (!linha.isEmpty()) {
                //imprime a linha
                System.out.println(linha);
                //lê a proxima linha
                linha = buffer.readLine();
            }
            //se o caminho foi igual a / entao deve pegar o /index.html
            if (caminhoArquivo.equals(&#34;/&#34;)) {
                caminhoArquivo = &#34;/index.html&#34;;
            }
            //abre o arquivo pelo caminho
            File arquivo = new File(caminhoArquivo);
            byte[] conteudo;
            //status de sucesso - HTTP/1.1 200 OK
            String status = protocolo + &#34; 200 OK\r\n&#34;;
            //se o arquivo não existe então abrimos o arquivo de erro, e mudamos o status para 404
            if (!arquivo.exists()) {
                status = protocolo + &#34; 404 Not Found\r\n&#34;;
                arquivo = new File(&#34;/404.html&#34;);
            }
            conteudo = Files.readAllBytes(arquivo.toPath());
[...]
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Veja que ainda não respondemos ao navegados com os dados, apenas montamos uma parte da resposta, para enviar a resposta precisaremos do OutputStream e montar uma string com a estrutura básica da resposta, dai vamos escrever esses dados no stream, semelhante ao que fizemos na parte II do nosso tutorial:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;//cria um formato para o GMT espeficicado pelo HTTP
            SimpleDateFormat formatador = new SimpleDateFormat(&#34;E, dd MMM yyyy hh:mm:ss&#34;, Locale.ENGLISH);
            formatador.setTimeZone(TimeZone.getTimeZone(&#34;GMT&#34;));
            Date data = new Date();
            //Formata a dara para o padrao
            String dataFormatada = formatador.format(data) + &#34; GMT&#34;;
            //cabeçalho padrão da resposta HTTP
            String header = status
                    + &#34;Location: http://localhost:8000/\r\n&#34;
                    + &#34;Date: &#34; + dataFormatada + &#34;\r\n&#34;
                    + &#34;Server: MeuServidor/1.0\r\n&#34;
                    + &#34;Content-Type: text/html\r\n&#34;
                    + &#34;Content-Length: &#34; + conteudo.length + &#34;\r\n&#34;
                    + &#34;Connection: close\r\n&#34;
                    + &#34;\r\n&#34;;
            //cria o canal de resposta utilizando o outputStream
            OutputStream resposta = socket.getOutputStream();
            //escreve o headers em bytes
            resposta.write(header.getBytes());
            //escreve o conteudo em bytes
            resposta.write(conteudo);
            //encerra a resposta
            resposta.flush();
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora é só compilar, rodar e ver o resultado =D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso de sucesso deve aparecer como na figura abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/09/sucesso.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-51391&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/09/sucesso.png&#34; alt=&#34;200 - Sucesso&#34; width=&#34;1279&#34; height=&#34;707&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso a página não existe, deve aparecer assim:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/09/erro404.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-51392&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/09/erro404.png&#34; alt=&#34;Erro 404&#34; width=&#34;1280&#34; height=&#34;709&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temos um servidor funcional capaz de fornecer as páginas HTML para os clientes que solicitarem, mas perceba que nosso servidor atende a apenas uma requisição e se encerra logo em seguida, sem contar que nosso método main ficou gigante, mas fique tranquilo, isso será assunto para a próxima e ultima parte do tutorial, onde vamos organizar melhor nosso código, tratar alguns comandos do servidor importantes como manter a conexão viva e trabalhar com múltiplas requisições, conexões simultâneas e afins. Por hora fica o exercício, tente organizar o código a sua maneira, altere como desejar, crie mais páginas HTML e teste e veja se está sendo exibida corretamente, todo código feito até aqui está no final da página e está todo comentado para facilitar o entendimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que estejam gostando e por favor deixem comentários com seu feedback: o que achou, dúvidas, se funcionou ou não, se a abordagem não estiver adequada ou mesmo erros que posso ter cometido pelo caminho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até o próximo post.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Download do código fonte: &lt;a href=&#34;https://github.com/thiguetta/ServidorHTTP&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/thiguetta/ServidorHTTP&#34;&gt;https://github.com/thiguetta/ServidorHTTP&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Criando seu próprio servidor HTTP do zero (ou quase) – Parte II</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-ii/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-ii/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Se chegou até aqui é por que você terminou de ler a primeira parte do tutorial (Caso não, leia a &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-i/&#34; title=&#34;Criando seu próprio servidor HTTP do zero (ou quase) – Parte I&#34;&gt;Parte I&lt;/a&gt; ), mas não desista, a parte legal vai chegar, mas antes de começar, falta mais um item de teoria &amp;#8211;  sim eu sei que é chato, mas juro que é importante &amp;#8211; os Sockets.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;sockets-e-portas&#34;&gt;Sockets e portas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Falamos muito de requisições e respostas no último post mas ainda não falamos de conexão e troca de informações. Bom, vamos lá, ligeiramente comentamos um pouco sobre os protocolos de rede, também disse que o protocolo web, o HTTP, está na camada mais alta do TCP/IP, a camada de aplicação, mas para este tutorial pouco importa o que acontece nas camadas inferiores  (se tiver curiosidade procure mais sobre), o que realmente importa é saber que esse tal de TCP/IP é responsável pela conexão entre dois pontos (dois computadores, ou no nosso caso, cliente e servidor).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tanto o servidor quanto o cliente são computadores com seus respectivos sistemas operacionais (Linux, Windows, etc) e neles estão em execução diversas aplicações inclusive o navegador e o próprio servidor HTTP, mas nesse monte de aplicações em execução, como vamos saber que estamos enviando e recebendo dados da aplicação certa? precisamos de um algo que identifique cada aplicação (ou pelo menos que identifique uma aplicação que use a rede). Esses pontos de identificação, por assim dizer, são chamados de Socket (ou em português, soquete, tomada, encaixe, enfim algo que tenha uma “abertura/encaixe&amp;#8221; para conexão), resumindo é um ponto que permite conectar alguma coisa, no nosso caso, um outro computador através da rede. Para receber uma conexão, o Socket precisa de uma abertura, essa abertura é o que chamamos de porta, sei que para alguns o conceito parece ser trivial, mas para outros, inclusive profissionais de TI, esses conceitos podem embaralhar a cabeça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resumindo, um Socket é o ponto final da conexão, onde uma porta é aberta para que a aplicação possa enviar ou receber dados, cada porta é identificada por um número que é única no computador, sendo que se tentar abrir uma porta que já estiver sendo usado por outra aplicação, o sistema operacional irá barrar e retornar um erro de acesso negado ou informa que a porta está em uso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe uma lista de portas conhecidas  que são utilizadas por algumas aplicações, as mais comuns são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;21 FTP &amp;#8211; Transferencia de arquivo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;22 SSH &amp;#8211;  Secure Shell&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;25 SMTP &amp;#8211; Envio de Emails&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;80 HTTP &amp;#8211; Web&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;443 HTTPS &amp;#8211; Web “Segura&amp;#8221;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Uma porta ela é única por computador mas não é única na internet, quando você quer efetuar a conexão com uma determinada aplicação rodando em um computador remoto, a identificação do socket é composto pelo endereço de IP ou o nome canônico (domínio &amp;#8211; endereço do site) da máquina destino e a porta que essa aplicação usando, no seguinte formato {Endereço}:{Porta}.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;exemplo.com:80 ou
 192.168.1.224:1000     
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A maioria das aplicações que requerem conexão com algum serviço se conectam diretamente as portas especificas que cada uma delas usa, sendo necessário informar apenas o IP (ao menos que seja uma porta que a aplicação não conheça, o serviço está funcionando numa porta atípica ai será necessário informar, veremos mais na parte III). O que isso significa? isso significa que quando você digita o site &lt;a href=&#34;http://www.google.com.br&#34;&gt;http://www.google.com.br&lt;/a&gt; no seu navegador, ele sabe que os servidores HTTP estão executando na porta 80, então não é preciso identificar-la, pois o navegador irá &amp;#8220;converter&amp;#8221; para o formato correto, transparentemente, a mesma coisa acontece quando você acessa um site seguro utilizando &lt;a href=&#34;https://www.seubanco.com.br&#34;&gt;https://www.seubanco.com.br&lt;/a&gt; o navegador sabe que a porta de conexão segura no servidor é a 443, e tentará se conectar nela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que acontece é seu navegador irá se conectar ao site, ele sabe que o servidor está respondendo na porta 80 no endereço tal, para isso é necessário que o navegador abre uma porta local aleatória, para que assim o servidor possa saber para quem responder:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.raywenderlich.com/wp-content/uploads/2011/06/sockets.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.raywenderlich.com/wp-content/uploads/2011/06/sockets.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;200&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pronto agora que entendemos o conceito (ou pelo menos espero que tenham entendido =D) vamos colocar as mãos na massa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou partir do principio que já sabem criar uma classe e compilar um programa em Java (caso não lembre-se que o Google é nosso amigo =D). Se preferir, usando o mesmo conceito pode converter a ideia para a linguagem de sua preferência (só não esqueça de compartilhar com a galera =D).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos lá, vou criar uma classe em Java chamada Cliente, será uma classe simples que vai se conectar a um servidor (neste caso vamos conectar no &lt;a href=&#34;http://google.com.br&#34;&gt;google.com.br&lt;/a&gt;) e ver se ele está conectado, se sim ele imprimirá na tela o IP do servidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;import java.io.IOException;
import java.net.Socket;

public class Cliente {
    public static void main(String[] args) throws IOException {
        //cria um socket com o google na porta 80
        Socket socket = new Socket(&#34;google.com.br&#34;, 80);
        //verifica se esta conectado
        if (socket.isConnected()) { 
            //imprime o endereço de IP do servidor
            System.out.println(&#34;Conectado a &#34; + socket.getInetAddress());
        }
    }
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ao instanciar um novo objeto da classe Socket com os parâmetros domínio e porta, internamente a máquina virtual Java já abre uma porta aleatória em seu computador e em seguida conecta ao servidor google.com.br na porta 80. Veja que até então não sabemos o endereço de IP do servidor mas ao efetuar a conexão o socket já se atualiza com essa informação. Vamos compilar nossa classe e verificar o resultado que  deve ser algo desse tipo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;$ javac Cliente.java
$ java Cliente
Conectado a google.com.br/173.194.118.151&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Mas isso não é o suficiente queremos trocar informações com o servidor conectado, para isso nosso socket fornece 2 recursos  um para leitura dos dados recebidos (InputStream) do servidor e outro para enviar os dados que queremos para o servidor (OutputStream), é claro que para enviarmos algum dado para o servidor temos que saber como se comunicar com o servidor, como a gente já sabe, o servidor do google é um servidor HTTP que nos fornece as páginas de serviço do Google, certo? então sabemos que o servidor entende o protocolo HTTP. vamos enviar uma requisição HTTP simples a esse servidor e ver o que ele responde.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;/* veja que a requisição termina com \r\n que equivale a &amp;lt;CR&amp;gt;&amp;lt;LF&amp;gt;
       para encerar a requisição tem uma linha em branco */
    String requisicao = &#34;&#34;
        + &#34;GET / HTTP/1.1\r\n&#34;
        + &#34;Host: www.google.com.br\r\n&#34;
        + &#34;\r\n&#34;;
    //OutputStream para enviar a requisição
    OutputStream envioServ = socket.getOutputStream();
    //temos que mandar a requisição no formato de vetor de bytes
    byte[] b = requisicao.getBytes();
    //escreve o vetor de bytes no &#34;recurso&#34; de envio 
    envioServ.write(b);
    //marca a finalização da escrita
    envioServ.flush();
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;É claro que apenas isso não basta pois somente estamos enviando a requisição certo?, então precisaremos ler o InputStream logo após enviar os dados para ver o que o servidor responde, vamos facilitar as coisas afinal isto não é C, para ler o que o servidor responde vamos utilizar um Scanner, que ja faz a conversão o Input de bytes para String, assim a gente não tem que tratar esses trecos.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;//cria um scanner a partir do InputStream que vem do servidor
    Scanner sc = new Scanner(socket.getInputStream());
    //enquanto houver algo para ler
    while (sc.hasNext()) {
        //imprime uma linha da resposta
        System.out.println(sc.nextLine());
    }
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora se executarmos o programa podemos ler o que o servidor nos devolve e exibir na tela, logo teremos um resultado parecido com isso&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-bash&#34;&gt;$ javac Cliente.java 
$ java Cliente
Conectado a google.com.br/173.194.118.151 
HTTP/1.1 200 OK
Date: Tue, 17 Jun 2014 23:29:57 GMT
Expires: -1
Cache-Control: private, max-age=0
Content-Type: text/html; charset=ISO-8859-1
Set-Cookie: PREF=ID=fee5bb44e3822528:FF=0:TM=1403047797:LM=1403047797:S=BpVMDbzBHKUgdlRS; expires=Thu, 16-Jun-2016 23:29:57 GMT; path=/; domain=.google.com.br
Set-Cookie: NID=67=CT9hDvtQnKCvGeox_lmn7IjB_gbZ6Z9m7YT2rM1LAw2hVDVbvas16qfTsH1Jc1TRhrynqE-j0fb3EPl_JvjttiV-kqVpJlYjmg7Qd_e8oHcnJM1L2xlHWtlKw2EcomUM; expires=Wed, 17-Dec-2014 23:29:57 GMT; path=/; domain=.google.com.br; HttpOnly
P3P: CP=&#34;This is not a P3P policy! See http://www.google.com/support/accounts/bin/answer.py?hl=en&amp;answer=151657 for more info.&#34;
Server: gws
X-XSS-Protection: 1; mode=block
X-Frame-Options: SAMEORIGIN
Alternate-Protocol: 80:quic
Transfer-Encoding: chunked

8000
&amp;lt;!doctype html&amp;gt;&amp;lt;html[...]um monte de HTML[...]

0
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Veja que o resultado é semelhante ao que vimos anteriormente sobre na nossa teoria de requisição e resposta, também há algumas outras propriedade que não vimos mas não importa para nós ao menos que queira se aprofundar no assunto. Veja também que seu programa também continua em execução, isso acontece porque o servidor do google ainda não encerrou a conexão, isso acontece porque no HTTP/1.1 a propriedade &amp;#8220;Connection: keep-alive&amp;#8221; é padrão mesmo que não enviamos na requisição, quem define esse tempo é o próprio servidor, por experiência própria eu sei que a conexão com o google se mantém ativa por aproximadamente 3 minutos, isso para dar tempo suficiente para que você faça todas as pesquisas sem ter que criar uma nova conexão para cada pesquisa que você faz, isso é importante no caso do google já que ele recebe milhares de requisições por segundo, sendo que varias delas são feitas pela mesma pessoa, então não convém criar uma nova conexão para cada nova requisição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você deve estar se perguntando, mas Thiago, isso não é o que o navegador faz?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Sim, o que fizemos hoje foi implementar a parte mais básica de um navegados web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas a proposta é fazer um servidor e não um navegador, certo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Certo, mas antes de avançarmos é importante entender bem qual é o trabalho do navegador antes de criar o servidor que irá responder as requisições dele, mas isso será assunto para a parte III.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Posso fazer em outra linguagem?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8211; Claro, socket é implementado em todas as linguagens, basta consultar a documentação da sua linguagem preferida para entender como replicar o conceito acima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por hoje ficamos por aqui pessoal, espero que tenham aproveitado bem nossa parte prática, no próximo começaremos definitivamente a criar nosso servidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até Mais.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Criando seu próprio servidor HTTP do zero (ou quase) – Parte I</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-i/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-i/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Sou apaixonado por tecnologias livres e como sou extremamente curioso, gosto de saber como as coisas funcionam. Como também sou cinestésico, não me contento em apenas em entender, tenho que criar, recriar, escrever, rescrever, inventar, reinventar, enfim sentir realmente como se faz. Nesse vai e vem de aprendizado, minha última curiosidade foi entender como os servidores HTTP funcionam e criar um do zero (ou pelo menos quase).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É claro que para fazer isso eu não fui tão lá embaixo a ponto de utilizar C, utilizei da linguagem de programação da qual me sinto mais confortável e que já oferece algumas facilidades que em C teria que sangrar pra fazer o mesmo porém não impossível, mas enfim, optei por desenvolver em Java, os passos vou contar pra vocês aqui, mas utilizando os mesmo conceitos nada impede que utilize qualquer outra linguagem de programação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;introdução&#34;&gt;Introdução&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos ao que interessa! A grosso modo, um servidor HTTP é uma aplicação (software) que fornece páginas web (geralmente escritas em HTML), ou seja, ao digitar o endereço da página (URL) e dar um ENTER no seu navegador, ele envia uma requisição no servidor destino, o servidor processa essa informação e retorna o documento HTML correspondente, por fim o navegador renderiza o documento e exibe aquela página bonita (nem sempre!).&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.tankonyvtar.hu/en/tartalom/tamop425/0027_ADW1/images/ADW100.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.tankonyvtar.hu/en/tartalom/tamop425/0027_ADW1/images/ADW100.png&#34; alt=&#34;Requisição HTTP&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;200&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Requisição HTTP
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para isso vamos entender como a comunicação entre seu navegador e o servidor funciona, o protocolo, depois vamos entender como é feita a conexão, tratar e enviar documentos e por fim vamos deixar nosso servidor pronto para receber múltiplas conexões.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-protocolo-http&#34;&gt;O Protocolo HTTP&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É claro que nem so de Web a Internet é feita, existem uma serie de recursos que estão sobre a Internet, a web é uma delas, mas para que esses serviços sejam tratados como devem é necessário ter um linguagem comum que permita que o servidor entenda o que o navegador quer, e que o navegador saiba se a resposta do pedido está correta ou não, para isso estabelecem-se os protocolos, que são padrões estipulados por um órgão competente afim de uniformizar o “trafego” de informações de diferentes serviços na internet. Quem define esses padrões é a IETF (Internet Engineering Task Force, ou melhor, Força Tarefa de Engenharia da Internet). Para saber mais quem são eles, acesse &lt;a href=&#34;http://www.ietf.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; (em Inglês)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O protocolo HTTP, ou Hyper Text Transfer Protocol, ou melhor ainda, protocolo de transferencia de hiper texto, direto e reto é o cara que define a troca de paginas HTML, pronto falei!. A versão mais atual (que é a que vamos adotar nesse tutorial por assim dizer) é a 1.1 que na minha opinião é a mais difundida também (pode ser que encontre por ai alguns utilizando a versão 1.0 ou até mesmo a 0.9), enfim , essa versão e seus padrões foram propostos no documento &lt;a href=&#34;http://www.ietf.org/rfc/rfc2068.txt&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;RFC 2068&lt;/a&gt; e atualizado e alterado por diversos outros RFCs, que não convém a gente falar aqui, mas se tiver curiosidade procura lá no site da IEFT acima que tem todos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So para nos situar o HTTP está na camada mais alta do protocolo de comunicação de rede conhecido como TCP/IP (não vamos entrar em detalhes pois não é o foco), chamada camada de aplicação (Nada mais justo já que o servidor e o navegados são aplicações).&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 430px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://static.thegeekstuff.com/wp-content/uploads/2011/10/tcp-ip.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://static.thegeekstuff.com/wp-content/uploads/2011/10/tcp-ip.png&#34; alt=&#34;Camadas de Rede (TCP/IP)&#34; width=&#34;420&#34; height=&#34;470&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Camadas de Rede (TCP/IP)
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;No nosso escopo, o servidor é um software que fica aguardando solicitações, falando em nível de aplicação, o processo é simples, o navegador (vamos chamar de cliente) envia uma requisição (request), o servidor processa e devolve uma resposta(response).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-requisição&#34;&gt;A Requisição&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A requisição é um “documento” em texto plano composto por um cabeçalho (que define  a comunicação, requerido) e os dados (opcional, depende da aplicação).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O cabeçalho é bem simples, a primeira linha contém a informação principal da requisição, ou seja, qual a sua solicitação (método), o que está sendo solicitado (arquivo/página/recurso a ser acessado) e padrão de comunicação que no nosso caso é o HTTP/1.1, a segunda linha é o endereço de host do servidor que irá responder a sua solicitação, veja o exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;GET /index.html HTTP/1.1
Host: &lt;a href=&#34;http://google.com&#34;&gt;google.com&lt;/a&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;As linhas seguintes são informações pertinentes a conexão e podem conter informações de quem está solicitando, o formato dessas informações é do tipo &lt;propriedade&gt; : &lt;valor&gt; o final de cada linha é encerrado por um &lt;CR&gt;&lt;LF&gt; (cuidado, pois muitos confundem este comando com o ENTER, embora para windows esse comando corresponde ao ENTER, não é verdade para Linux e afins), o final da requisição deve ser uma linha em branco (ou seja apenas um &lt;CR&gt;&lt;LF&gt;)veja o exemplo de uma requisição completa&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;GET /HTTP/1.1
Host: www.google.com.br
User-Agent: Mozilla/5.0 (Macintosh; Intel Mac OS X 10.9; rv:29.0) Gecko/20100101 Firefox/29.0
Accept: text/html,application/xhtml+xml,application/xml
Accept-Language: pt-BR,pt,en-US,en
Accept-Encoding: gzip, deflate
Connection: keep-alive&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Traduzindo, queremos pegar (GET) a raiz ou página inicial ( / ) que está em “www.google.com.br”. Esta requisição está sendo enviada de um navegador (User-Agent) Firefox, que aceita (Accept) os seguintes formatos, html e xml de preferencia que estejam no idioma (Accept-Language) Português do Brasil (pt-BR) ou qualquer outro idioma a seguir (veja que é possível passar uma lista de idiomas na ordem em que gostaria que aparecessem, veja que caso o servidor não tenha nenhuma dessas páginas ou não trate essa propriedade, ele irá devolver a página no idioma padrão do html que ele encontrar correspondente a sua solicitação), o formato de compactação aceito pelo navegador  (Accept-Enconding) e por fim a persistência da conexão, ou seja se você quer que o servidor mantenha a conexão ativa, o que eu quero dizer é que para cada recurso dentro de uma pagina HTML, seja uma imagem, um estilo css, ou um javascript, que precisa ser carregado, o navegador faz uma nova requisição, não seria legal criar uma nova conexão para cada requisição ainda mais se elas acontecem em um curto espaço de tempo, então o keep-alive mantém a conexão “viva&amp;#8221; tempo pra que esses recursos sejam carregados. É claro que o protocolo define muito mais propriedades, como pode observar no documento RFC mencionado acima, porém cada servidor deve implementar essas funcionalidades, no nosso caso vamos implementar apenas as funcionalidades na requisição de exemplo e algumas mais que mencionaremos mais adiante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-resposta&#34;&gt;A Resposta&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A resposta segue um formato bem parecido da requisição, a primeira linha contem o protocolo, o código e mensagem de retorno como segue:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;HTTP/1.1 200 OK&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Esse código é esperado quando a pagina solicitada foi encontrada e seu conteúdo está enviada logo abaixo do cabeçalho (veremos a diante). Existem diversos códigos de retorno de sucesso, e de erro também, quem aqui nunca recebeu um 404 Not Found ao tentar acessar uma página que não existe?, esses e outros detalhes iremos tratar na parte de implementação. Por fim as linhas seguintes da resposta contem algumas informações pertinentes ao navegador e por fim a pagina html solicitada, veja que o conteúdo é concatenado com a resposta:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;HTTP/1.1 200 OK
Date: Tue, 17 Jun 2014 01:20:13 GMT
Server: gws
Location: https://www.google.com.br/
Last-Modified: Tue, 17 Jun 2014 01:20:13 GMT
Content-Encoding: gzip
Content-Length: 234
Connection: closeContent-Type: text/html


&amp;lt;html&amp;gt;todo o html da página&amp;lt;/html&amp;gt; *&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;*este conteúdo pode estar compactado&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesta resposta o servidor retorna a data da resposta (Date), qual o nome/tipo/empresa que desenvolveu/sistema operacional do servidor que gerou a resposta, a localização atual (Location) importante caso seu site use caminho relativo em hiperlinks, imagens e outros (veremos com mais detalhes na implementação) ultima vez que o arquivo foi modificado (Last-Modified), importante caso o navegador permita cache de paginas, compactacao do conteúdo (Content-Enconding), para que o navegador saiba fazer a descompactacao se necessário, tamanho em bytes do  conteúdo,o estado da conexão, que neste caso o servidor informa que a conexão foi fechado, o tipo do conteúdo(Content-Type), que é um texto contendo html e por fim, é claro, o conteúdo da resposta, ou seja, aquilo que o navegador irá exibir pra gente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quer testar? Então abra o navegador de sua preferência, melhor que seja o firefox =D, em seguida abra o modo de desenvolvedor (geralmente é so apertar F12), e por fim clique na aba Rede, pronto agora é so digitar um site na barra de endereço, e acompanhar as requisições pelo console, se quiser mais detalhes clique em uma requisição e peça para exibir detalhes, se estiver usando o firefox, ele aparece esses detalhes logo na lateral da lista de requisições. analise as propriedades enviadas na requisição e veja qual foi a resposta. você irá percebem que existem mais propriedades do que comentamos aqui, mas para nós neste tutorial não será necessário, se quiser pode pesquisar mais sobre eles ou ler o documento RFC que ja falamos sobre ele.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_17&#34; style=&#34;width: 310px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://euamoaweb.com.br.md-54.webhostbox.net/arquivolivre.com.br/wp-content/uploads/2014/06/Screen-Shot-2014-06-17-at-12.00.06-AM.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-17 size-medium&#34; src=&#34;http://blog-tsg0.rhcloud.com/wp-content/uploads/2014/06/Screen-Shot-2014-06-17-at-12.00.06-AM-300x165.png&#34; alt=&#34;Requisicao&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;165&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Requisicao
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_18&#34; style=&#34;width: 310px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://euamoaweb.com.br.md-54.webhostbox.net/arquivolivre.com.br/wp-content/uploads/2014/06/Screen-Shot-2014-06-17-at-12.00.34-AM.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-18 size-medium&#34; src=&#34;http://blog-tsg0.rhcloud.com/wp-content/uploads/2014/06/Screen-Shot-2014-06-17-at-12.00.34-AM-300x166.png&#34; alt=&#34;Resposta&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;166&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Resposta
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Chegamos ao fim da primeira parte do nosso tutorial, sei que teoria é chato mas se faz necessário, mas prometo que na &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/criando-seu-proprio-servidor-http-do-zero-ou-quase-parte-ii/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Parte II&lt;/a&gt; colocaremos as mãos a obra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então até a próxima.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Templates Joomla!: o básico e relações com o WordPress</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/templates-joomla-o-basico-e-relacoes-com-o-wordpress/</link>
      <pubDate>Mon, 25 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/templates-joomla-o-basico-e-relacoes-com-o-wordpress/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Ao lado do WordPress, o Joomla! é sem dúvida um dos melhores CMS que existem atualmente. Como o amigo Girlan bem já escreveu &lt;a title=&#34;Vamos falar de Joomla!?&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/vamos-falar-de-joomla/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;noutro artigo&lt;/a&gt;, o Joomla! tem se superado muito a cada versão&amp;nbsp;e, desta perspectiva, torna-se mais que vantajoso ao desenvolvedor front-end dominar a criação de temas tanto para&amp;nbsp;o WordPress quanto para o Joomla!.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A boa notícia é que se você já sabe&amp;nbsp;criar temas para o WordPress, você praticamente já&amp;nbsp;sabe criar&amp;nbsp;templates para o Joomla! também. O objetivo deste artigo, portanto, não é embarcar naquela velha discussão &lt;del&gt;formada sobre tudo&lt;/del&gt; de qual CMS é o melhor. Estamos mais interessados em criar um template básico (ou sandbox) para o Joomla! observando as relações existentes com&amp;nbsp;o desenvolvimento de temas para o WordPress, despertando, quem sabe, novos joomlers pela comunidade Tableless!&amp;nbsp;&lt;img class=&#34;emoji&#34; src=&#34;http://s.w.org/images/core/emoji/72x72/1f609.png&#34; alt=&#34;😉&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;entendendo-o-joomla&#34;&gt;Entendendo o Joomla!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de criar um template para o Joomla!, primeiro precisamos entender, pelo menos superficialmente, como ele funciona.&amp;nbsp;Em suma, podemos dizer que a principal função do&amp;nbsp;Joomla! é reunir o conteúdo armazenado no banco de dados e gerenciado no painel de administração com ACL usando um&amp;nbsp;template para produzir páginas HTML de forma dinâmica&amp;nbsp;via PHP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Joomla! se&amp;nbsp;assemelha ao WordPress em muitos aspectos. O&amp;nbsp;conceito de artigo, por exemplo, se assemelha ao de post do WordPress: é a forma concebida ao conteúdo principal armazenado no banco de dados para ser&amp;nbsp;gerenciado no painel de administração. O mesmo vale para os módulos e widgets, templates e temas, plugins, entre outras semelhanças — é claro que&amp;nbsp;cada CMS apresenta as suas próprias especificidades, mas, por hora, vamos deixar assim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Composto basicamente por um framework e suas extensões —&amp;nbsp;analogamente a&amp;nbsp;um sistema operacional e suas aplicações —, o diferencial do Joomla! está justamente nas extensões chamadas de &lt;strong&gt;componentes&lt;/strong&gt;, que permitem desenvolver sites de todas as formas e tamanhos&amp;nbsp;através de &lt;a title=&#34;MVC – Afinal, é o quê ?&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/mvc-afinal-e-o-que/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;arquitetura MVC&lt;/a&gt;. No desenvolvimento de templates, só nos interessa a camada &lt;em&gt;view&lt;/em&gt; dos componentes, doravante chamada apenas de &amp;#8220;componente&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejamos mais sobre as extensões&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;as-extensões-do-joomla&#34;&gt;As extensões do Joomla!&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Uma extensão é um pacote de programa que estende a instalação do Joomla! de diferentes maneiras.&amp;nbsp;&lt;cite&gt;Documentação do Joomla!&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ainda segundo a documentação do Joomla!, as extensões podem ser classificadas basicamente em&amp;nbsp;&lt;strong&gt;componentes&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;módulos&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;plugins&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;templates&lt;/strong&gt;. Também os idiomas do Joomla! e os pacotes de extensões relacionadas, os&amp;nbsp;packages, são consideradas extensões, assim como as bibliotecas que fornecem funções que podem ser usadas por outras extensões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Joomla! possui extensões nativas que se mostram&amp;nbsp;suficientes na&amp;nbsp;maioria dos nossos projetos, o que não nos&amp;nbsp;impede de criar as nossas próprias extensões ou usar&amp;nbsp;algumas das&amp;nbsp;&lt;strong&gt;9 mil extensões disponíveis&lt;/strong&gt; (e aumentando!) no &lt;a title=&#34;Diretório de Extensões do Joomla!&#34; href=&#34;http://extensions.joomla.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;JED&lt;/a&gt;, o&amp;nbsp;diretório de extensões do Joomla!.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para conhecer melhor o CMS, você pode&amp;nbsp;&lt;a title=&#34;Download da última versão do Joomla!&#34; href=&#34;http://www.joomla.org/download.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;baixar a última versão do Joomla!&lt;/a&gt;&amp;nbsp;e instalar localmente ou &lt;a title=&#34;Fazer test-drive rápido do Joomla!&#34; href=&#34;http://demo.joomla.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;fazer um test-drive rápido no Joomla.org&lt;/a&gt;, que gera instantaneamente uma instalação remota todinha&amp;nbsp;sua por 90 minutos. Aqui, nos referimos à versão 3.4.1 do Joomla! e, para comparação, à versão 4.2.2 do WordPress — as mais recentes até a&amp;nbsp;publicação deste artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem mais&amp;nbsp;delongas, vamos ao que interessa!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;criando-um-template-para-o-joomla&#34;&gt;Criando um template para o Joomla!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Assim como, por padrão, os temas do WordPress ficam localizados no diretório &lt;em&gt;/wp-content/themes/&lt;/em&gt;, os templates do Joomla! ficam localizados no diretório &lt;em&gt;/templates/&lt;/em&gt;. Para começar, vamos criar um diretório chamado &amp;#8220;meunovotemplate&amp;#8221; com a seguinte estrutura básica de arquivos de todo template Joomla!:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-49093&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/estrutura-basica-de-arquivos-de-templates-joomla.png&#34; alt=&#34;estrutura-basica-de-arquivos-de-templates-joomla&#34; width=&#34;283&#34; height=&#34;226&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adicionamos&amp;nbsp;arquivos &lt;em&gt;index.html&lt;/em&gt;&amp;nbsp;em branco no&amp;nbsp;diretório do template e em seus subdiretórios como&amp;nbsp;medida adicional de segurança contra a exposição de informações da instalação por eventuais tentativas de&amp;nbsp;acesso direto aos&amp;nbsp;diretórios com permissões 775 de FTP — equivalente aos arquivos &lt;em&gt;index.php&lt;/em&gt;&amp;nbsp;&amp;#8220;silence is golden&amp;#8221; do WordPress.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;definindo-as-informações-do-template&#34;&gt;Definindo as informações do template&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O arquivo &lt;em&gt;templateDetails.xml&lt;/em&gt;&amp;nbsp;é equivalente aos comentários iniciais do arquivo &lt;em&gt;style.css&lt;/em&gt; dos temas do WordPress&amp;nbsp;(stylesheet header). Através de XML, são marcadas as informações do template para a instalação e, posteriormente, para serem exibidas no Gerenciador de Temas do painel de administração. Veja um&amp;nbsp;exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;?xml version=&#34;1.0&#34; encoding=&#34;utf-8&#34; ?&amp;gt;
&amp;lt;extension version=&#34;3.4.1&#34; type=&#34;template&#34;&amp;gt;
  &amp;lt;name&amp;gt;Meu novo template&amp;lt;/name&amp;gt;
  &amp;lt;creationDate&amp;gt;25/05/2015&amp;lt;/creationDate&amp;gt;
  &amp;lt;author&amp;gt;Tableless&amp;lt;/author&amp;gt;
  &amp;lt;authorEmail&amp;gt;contato@tableless.com.br&amp;lt;/authorEmail&amp;gt;
  &amp;lt;authorUrl&amp;gt;http://www.tableless.com.br&amp;lt;/authorUrl&amp;gt;
  &amp;lt;copyright&amp;gt;© 2015 Tableless. Todos os direitos reservados.&amp;lt;/copyright&amp;gt;
  &amp;lt;license&amp;gt;GNU/GPL&amp;lt;/license&amp;gt;
  &amp;lt;version&amp;gt;1.0&amp;lt;/version&amp;gt;
  &amp;lt;description&amp;gt;Descrição do meu novo template.&amp;lt;/description&amp;gt;
  &amp;lt;files&amp;gt;
    &amp;lt;folder&amp;gt;css&amp;lt;/folder&amp;gt;
    &amp;lt;folder&amp;gt;images&amp;lt;/folder&amp;gt;
    &amp;lt;filename&amp;gt;index.php&amp;lt;/filename&amp;gt;
    &amp;lt;filename&amp;gt;templateDetails.xml&amp;lt;/filename&amp;gt;
    &amp;lt;filename&amp;gt;index.html&amp;lt;/filename&amp;gt;
  &amp;lt;/files&amp;gt;
  &amp;lt;positions&amp;gt;
    &amp;lt;position&amp;gt;breadcrumb&amp;lt;/position&amp;gt;
    &amp;lt;position&amp;gt;mainmenu&amp;lt;/position&amp;gt;
    &amp;lt;position&amp;gt;aside&amp;lt;/position&amp;gt;
  &amp;lt;/positions&amp;gt;
&amp;lt;/extension&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Na primeira linha, informamos&amp;nbsp;a versão &lt;abbr style=&#34;cursor: help&#34; title=&#34;eXtensible Markup Language&#34;&gt;XML&lt;/abbr&gt; e o tipo de codificação do arquivo (recomenda-se&amp;nbsp;o uso de&amp;nbsp;&lt;a title=&#34;HTML: Encode UTF-8&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/html-encode-utf-8/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;UTF-8&lt;/a&gt; sem BOM). Na segunda, informamos&amp;nbsp;a versão da instalação do Joomla!&amp;nbsp;e&amp;nbsp;o tipo da extensão.&amp;nbsp;A partir daí, as tags falam por si mesmas: as tags &lt;code&gt;&amp;lt;name&amp;gt;&lt;/code&gt; informam o nome do template, as tags &lt;code&gt;&amp;lt;creationDate&amp;gt;&lt;/code&gt; informam a data de criação do template e por aí vai&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As tags&amp;nbsp;&lt;code&gt;&amp;lt;filemame&amp;gt;&lt;/code&gt;&amp;nbsp;e&amp;nbsp;&lt;code&gt;&amp;lt;folder&amp;gt;&lt;/code&gt;&amp;nbsp;informam, respectivamente, os arquivos e os diretórios do template. Vale ressaltar que se já informamos algum diretório do template, não precisamos informar os arquivos e subdiretórios contidos nele (tome como exemplo o diretório para as folhas de estilo, cujos arquivos &lt;em&gt;style.css&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;index.html&lt;/em&gt;&amp;nbsp;contidos nele não&amp;nbsp;informamos&amp;nbsp;diretamente). Assim, os únicos arquivos e diretórios&amp;nbsp;que precisamos informar são os que se encontram &lt;strong&gt;imediatamente&lt;/strong&gt; no diretório que criamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já as&amp;nbsp;tags &lt;code&gt;&amp;lt;positions&amp;gt;&lt;/code&gt; informam os nomes das&amp;nbsp;posições que os módulos poderão ocupar nas páginas do&amp;nbsp;site&amp;nbsp;—&amp;nbsp;mas ainda não as posições em si, o que definiremos&amp;nbsp;no modelo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;modelo-nbsp-a-nbsp-estrutura-do-nbsp-template&#34;&gt;Modelo:&amp;nbsp;a&amp;nbsp;estrutura do&amp;nbsp;template&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ao contrário do que acontece no&amp;nbsp;WordPress, em que a estrutura de um tema é&amp;nbsp;dividida em &lt;a title=&#34;Hierarquia de arquivos do WordPress&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/hierarquia-de-arquivos-do-wordpress/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;vários arquivos&lt;/a&gt;&amp;nbsp;pela funcionalidade, a estrutura de um template do Joomla! normalmente&amp;nbsp;se concentra em apenas um: o &lt;em&gt;index.php&lt;/em&gt;. Com ele, nós criamos uma página genérica para todo o site, isto é, um &lt;strong&gt;modelo&lt;/strong&gt; para todas as páginas específicas do site, incluindo declarações próprias&amp;nbsp;do Joomla! que processarão o conteúdo dinâmico a cada requisição de página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entretanto, e como no WordPress, nós podemos implementar a página de erros e a do componente (para impressão)&amp;nbsp;separadamente&amp;nbsp;em&amp;nbsp;arquivos semelhantes chamados de&amp;nbsp;&lt;em&gt;error.php&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;component.php&lt;/em&gt;, respectivamente, mas aqui nos concentraremos no básico, ok?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O&amp;nbsp;conteúdo dinâmico&amp;nbsp;nada mais é do que o&amp;nbsp;código&amp;nbsp;HTML gerado pelo Joomla! para as partes do site que dependem das páginas específicas, ou seja, que podem mudar de uma página para outra. Ele&amp;nbsp;pode ser:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;o&amp;nbsp;&lt;strong&gt;componente&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;da página, isto é, o conteúdo principal da página;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;o conteúdo padrão do &lt;strong&gt;elemento &lt;code&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;da página, como folhas de estilos, scripts e meta elementos;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;os &lt;strong&gt;módulos&lt;/strong&gt;, de acordo com suas configurações de visibilidade;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;as possíveis&amp;nbsp;&lt;strong&gt;mensagens&lt;/strong&gt; de sistema e de erros de&amp;nbsp;requisição de página.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo: através do Gerenciador de Menus do painel de administração, podemos&amp;nbsp;criar uma página no menu principal&amp;nbsp;para exibir um único artigo&amp;nbsp;selecionando a opção &amp;#8220;Artigos &amp;gt; Único Artigo&amp;#8221; (componente nativo de conteúdo) como o tipo de item de menu. Ao acessar a página através do item correspondente no menu principal, o Joomla! processará o código HTML daquele componente na parte identificada para o processamento de&amp;nbsp;componente no modelo —&amp;nbsp;através daquelas declarações próprias&amp;nbsp;do Joomla!. É assim que criamos páginas simples com o&amp;nbsp;Joomla!.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou ainda,&amp;nbsp;através do Gerenciador de Módulos, podemos criar um módulo para ocupar determinada&amp;nbsp;posição&amp;nbsp;nas páginas do site — também identificada por aquelas declarações próprias&amp;nbsp;do Joomla! no&amp;nbsp;modelo — e configurar sua visibilidade — o que é exclusividade dos módulos&amp;nbsp;— apenas para a&amp;nbsp;página inicial. Assim, ao&amp;nbsp;acessar a página inicial,&amp;nbsp;o Joomla! processará&amp;nbsp;o código HTML daquele módulo naquela determinada posição, mas ao&amp;nbsp;acessar as páginas internas, isso não acontecerá.&amp;nbsp;Em outras palavras, o Joomla! só &amp;#8220;carregará&amp;#8221; o módulo na página inicial. Simples, não?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas&amp;nbsp;afinal, o que&amp;nbsp;são essas &amp;#8220;declarações próprias do Joomla!&amp;#8221;?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;as-declarações-jdoc&#34;&gt;As declarações JDOC&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Joomla! possui seus próprios métodos de processamento de conteúdo dinâmico chamados de&amp;nbsp;&lt;strong&gt;declarações JDOC&lt;/strong&gt;, que possuem mais ou menos essa cara:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;jdoc:include type=&#34;component&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nas declarações JDOC, o&amp;nbsp;uso das aspas duplas e do espaço antes do fechamento &lt;code&gt;/&amp;gt;&lt;/code&gt;&amp;nbsp;é obrigatório. Além disso, devemos sempre informar o tipo de conteúdo dinâmico a ser processado através do atributo &lt;code&gt;type&lt;/code&gt;. No exemplo acima, o Joomla! processaria o componente das páginas específicas no lugar da declaração. Os possíveis valores para o atributo &lt;code&gt;type&lt;/code&gt;&amp;nbsp;são:&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;component&#34;&gt;Component&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Deve ser declarado apenas uma vez no elemento &lt;code&gt;&amp;lt;body&amp;gt;&lt;/code&gt; do modelo&amp;nbsp;para processar&amp;nbsp;o conteúdo principal da página.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;jdoc:include type=&#34;component&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;head&#34;&gt;Head&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Deve ser declarado apenas uma vez no elemento &lt;code&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/code&gt; do&amp;nbsp;modelo&amp;nbsp;para processar seu respectivo conteúdo padrão da página, como folhas de estilo, scripts e meta elementos.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;jdoc:include type=&#34;head&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;message&#34;&gt;Message&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Deve ser declarado apenas uma vez no elemento &lt;code&gt;&amp;lt;body&amp;gt;&lt;/code&gt; do modelo&amp;nbsp;para processar as possíveis&amp;nbsp;mensagens de sistema e de erros de requisição de página.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;jdoc:include type=&#34;message&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;module-e-modules&#34;&gt;Module e modules&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Pode ser declarado várias vezes no&amp;nbsp;modelo&amp;nbsp;para processar&amp;nbsp;os módulos, de acordo com suas configurações de visibilidade. Aqui, também é obrigatório identificarmos aquelas posições que&amp;nbsp;antecipamos pelo nome no arquivo&amp;nbsp;&lt;em&gt;templateDetails.xml&lt;/em&gt; através do atributo &lt;code&gt;name&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tipo &lt;code&gt;module&lt;/code&gt; define uma posição&amp;nbsp;do modelo que poderá ser ocupada por um e apenas um módulo. Nesse caso, o atributo &lt;code&gt;title&lt;/code&gt; se refere ao título atribuído&amp;nbsp;para o módulo no Gerenciador de Módulos. Veja o&amp;nbsp;exemplo para o módulo que exibe o menu:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;jdoc:include type=&#34;module&#34; name=&#34;mainmenu&#34; title=&#34;Menu&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Já o&amp;nbsp;tipo &lt;code&gt;modules&lt;/code&gt; define uma posição mais genérica do modelo que poderá ser ocupada por vários módulos —&amp;nbsp;como uma sidebar, por exemplo. Nesse caso, o atributo &lt;code&gt;title&lt;/code&gt; não é necessário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe que para &lt;a title=&#34;Criando Sidebar Dinâmica no WordPress&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/criando-sidebar-dinamica-no-wordpress/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;criar&amp;nbsp;uma sidebar dinâmica&amp;nbsp;no WordPress&lt;/a&gt;, normalmente&amp;nbsp;registramos a posição&amp;nbsp;no arquivo &lt;em&gt;functions.php&lt;/em&gt; e adicionamos&amp;nbsp;o seguinte trecho em algum lugar do arquivo &lt;em&gt;sidebar.php&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;div id=&#34;sidebar&#34; role=&#34;complementary&#34;&amp;gt;
  &amp;lt;?php dynamic_sidebar( &#39;aside&#39; ); ?&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No&amp;nbsp;Joomla!, para a mesma finalidade, registramos&amp;nbsp;a posição no arquivo &lt;em&gt;templateDetails.xml&lt;/em&gt; e adicionamos&amp;nbsp;o seguinte trecho no&amp;nbsp;modelo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;aside id=&#34;sidebar&#34; role=&#34;complementary&#34;&amp;gt;
   &amp;lt;jdoc:include type=&#34;modules&#34; name=&#34;aside&#34; /&amp;gt;
&amp;lt;/aside&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;resumo-das-declarações-jdoc&#34;&gt;Resumo das declarações JDOC&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Podemos, então, esquematizar as declarações JDOC na seguinte tabela:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;th style=&#34;text-align: left&#34;&gt;
      Tipo
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th style=&#34;text-align: left&#34;&gt;
      Função
    &lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;code&gt;component&lt;/code&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Carrega o conteúdo principal da página.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;code&gt;head&lt;/code&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Carrega folhas de estilo, scripts e meta elementos padrões da página.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;code&gt;message&lt;/code&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Carrega, não necessariamente, mensagens de sistema e de erros de requisição de página.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;code&gt;module&lt;/code&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Carrega, não necessariamente, um único módulo na posição e de título atribuídos.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;code&gt;modules&lt;/code&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Carrega, não necessariamente, um ou vários módulos na posição atribuída.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h3 id=&#34;modelo-básico&#34;&gt;Modelo básico&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Apresentadas as declarações JDOC, já podemos implementar um&amp;nbsp;modelo básico com&amp;nbsp;marcação semântica sugerida:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;?php defined(&#39;_JEXEC&#39;) or die(&#39;Acesso restrito!&#39;); ?&amp;gt;
&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&#34;&amp;lt;?php echo $this-&amp;gt;language; ?&amp;gt;&#34;&amp;gt;
&amp;lt;head&amp;gt;
  &amp;lt;jdoc:include type=&#34;head&#34; /&amp;gt;
  &amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;&amp;lt;?php echo $this-&amp;gt;baseurl; ?&amp;gt;/templates/&amp;lt;?php echo $this-&amp;gt;template; ?&amp;gt;/css/style.css&#34; type=&#34;text/css&#34; /&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&amp;lt;body&amp;gt;
  &amp;lt;header&amp;gt;
    &amp;lt;h1&amp;gt;&amp;lt;?php echo $this-&amp;gt;title; ?&amp;gt;&amp;lt;/h1&amp;gt;
    &amp;lt;nav&amp;gt;&amp;lt;jdoc:include type=&#34;module&#34; name=&#34;mainmenu&#34; title=&#34;Menu&#34; /&amp;gt;&amp;lt;/nav&amp;gt;
  &amp;lt;/header&amp;gt;
  &amp;lt;section id=&#34;content&#34;&amp;gt;
     &amp;lt;article role=&#34;main&#34;&amp;gt;
       &amp;lt;jdoc:include type=&#34;message&#34; /&amp;gt;
       &amp;lt;jdoc:include type=&#34;component&#34; /&amp;gt;
     &amp;lt;/article&amp;gt;
     &amp;lt;aside role=&#34;complementary&#34;&amp;gt;
       &amp;lt;jdoc:include type=&#34;modules&#34; name=&#34;aside&#34; /&amp;gt;
     &amp;lt;/aside&amp;gt;
  &amp;lt;/section&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;proteção-contra-acesso-direto&#34;&gt;Proteção contra acesso direto&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Na primeira linha, protegemos o arquivo contra o acesso direto. Funciona assim: o&amp;nbsp;Joomla! define uma constante chamada &lt;strong&gt;_JEXEC&lt;/strong&gt; que marca uma entrada segura de acesso aos arquivos através do &lt;em&gt;/index.php&lt;/em&gt;&amp;nbsp;na raiz da instalação; se, portanto, o arquivo&amp;nbsp;&lt;em&gt;/templates/meunovotemplate/index.php&lt;/em&gt;&amp;nbsp;for&amp;nbsp;acessado diretamente, o Joomla! verificará que a constante não foi definida e&amp;nbsp;não exibirá informações em mensagens de erros que muito provavelmente ocorrerão&amp;nbsp;e&amp;nbsp;que podem expor a instalação para mal-intencionados de plantão — é exibida a mensagem &amp;#8220;Acesso restrito!&amp;#8221; que definimos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o&amp;nbsp;WordPress&amp;nbsp;é quase a mesma coisa: a diferença é que a&amp;nbsp;constante&amp;nbsp;se chama&amp;nbsp;&lt;strong&gt;ABSPATH&lt;/strong&gt; e é&amp;nbsp;definida mais especificamente no arquivo &lt;em&gt;/wp-load.php&lt;/em&gt; (o &lt;em&gt;/index.php&lt;/em&gt; inclui o &lt;em&gt;/wp-blog-header.php&lt;/em&gt;, que por sua vez inclui o &lt;em&gt;/wp-load.php&lt;/em&gt;&amp;nbsp;— todos na raiz da instalação). A nível de curiosidade, aqui no Tableless não exibimos nenhuma mensagem para as tentativas de acesso direto aos arquivos.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;processando-mais-nbsp-conteúdo-dinâmico&#34;&gt;Processando mais&amp;nbsp;conteúdo dinâmico&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Na&amp;nbsp;terceira&amp;nbsp;linha, definimos o idioma da página dinamicamente&amp;nbsp;com o trecho&amp;nbsp;&lt;code&gt;&amp;lt;?php echo $this-&amp;gt;language; ?&amp;gt;&lt;/code&gt;, que retorna via PHP o código HTML do idioma definido para&amp;nbsp;o site no Gerenciador de Idiomas do painel de administração.&amp;nbsp;Também utilizamos essa técnica para informar o endereço da folha de estilo &lt;em&gt;style.css&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;&lt;strong&gt;&amp;lt;?php echo $this-&amp;gt;baseurl; ?&amp;gt;&lt;/strong&gt;/templates/&lt;strong&gt;&amp;lt;?php echo $this-&amp;gt;template; ?&amp;gt;&lt;/strong&gt;/css/style.css&#34; type=&#34;text/css&#34; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Assim, além das declarações JDOC, o Joomla! também processa essas&amp;nbsp;propriedades do site disponíveis a partir do template, o que&amp;nbsp;minimiza a sua manutenção —&amp;nbsp;já que não precisamos ficar editando o modelo toda vez que mudarmos&amp;nbsp;o título&amp;nbsp;do site, ou o domínio, idioma, etc. Os nomes para retornar as propriedades mais importantes são:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;baseurl:&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;o domínio do&amp;nbsp;site (ex.: &lt;a href=&#34;http://www.tableless.com.br&#34;&gt;http://www.tableless.com.br&lt;/a&gt;);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;language:&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;o código HTML do idioma definido para o site&amp;nbsp;(ex.: pt-br);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;template:&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;o nome do diretório do template atual&amp;nbsp;do site (ex.: meunovotemplate);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;title:&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;o título do site;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;description:&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;a descrição do site.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Propriedades do site Joomla! disponíveis a partir do template&#34; href=&#34;https://docs.joomla.org/Objects,_methods_and_properties_available_from_your_template&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Consulte a lista completa das propriedades disponíveis&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe que as declarações JDOC somadas a&amp;nbsp;essas propriedades&amp;nbsp;estão para os templates do Joomla! assim como as &lt;strong&gt;template tags&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;estão para os temas do WordPress. Bacana, né?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;componente-só-nas-páginas-internas&#34;&gt;Componente só nas páginas internas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Podemos ainda fazer com que o Joomla! processe apenas o componente das páginas internas&amp;nbsp;com o auxílio de um módulo. O truque é definir sua visibilidade&amp;nbsp;apenas para a&amp;nbsp;página inicial&amp;nbsp;e&amp;nbsp;daí, através de operadores condicionais e do&amp;nbsp;método &lt;code&gt;int countModules( $condition )&lt;/code&gt;, que verifica a visibilidade do módulo na página, controlamos manualmente o que carregar na página inicial e o que carregar nas páginas internas. Segue uma sugestão de código:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;&amp;lt;article role=&#34;main&#34;&amp;gt;

  &amp;lt;!-- conteúdo exibido em todas as páginas --&amp;gt;

  &amp;lt;?php if ($this-&amp;gt;countModules( &#39;slideshow&#39; )) :
  // se o módulo estiver visível na página ?&amp;gt;

  &amp;lt;div id=&#34;home&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;jdoc:include type=&#34;module&#34; name=&#34;slideshow&#34; title=&#34;Slideshow&#34; /&amp;gt;
    &amp;lt;!-- conteúdo exibido somente na página inicial --&amp;gt;
  &amp;lt;/div&amp;gt;

  &amp;lt;?php endif; ?&amp;gt;
  &amp;lt;?php if (!$this-&amp;gt;countModules( &#39;slideshow&#39; )) :
  // se o módulo não estiver visível na página ?&amp;gt;

  &amp;lt;div id=&#34;inner&#34;&amp;gt;
    &amp;lt;jdoc:include type=&#34;component&#34; /&amp;gt;
    &amp;lt;!-- conteúdo exibido somente nas páginas internas --&amp;gt;
  &amp;lt;/div&amp;gt;

  &amp;lt;?php endif; ?&amp;gt;

&amp;lt;/article&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No exemplo acima, com a&amp;nbsp;configuração de visibilidade&amp;nbsp;do módulo &amp;#8220;slideshow&amp;#8221; apenas para&amp;nbsp;a página inicial, o componente da página inicial não será processado quando ela for&amp;nbsp;acessada — embora o back-end do Joomla! ainda entenda que a página inicial se refere àquele&amp;nbsp;componente. Mas lembre-se: a página inicial é a principal página do seu site e o componente, seu principal conteúdo. Pelo que você iria substituí-lo? Será que o Google e os seus coleguinhas iriam gostar?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;instalando-o-template-no-joomla&#34;&gt;Instalando o template no Joomla!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Existem quatro&amp;nbsp;formas de instalar extensões no Joomla!: pelo JED, enviando um pacote de arquivos, a partir do diretório da instalação ou&amp;nbsp;a partir de um URL. Em&amp;nbsp;nosso caso, optaremos por enviar&amp;nbsp;um pacote de arquivos: é só compactar o conteúdo do diretório do template&amp;nbsp;(&lt;em&gt;.zip&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;.tar.gz&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;tar.bz2&lt;/em&gt;) e fazer o upload no Joomla! pelo Gerenciador de Extensões do painel de administração:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/instalacao-de-extensoes-no-joomla.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone size-full wp-image-48873&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/instalacao-de-extensoes-no-joomla.png&#34; alt=&#34;Instalação de extensões no Joomla!&#34; width=&#34;900&#34; height=&#34;500&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os arquivos e subdiretórios do template serão colocados em um diretório com o mesmo nome do arquivo compactado em &lt;em&gt;/templates/&lt;/em&gt;. Além disso,&amp;nbsp;o template será listado no Gerenciador de Temas — com aquelas informações que informamos no arquivo&amp;nbsp;&lt;em&gt;templateDetails.xml&amp;nbsp;—,&lt;/em&gt;&amp;nbsp;em que&amp;nbsp;deve ser definido&amp;nbsp;como &lt;strong&gt;tema padrão do site&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após a instalação, você ainda pode continuar editando&amp;nbsp;o seu template sem nenhum problema. Considere, por exemplo, adicionar um script ao site: crie&amp;nbsp;diretamente um diretório&amp;nbsp;para scripts no diretório do template instalado&amp;nbsp;(e não esqueça do &lt;em&gt;index.html&lt;/em&gt; em branco), informe-os no respectivo&amp;nbsp;&lt;em&gt;templatesDetails.xml&lt;/em&gt; (como boa prática), adicione-os ao modelo&amp;nbsp;e pronto!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Go ahead!&amp;nbsp;Você é livre para editar o template e conferir o resultado em tempo real — inclusive editar a geração do código HTML pelo Joomla! para o conteúdo dinâmico com &lt;strong&gt;overrides&lt;/strong&gt;, mas isso é assunto de&amp;nbsp;outro artigo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A criação de&amp;nbsp;um template básico para o Joomla!, como se vê, não&amp;nbsp;é nenhuma novidade para quem já desenvolve temas para o WordPress.&amp;nbsp;É claro que esta é&amp;nbsp;apenas uma introdução aos templates do&amp;nbsp;Joomla! e não aborda&amp;nbsp;tudo o que podemos fazer. Podemos, por exemplo, manipular o conteúdo dinâmico do elemento &lt;code&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/code&gt;&amp;nbsp;(como retirar scripts padrões desnecessários em alguns casos),&amp;nbsp;definir parâmetros para&amp;nbsp;o template configuráveis pelo&amp;nbsp;painel de administração (como nos temas do WordPress a partir da versão 3.4), permitir a mudança de&amp;nbsp;idioma do próprio modelo (para sites multilíngues) e muito mais! Aqui, porém, nos contentamos com a&amp;nbsp;criação de um template que você poderá usar como base em&amp;nbsp;seus próximos projetos com o Joomla!.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/05/template.zip&#34;&gt;Baixe o template&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E até a próxima pessoal!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;referências&#34;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a title=&#34;Documentação do Joomla!&#34; href=&#34;http://docs.joomla.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Documentação do Joomla!&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a title=&#34;Documentação do WordPress&#34; href=&#34;http://codex.wordpress.org&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Documentação do WordPress&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Código Limpo</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/codigo-limpo/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/codigo-limpo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Um dos assuntos que costumo discutir bastante com a galera é sobre qualidade de código. Nesses papos sempre vem questões como: quais práticas podemos adotar para ter um código de alta qualidade? E como sabemos se o nosso código está bom? Como temos certeza de que estamos no caminho certo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou explicar meu humilde ponto de vista com exemplos e opiniões sobre qualidade de código. Vou abordar casos de uso com JavaScript, mas nada te impede aplicar muitas dessas dicas usando outras linguagens.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;gdd-8211-gambiarra-driven-development&#34;&gt;GDD &amp;#8211; Gambiarra Driven Development&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos começar pela metodologia mais antiga e talvez a mais adotada no mercado. Já trabalhei com profissionais que defendiam com unhas e dentes o não uso de padrões e boas práticas. Vamos ver as &lt;del&gt;desculpas&lt;/del&gt; justificativas mais usadas:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;O projeto é muito simples. Não precisa de muita frescura.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Faço isso há muitos anos e dificilmente tenho problemas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desse jeito entrego em 10 minutos o que faríamos em horas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não preciso padronizar, o código tá fácil de entender.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não temos tempo para documentar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não temos tempo para escrever testes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não temos tempo para refatorar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Esse código aí não é meu.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Conseguiu se lembrar de alguns momentos na sua carreira, onde você já falou ou ouviu qualquer uma das frases acima? Não? Sortudo!&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não acredito que é errado você usar uma gambiarra para resolver um erro, desde que posteriormente você empregue uma solução mais robusta. O problema maior ocorre quando o uso de soluções paliativas se tornam frequentes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mas de longe esse é o único ou pior problema que encontramos na codificação. Gambiarras e &lt;em&gt;anti-patterns&lt;/em&gt; podem ser bons e eficientes a curto prazo, mas a longo prazo te mostram o inferno na terra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou apontar algumas boas práticas voltadas á escrita de código e o motivo para usá-las.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;antes-de-tudo-8230&#34;&gt;Antes de tudo&amp;#8230;&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Você como desenvolvedor, tem a obrigação de entender cada linha de código que você escreve.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Estude boas práticas e metodologias sempre. Mas não seja ingênuo a ponto de acreditar que a adoção de uma delas irá salvar parte do seu projeto/equipe. Muitas soluções podem trazer novos problemas. Quantas vezes a solução de um bug gerou outros 10 na aplicação? Por isso é necessário sempre ter na equipe alguém experiente com bastante vivência, que saiba direcionar o projeto nesses cenários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já vi projetos que começaram repletos de boas práticas, e terminaram desastrados por conta da falta de maturidade prática da equipe. O ponto inicial que jamais deve ser ignorado é: &lt;strong&gt;você como desenvolvedor, tem a obrigação de entender cada linha de código que você escreve&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;no-caminho-certo&#34;&gt;No caminho certo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Seu código atual tem uma qualidade superior comparado com o que você escreveu há 6 meses atrás? Se sua resposta for sim, isso indica que você está no caminho certo. Programação é algo em constante evolução, o você programador, também deve evoluir. Com o passar dos anos seu código deve se tornar mais bem organizado, limpo e elegante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma leitura obrigatória é o livro &lt;a href=&#34;http://www.saraiva.com.br/clean-code-a-handbook-of-agile-software-craftsman-3095979.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Clean Code&lt;/a&gt;. Muitos artigos e palestras sobre boas práticas (incluindo esse artigo), repetem pontos abordados nesse livro. Já vi até empresas cobrando a leitura desse livro como requisito para contratação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;código-limpo&#34;&gt;Código Limpo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Enquanto o _GDD_ pode te dar felicidade a curto prazo, escrever código de forma limpa e consistente vai te garantir um futuro mais confortável. Você terá um código de fácil entendimento, o que tornará sua manutenção mais eficiente. E se você for um garoto prendado e cobrir sua aplicação com o máximo possível de testes, erros de regressão não irão mais chatear teu cliente/chefe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou focar em poucos pontos. Se quiser mais conteúdo, leia o &lt;a href=&#34;http://www.saraiva.com.br/clean-code-a-handbook-of-agile-software-craftsman-3095979.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Clean Code&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;code-review&#34;&gt;Code Review&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sempre peça para um colega revisar teu código. Se outra pessoa entendeu perfeitamente o que você escreveu, é um bom sinal.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;Qualquer tolo consegue escrever código que um computador entenda. Bons programadores escrevem código que humanos possam entender.&amp;#8221; &amp;#8211; Martin Fowler&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&#34;linters&#34;&gt;Linters&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ferramentas que escaneiam nosso código procurando o uso de más práticas e possíveis erros de execução, são nossos aliados. No dia-a-dia costumo usar o &lt;a href=&#34;http://jshint.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;JSHint&lt;/a&gt; e agora meu novo parceiro: &lt;a href=&#34;https://github.com/danielstjules/jsinspect&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;JSInspect&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gosto do JSHint pelo fato de poder customizar algumas regras. Já o JSInspect te ajuda á identificar o padrão &lt;em&gt;copy &amp;amp; paste&lt;/em&gt;, te ajudando a escrever módulos melhores.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;nomenclaturas&#34;&gt;Nomenclaturas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quando me perguntam qual parte da programação eu acho mais difícil, respondo na lata: nomear coisas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passamos boa parte do tempo fazendo isso no nosso código, nomeando funções, variáveis, classes, namespaces, etc. Muitas vezes demoramos até chegar em um resultado bacana.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;seja-verboso&#34;&gt;Seja verboso&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;Existem duas coisas muito difíceis na Ciência da Computação: invalidar cache e dar nome às coisas.&amp;#8221; &amp;#8211; Phil Karlton&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Consegue me dizer se você entende de cara o que faz a instrução abaixo?&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;u.cptTasks = false;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E agora com o código abaixo?&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;var u = new User();
u.name = &#39;Joana Souza&#39;;
u.adminPerm = true;
u.cptTasks = false;
u.save();&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Conseguiu entender tudo? Vamos ver se fica mais fácil:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;var user = new User();
user.name = &#39;Joana Souza&#39;;
user.hasAdministratorPermissions = true;
user.didCompleteAllTasks = false;
user.save();&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nomear a variável como &lt;em&gt;u&lt;/em&gt; não ajudou muito. Principalmente se você for reutilizar essa variável muitas linhas abaixo. Abreviações também atrapalham bastante. Duvido que de imediato você soube o significado de &lt;em&gt;u.cptTasks&lt;/em&gt;. Pode ter tido várias idéias, o que te guiou ao velho &lt;em&gt;achismo&lt;/em&gt;. E quantos erros já não cometemos pelo simples fato de _acharmos_ isso ou aquilo?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;considere-o-uso-da-nossa-querida-língua-portuguesa&#34;&gt;Considere o uso da nossa querida Língua Portuguesa&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Usar a língua portuguesa para nomear coisas pode ser muito bom, principalmente para os novatos. Pelo simples motivo de que fazendo isso, fica mais visível o que é API nativa da linguagem/browser, e API proprietária. Dá uma olhada:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;var usuario = new Usuario();
usuario.nome = &#39;Joana Souza&#39;;
usuario.temPermissoesAdministrativas = true;
usuario.completouTodasTarefas = false;
usuario.salvar();&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ficou mais confortável né? Seu cérebro praticamente se deu ao único trabalho de compreender o código. Não precisou traduzir de um idioma para outro. Mas isso é também uma faca de dois gumes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conhecer a língua inglesa é extremamente importante no mundo da programação, pois muitas documentações e materiais estão nesse idioma. Logo, nomear coisas em português te tira a oportunidade de praticar o idioma, pelo menos na forma escrita. Vale á pena bater um papo com a sua equipe á respeito disso.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;adote-uma-convenção&#34;&gt;Adote uma convenção&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A adoção de uma convenção facilita muito na padronização de estilo de escrita e organização de código. É uma ótima opção iniciar com alguma existente:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://snowdream.github.io/javascript-style-guide/javascript-style-guide/br/naming-conventions.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Convenção de Nomenclatura &amp;#8211; Airbnb&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://andrecomws.com/lab/code-standards/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Padrões de Código Front-End &amp;#8211; Isobar&lt;/a&gt; (a versão original está &lt;a href=&#34;http://isobar-idev.github.io/code-standards/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://javascript.crockford.com/code.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Convenções do Douglas Crockford&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://google.github.io/styleguide/javascriptguide.xml&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Padrões de Código da Google&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bônus:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Leitura obrigatória: &lt;a href=&#34;http://jstherightway.org/pt-br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;JavaSript the Right Way&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;variáveis-e-funções-não-utilizadas&#34;&gt;Variáveis e funções não utilizadas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Variáveis e funções não utilizadas são um belo exemplo de sujeira. Alguma vez você já deu manutenção em algum código, cujo algum tempo foi investido para compreender o que foi escrito, pra no final das contas perceber que o código estava morto, sem utilização? Chato, né?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pra se livrar dessa sujeira é bem simples: ninguém está usando? Apague! Essa regra também vale para código comentado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;reinvenção-da-roda&#34;&gt;Reinvenção da roda&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esse erro é geralmente cometido por novos e &lt;em&gt;antigos juniores&lt;/em&gt; (entendo como antigo júnior aquele profissional que programa há muitos anos, mas nunca se interessou em aprofundar em uma linguagem).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O fato de não conhecer muito bem a API da linguagem, pode te levar á reinventar á roda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo disso é quando precisamos fazer um filtro em um array. Quem não está familiarizado, irá primeiramente fazer o bom e velho &lt;em&gt;for&lt;/em&gt;, possivelmente desconhecendo outras opções como &lt;em&gt;Array.filter&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Array.map&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;funções-pequenas&#34;&gt;Funções Pequenas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Funções devem ser claras, objetivas e pequenas. Respeite a regra da responsabilidade única: sua função deve fazer somente uma coisa, e deve fazê-la muito bem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dá uma olhada no exemplo abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;usuario.salvar()

...

function salvar() {
    var camposObrigatorios = [ &#39;nome&#39;, &#39;email&#39;, &#39;cpf&#39; ];

    camposObrigatorios.forEach( ( propriedade ) =&amp;gt; {
        if ( !usuario[ propriedade ] ) {
            throw new Error( `É obrigatório informar o ${ propriedade } do usuário.` );
        }
    } );

    $http.post( &#39;http://app.com/api/usuario&#39;, usuario )
        .success( ... )
        .error( ... )
        .finally( ... );
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Pelo nome da função ficou claro o objetivo dela. Mas analisando vemos a implementação de duas coisas: validação e persistência dos dados. Poderíamos dividir as responsabilidades da seguinte forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;validarUsuario() &amp;&amp; usuario.salvar();

...

function validarUsuario() {
    var camposObrigatorios = [ &#39;nome&#39;, &#39;email&#39;, &#39;cpf&#39; ];

    camposObrigatorios.forEach( ( propriedade ) =&amp;gt; {
        if ( !usuario[ propriedade ] ) {
            throw new Error( `É obrigatório informar o ${ propriedade } do usuário.` );
        }
    } );

    return true;
}

function salvar() {
    $http.post( &#39;http://app.com/api/usuario&#39;, usuario )
        .success( ... )
        .error( ... )
        .finally( ... );
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Manter suas funções enxutas te auxilia á praticar o reuso do código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é um assunto que pode ser extenso. Uma discussão bem bacana rolou no StackOverflow. Dá uma olhada &lt;a href=&#34;http://pt.stackoverflow.com/questions/30772/uma-fun%C3%A7%C3%A3o-grande-ou-muitas-pequenas&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;comentários&#34;&gt;Comentários&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Já ouvi dizer que código semântico dispensa comentários. Concordo parcialmente com isso. Acredito que é válido usar comentários nas seguintes situações:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Utilização muito pouco comum de uma parte da API pode ajudar a galera mais nova&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nem sempre conseguimos deixar nosso código semântico, a ponto dele &lt;em&gt;contar o que está acontecendo&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Existem poucos momentos em que devemos fazer uso de uma má prática. E é bom deixar documentado o motivo antes que alguém refatore e quebre alguma funcionalidade&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sua aplicação expõe uma API pública. Sugiro o uso do &lt;a href=&#34;http://usejsdoc.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;JSDocs&lt;/a&gt; para manter um padrão.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Agora  &lt;strong&gt;/* código comentado */ &lt;/strong&gt;é algo deve ter pouquíssima tolerância.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;indentação&#34;&gt;Indentação&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esse é conhecido como &lt;em&gt;problema de perfumaria&lt;/em&gt;. Saca só:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;if(usuario.idade!==null||usuario.idade!==undefined||typeof usuario.idade == &#39;number&#39;||usuario.idade&amp;lt;18){
  alert(&#39;O usuário não possui idade suficiente para ser cadastrado nesse sistema.&#39;);
  return false;
}else{
    usuario.salvar();
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Lindo né? Que tal dar mais espaço pra essa bagunça?&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;if ( usuario.idade &amp;&amp; typeof usuario.idade === &#39;number&#39; &amp;&amp; usuario.idade &amp;lt; 18 ) {
    alert( &#39;O usuário não possui idade suficiente para ser cadastrado nesse sistema.&#39; );
    return false;
}

usuario.salvar();&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E agora? Ficou mais fácil de ler?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfiar todo o código em uma pequena lata de sardinha pode dificultar um pouco a sua compreensão, por mais que o seu editor de texto ou IDE tenha um highlight com alto contraste. Uma ferramenta bacana pra te ajudar á manter esse padrão é o &lt;a href=&#34;http://jscs.info/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;JSCS&lt;/a&gt;. Gosto de usar o preset jQuery dessa ferramenta, pois o código fica com mais espaçamento, deixando o mais confortável para ler.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vale-lembrar-que-8230&#34;&gt;Vale lembrar que&amp;#8230;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Muitas dicas dadas aqui retirei do livro Clean Code, e outras aprendi com o passar do tempo em experiência com diversos projetos. O seu comentário com um ponto de vista diferente pode me ajudar á aprender mais sobre o assunto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero ter ajudado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;=)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Assinatura de newsletter com PHP integrada à API do Mailchimp</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/assinatura-de-newsletter-com-php-integrada-a-api-do-mailchimp/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/assinatura-de-newsletter-com-php-integrada-a-api-do-mailchimp/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O Mailchimp tem uma &lt;a href=&#34;https://apidocs.mailchimp.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;API bem completa&lt;/a&gt;. Arrisco dizer que é possível fazer uma interface com muitas das funcionalidades de gerenciamento de listas, envios, etc usando a API — fica a dica para quem quiser desenvolver uma aplicação explorando alguma lacuna que o painel do Mailchimp deixa a desejar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sabia da existência da API faz algum tempo, mas usava uma função simples de exportação de CSV em alguns projetos. Mas dependendo da frequência de disparo das newsletters, exportar um arquivo e importar no Mailchimp começa a ser um tanto trabalhoso. Então esse é o meu caso de uso: um formulário de newsletter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aí alguém diz: “Mas você está reinventando a roda! O Mailchimp te dá um formulário pronto, você não precisa integrar com a API, basta gerar o código, copiar e colar.” E eu respondo: “Sim, existe essa possibilidade, mas e se além de enviar para o Mailchimp você precisa gravar na sua base de dados esses e-mails? E se a opção de assinatura da newsletter é um checkbox (opt-in) em um formulário de cadastro?” Acho que assim temos uma ideia melhor de quando usar a API para a captação de e-mails.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, vamos botar a mão no código:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-chave-da-api&#34;&gt;1. Chave da API&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mas, ops! Antes de ir para a programação, toda integração com a API precisa de uma chave para autenticação. Para gerar essa chave você precisa entrar na sua conta do Mailcimp (se você não tem uma conta, criar uma nova é bem simples e não tem custo), e seguir o seguinte caminho:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;no menu do usuário (canto direito superior), ir em &lt;strong&gt;“Account”&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;na aba &lt;strong&gt;“Extras”&lt;/strong&gt;, selecionar &lt;strong&gt;“API keys”&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nessa tela você pode criar uma chave (&lt;strong&gt;“Create API key”&lt;/strong&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;A chave gerada é sua forma de autenticação na API, então deve ser mantida em segurança.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-instalação&#34;&gt;2 Instalação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Existe um &lt;a href=&#34;https://bitbucket.org/mailchimp/mailchimp-api-php&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;SDK PHP oficial do Mailchimp&lt;/a&gt;. Você pode instalar &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/composer-para-iniciantes/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;usando o Composer&lt;/a&gt;, incluindo a seguinte dependência no seu arquivo &lt;strong&gt;composer.json&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&#34;mailchimp/mailchimp&#34;: &#34;2.0.*&#34;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E executando o &lt;strong&gt;composer install&lt;/strong&gt; (ou &lt;strong&gt;update&lt;/strong&gt; se for um projeto já existente).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas se você não está usando o Composer (está desenvolvendo um tema ou plugin de WordPress, por exemplo) pode baixar o &lt;a href=&#34;https://bitbucket.org/mailchimp/mailchimp-api-php/get/master.zip&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;pacote com o SDK&lt;/a&gt;. Caso opte por esse tipo de instalação, provavelmente vai ser necessário incluir no seu código um &lt;strong&gt;require&lt;/strong&gt; para a classe principal: &lt;strong&gt;src/Mailchimp.php&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-integrando&#34;&gt;3 Integrando&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos começar usando um formulário HTML simples, com apenas dois inputs: e-mail e cidade. Estou optando por usar esses dados, porque quero mostrar como usar campos personalizados com a API. O arquivo &lt;strong&gt;newsletter.php&lt;/strong&gt; deve ser algo assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;form action=&#34;mailchimp.php&#34; method=&#34;post&#34;&amp;gt;
  &amp;lt;h1&amp;gt;Newsletter&amp;lt;/h1&amp;gt;
  &amp;lt;label&amp;gt;E-mail&amp;lt;/label&amp;gt;
  &amp;lt;input type=&#34;email&#34; name=&#34;email&#34;&amp;gt;&amp;lt;br&amp;gt;
  &amp;lt;label&amp;gt;Cidade&amp;lt;/label&amp;gt;
  &amp;lt;input type=&#34;text&#34; name=&#34;city&#34;&amp;gt;&amp;lt;br&amp;gt;
  &amp;lt;button type=&#34;submit&#34;&amp;gt;Assinar!&amp;lt;/button&amp;gt;
&amp;lt;/form&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Obs.: Como o foco é o uso da API, não estou me preocupando com a estética do formulário, ok? 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguindo vamos para o arquivo &lt;strong&gt;mailchimp.php&lt;/strong&gt;, que receberá os dados enviados pele formulário:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiro começamos definindo algumas configurações, usando constantes:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;define(&#39;MAILCHIMP_API_KEY&#39;,  &#39;&#39;); // Sua chave da API
define(&#39;MAILCHIMP_LIST_ID&#39;,  &#39;&#39;); // O ID da sua lista
define(&#39;MAILCHIMP_CITY_TAG&#39;, &#39;&#39;); // A tag do campo personalizado que usaremos&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Tem duas informações novas aqui: o &lt;strong&gt;ID da lista&lt;/strong&gt; e a &lt;strong&gt;tag do campo&lt;/strong&gt; personalizado. Conseguimos esses dados no painel do Mailchimp, assim:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;id-da-lista&#34;&gt;ID da lista&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Na lista para qual você quer adicionar as assinaturas (se você não tem nenhuma lista na sua conta, precisará criar uma antes de continuar), no menu &lt;strong&gt;“Settings”&lt;/strong&gt; vá até &lt;strong&gt;“List name and defaults”&lt;/strong&gt;. Nessa tela, do lado direto, existe uma pequena sessão com o título &lt;strong&gt;“List ID”&lt;/strong&gt;, dali você vai copiar um código, tipicamente formado por letras e números.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;tag-do-campo&#34;&gt;Tag do campo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ainda na lista e novamente no menu &lt;strong&gt;“Settings”&lt;/strong&gt; você vai até o link &lt;strong&gt;“List fields and *|MERGE|* tags”&lt;/strong&gt;. Ali você vai copiar a tag correspondente ao campo usado no form, que no nosso exemplo é o &lt;strong&gt;“Cidade”&lt;/strong&gt;. O que você precisa é o valor que está no input, algo parecido com &lt;strong&gt;“MMERGE3”&lt;/strong&gt; — esse número no final muda de um campo para outro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você ainda não tenha criado nenhum campo personalizado, você pode criar um agora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Continuando com o código&amp;#8230;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para usar um nome mais claro no código (e evitar usar as globais do PHP), vou repassar o conteúdo recebido do form para uma nova variável:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$form = $_POST;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Na sequência vou fazer uma validação bem básica dos dados, apenas verificando se os campos foram preenchidos. Provavelmente você vai querer fazer algo mais eficaz, como verificar se o formato do e-mail é válido ou se o nome da cidade tem um mínimo de caracteres, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;if (!empty($form[&#39;email&#39;]) &amp;&amp; !empty($form[&#39;city&#39;])) {
  $mailchimp = new Mailchimp(MAILCHIMP_API_KEY);
  $lists = new Mailchimp_Lists($mailchimp);
  $email = [
    &#39;email&#39; =&amp;gt; $form[&#39;email&#39;],
  ];
  $merge = [
    MAILCHIMP_CITY_TAG =&amp;gt; $form[&#39;city&#39;],
  ];
  $lists-&amp;gt;subscribe(
    MAILCHIMP_LIST_ID, // ID da lista
    $email,            // O e-mail do assinante
    $merge,            // Campos personalizados
    &#39;html&#39;,            // Tipo de e-mail recebido
    false              // Confirmar assinatura por e-mail (opt-in duplo)?
  );
  echo &#39;Newsletter assinada!&#39;;
} else {
  echo &#39;Por favor preencha os campos. &amp;lt;a href=&#34;newsletter.php&#34;&amp;gt;Voltar&amp;lt;/a&amp;gt;&#39;;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Se você usou um e-mail que ainda não está na lista para testar o formulário, vai ver que ele funciona a primeira vez, mas nos envios seguintes o PHP indica uma exceção. Se o teste foi feito com um e-mail já cadastrado, nem o primeiro envio funcionou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso acontece porque o SDK do Mailchimp usa exceções para indicar qualquer coisa que impeça a chamada à API de ser executada com sucesso, incluindo a tentativa de assinatura com um e-mail já cadastrado. Para tratar esses casos, vamos fazer a seguinte alteração no código que está dentro do &lt;strong&gt;if&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;try {
    $mailchimp = …

    ...

    echo &#39;Newsletter assinada!&#39;;
  } catch (Mailchimp_List_AlreadySubscribed $e) {
    echo &#39;Você já assinou a newsletter.&#39;;
  } catch (Mailchimp_Email_AlreadySubscribed $e) {
    echo &#39;Você já assinou a newsletter.&#39;;
  } catch (Mailchimp_Email_NotExists $e) {
    echo &#39;O e-mail informado não existe.&#39;;
  } catch (Mailchimp_Invalid_Email $e) {
    echo &#39;O e-mail informado é inválido.&#39;;
  } catch (Mailchimp_List_InvalidImport $e) {
    echo &#39;Dados inválidos, provavelmente seu e-mail.&#39;;
  } catch (Exception $e) {
    echo $e-&amp;gt;getMessage(); // Não mostre isso para o usuário
  }&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Dessa forma conseguimos tratar algumas exceções mais comuns que o SDK pode lançar e devolver um feedback para o usuário, assim ele é capaz de corrigir as informações e tentar novamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para os outros casos, fazemos um tratamento genérico apenas exibindo a mensagem da exceção. Isso é o suficiente para um exemplo como esse aqui, mas não é o ideal para um código real que vai para produção, porque pode expôr bugs e informações sensíveis da sua aplicação. Então recomendo fazer um tratamento mais adequado, como gravar em um arquivo de log ou &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/rastreando-excecoes-no-php-com-o-airbrake/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;usar um rastreador de bugs&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora quando você submeter o formulário com um e-mail já cadastrado, verá a mensagem: &lt;strong&gt;“Você já assinou a newsletter.”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa integração é bem básica, mas dá uma ideia do que é possível fazer com a API do Mailchimp. Como falei no início, você pode ir muito mais além do que um formulário de captação de e-mails. E mesmo em se tratando da assinatura de listas, você pode refinar o código que apresentei e integrar em um formulário de cadastro do seu site, e até adicionar novos campos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso tenha alguma dúvida ou encontre algum erro, fique a vontade para usar os comentários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ah! O código completo está disponível no GitHub: &lt;a href=&#34;https://github.com/straube/mailchimp-sample-form&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/straube/mailchimp-sample-form&#34;&gt;https://github.com/straube/mailchimp-sample-form&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rastreando exceções no PHP com o Airbrake</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/rastreando-excecoes-no-php-com-o-airbrake/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/rastreando-excecoes-no-php-com-o-airbrake/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Identificar erros, e suas causas, em uma aplicação web pode se tornar uma tarefa complicada. Ter algumas ferramentas à mão pode simplificar bastante essa missão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algo que provavelmente ajuda a rastrear uma falha são os logs da aplicação ou do servidor onde ela está sendo executada, mas não é fácil encontrar algo específico, especialmente se o volume de registros é grande.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra situação desagradável é quando os erros acontecem em situações específicas, difíceis de reproduzir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda pode haver um cenário em que as exceções acontecem com os usuários, mas nunca são reportadas aos desenvolvedores. E como verificar logs proativamente é algo muito improvável, esses erros ficam no esquecimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensando nesses obstáculos, o &lt;a title=&#34;Airbrake&#34; href=&#34;https://airbrake.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Airbrake&lt;/a&gt; pode facilitar muito a vida de quem desenvolve e mantém software para web. Conheci ele usando o &lt;a title=&#34;Codebase&#34; href=&#34;https://www.codebasehq.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Codebase&lt;/a&gt; (também uma excelente ferramenta, porém para gerenciamento de projetos), que tem integração na parte de tickets/rastreamento de bugs.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-qual-é-a-mágica&#34;&gt;1. Qual é a mágica?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O princípio do funcionamento do Airbrake é bem simples: toda vez que uma exceção ou erro são gerados, as informações sobre a requisição, sessão do usuário e ambiente são enviadas para o servidor através da API. A partir dessas informações, são gerados relatórios e é possível realizar buscas no histórico. Uma grande vantagem é que os erros são agrupados, então se um mesmo acontece com frequência não “sujará” o log.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cada novo erro na sua aplicação, uma notificação é enviada por e-mail.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-configurando-o-serviço&#34;&gt;2. Configurando o serviço&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para iniciar, você deve ter uma conta no &lt;a title=&#34;Airbrake&#34; href=&#34;https://airbrake.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Airbrake&lt;/a&gt;. Não há plano gratuito, mas existe um período de testes de 30 dias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda existe a opção de usar uma alternativa open source compatível com a mesma API, que é o &lt;a title=&#34;Errbit&#34; href=&#34;https://github.com/errbit/errbit&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Errbit&lt;/a&gt;, mas nesse caso você precisa instalar o serviço em um servidor próprio. Caso opte pelo Errbit, as instruções de instalação estão disponíveis no repositório do GitHub: &lt;a title=&#34;Repositório do Errbit no GitHub&#34; href=&#34;https://github.com/errbit/errbit&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/errbit/errbit&#34;&gt;https://github.com/errbit/errbit&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-instalação&#34;&gt;3. Instalação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como minha linguagem do dia-a-dia é PHP, vou seguir com as instruções focando nela, mas a lógica de instalação não muda muito de uma linguagem para outra. Caso precise, no site do Airbrake existem &lt;a title=&#34;Integração do Airbrake com linguagens&#34; href=&#34;https://airbrake.io/languages&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;instruções para outras linguagens&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você já estiver usando o &lt;a href=&#34;https://getcomposer.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Composer&lt;/a&gt;, basta adicionar a dependência no arquivo &lt;strong&gt;composer.json&lt;/strong&gt; do seu projeto:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;{ 
    &#34;require&#34;: {
        &#34;dbtlr/php-airbrake&#34;: &#34;dev-master&#34;
    }
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Se não usa o Composer, essa é uma ótima oportunidade para começar. O Andre Cardoso escreveu sobre ele aqui no Tableless: &lt;a title=&#34;Composer para iniciantes&#34; href=&#34;http://tableless.com.br/composer-para-iniciantes/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Composer para iniciantes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso não esteja usando um framework, provavelmente precisará adicionar a chamada ao class loader do Composer:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;require_once &#39;vendor/autoload.php&#39;;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;4-integração&#34;&gt;4. Integração&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora você precisa fazer com que as exceções e erros do PHP sejam enviadas para a o Airbrake, para isso você tem pelo menos dois caminhos possíveis de acordo com a estrutura do seu projeto:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;sem-framework-ou-com-um-framework-que-não-tem-manipulação-de-exceções&#34;&gt;Sem framework ou com um framework que não tem manipulação de exceções&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nesse caso, basta usar a manipulação de exceções da própria API, assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;Airbrake\EventHandler::start(&#39;API_KEY’);&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Lembrando de substituir o &lt;strong&gt;API_KEY&lt;/strong&gt; pela sua própria chave da API do Airbrake.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adicionando essa chamada logo no início do seu script ou em um dos pontos de entrada da sua aplicação as funções set_exception_handler e set_error_handler, do PHP, são chamadas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;com-framework-que-tem-manipulação-de-exceções&#34;&gt;Com framework que tem manipulação de exceções&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para registrar a API, basta usar o seguinte trecho de código junto ao manipulador de exceções do seu framework:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$config = new Airbrake\Configuration(&#39;API_KEY&#39;);
$client = new Airbrake\Client($config);
$client-&amp;gt;notifyOnException($exception);&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para facilitar, para alguns, vou dar o exemplo em dois frameworks que tenho usado:&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;com-laravel&#34;&gt;Com Laravel&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Edite o arquivo &lt;strong&gt;app/start/global.php&lt;/strong&gt;, da seguinte maneira:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;App::error(function (Exception $exception, $code)
{
    Log::error($exception);

    // Airbrake
    $config = new Airbrake\Configuration(&#39;API_KEY&#39;);
    $client = new Airbrake\Client($config);
    $client-&amp;gt;notifyOnException($exception);

});&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;com-slim-framework&#34;&gt;Com Slim Framework&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Edite o arquivo &lt;strong&gt;public/index.php&lt;/strong&gt;, e adicione o seguinte trecho depois de ter instanciado a aplicação:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$app-&amp;gt;error(function (\Exception $e) use ($app) {
    $app-&amp;gt;getLog()-&amp;gt;error($e);

    // Airbrake
    $config = new Airbrake\Configuration(&#39;API_KEY&#39;);
    $client = new Airbrake\Client($config);
    $client-&amp;gt;notifyOnException($e);

});&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;5-um-pequeno-exemplo-funcional&#34;&gt;5. Um pequeno exemplo funcional&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Caso você queira fazer um teste rápido, pode usar o seguinte script e executá-lo (depois de ter instalado a dependência com Composer).&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;?php
require_once &#39;vendor/autoload.php&#39;;
Airbrake\EventHandler::start(&#39;API_KEY&#39;);

throw new Exception(&#39;Testando o Airbrake&#39;);&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A cada execução desse script, um novo registro de exceção deve ser gravado na sua conta no Airbrake.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Airbrake não é a única opção disponível para gerenciar e rastrear as exceções da sua aplicação (apenas para citar mais uma opção, tenho usado o &lt;a title=&#34;Sentry&#34; href=&#34;https://www.getsentry.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Sentry&lt;/a&gt; com sucesso em pelo menos um projeto), mas pode ser um ponto de partida interessante para que você tenha uma visão diferente, e mais prática, sobre os erros do seu código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você opte por usar o Errbit, talvez precise de algumas configurações mais avançadas (como determinar o host ou resource do serviço, por exemplo), então a documentação oficial da bilbioteca para PHP pode te ajudar: &lt;a title=&#34;Opções de configurações do PHP Airbrake&#34; href=&#34;https://github.com/dbtlr/php-airbrake#configuration-options&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/dbtlr/php-airbrake#configuration-options&#34;&gt;https://github.com/dbtlr/php-airbrake#configuration-options&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PHP na linha de comando</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/php-na-linha-de-comando/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/php-na-linha-de-comando/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Quem conhece um pouco de alguma linguagem de programação, acaba se acostumando a escrever trechos de código para automatizar tarefas simples ou resolver problemas. Para aqueles mais íntimos do PHP, se torna habitual escrever aplicações com uma interface simples em HTML, mas com isso deixamos de aproveitar algumas vantagens da linha de comando em conjunto com o nosso script para resolver essas questões triviais (ou nem tanto). Também existe benefício de não depender de um servidor web e um navegador.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-hello-terminal&#34;&gt;1. Hello terminal!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para dar os primeiros passos na execução de scripts a partir do interpretador é interessante começar entendendo como funciona a chamada. Então, que tal um “Hello terminal!”? Segue o código do nosso primeiro script:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;?php
echo &#34;Hello terminal!\n&#34;;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;A partir da linha de comando, no diretório onde você salvou o seu script, execute (considerando que você salvou o arquivo como &lt;strong&gt;script.php&lt;/strong&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$ php script.php
Hello terminal!&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No Windows, você deverá usar o executável do PHP — &lt;strong&gt;php.exe script.php&lt;/strong&gt; —, mas tenha certeza de que ele está no PATH do sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso deverá imprimir a frase “&lt;strong&gt;Hello terminal!&lt;/strong&gt;” na saída padrão do terminal, como mostrado acima. Você vai ver que se não incluir a quebra de linha no final da string (\n), o seu prompt vai ficar na mesma linha que a saída do script. Isso não prejudica a execucão do script e nem dos próximos comandos, mas pode dificultar a leitura do resultado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-usando-parâmetros&#34;&gt;2. Usando parâmetros&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando usamos o navegador para executar um script PHP e precisamos passar algum parâmetro para ele, incluímos uma query no final da URL, por exemplo: &lt;strong&gt;?param1=abc&amp;amp;param2=123&lt;/strong&gt;. Usando a linha de comando é possível fazer algo semelhante, passando argumentos na chamada do interpretador, logo em seguida ao nome do script, assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$ php script.php abc 123&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nesse exemplo estamos passando dois argumentos: “&lt;strong&gt;abc&lt;/strong&gt;” e “&lt;strong&gt;123&lt;/strong&gt;”. O seu script pode lidar com esses dados através das variáveis &lt;strong&gt;$argc&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;$argv&lt;/strong&gt;. A primeira contém um número inteiro com a quantidade de argumentos passados para o interpretador. Atenção: o nome do script é o primeiro parâmetro, então &lt;strong&gt;$argc&lt;/strong&gt; sempre vai ser no mínimo 1, no nosso exemplo ele teria o valor 3. A segunda variável contém um array com os valores dos argumentos. Assim como acontece para a &lt;strong&gt;$argc&lt;/strong&gt;, o primeiro valor é o nome do script.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se imprimirmos, usando a função &lt;strong&gt;var_dump&lt;/strong&gt;, o conteúdo das variáveis &lt;strong&gt;$argc&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;$argv&lt;/strong&gt;, do último exemplo, teríamos:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;int(3)
array(3) {
  [0]=&amp;gt;
  string(10) &#34;script.php&#34;
  [1]=&amp;gt;
  string(3) &#34;abc&#34;
  [2]=&amp;gt;
  string(3) &#34;123&#34;
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Você vai notar que &lt;strong&gt;$argc&lt;/strong&gt; sempre carrega o mesmo valor que o resultado da chamada &lt;strong&gt;count($argv)&lt;/strong&gt;, em todo caso &lt;strong&gt;$argc&lt;/strong&gt; é o padrão usado e é alguns milisegundos mais rápido por já estar na memória (se isso fizer alguma diferença na performance do seu script).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sabendo disso, como exemplo, podemos escrever um utilitário simples para ajudar em redações: listar as palavras de um texto em ordem alfabética seguidas de sua posição no texto, assim podemos verificar como as palavras se repetem no texto e ajustar o vocabulário, se for o caso. Vamos lá!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esperamos que o nome do arquivo (para simplificar vamos usar um TXT simples) seja passado como argumento para o script.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;?php

/*
 * Esperamos 1 parâmetro (lembrando que o nome do script
 * também conta) com o nome do TXT.
 */
if ($argc &amp;lt; 2) {
  echo &#34;O nome do arquivo TXT deve ser passado para o script.\n&#34;;

  /*
   * Passamos um código de erro (qualquer número inteiro
   * entre 1 e 254) para indicar que o programa encerrou com erro.
   */
  exit(1);
}
$file = $argv[1];

/*
 * Verificamos se a extensão do arquivo é txt.
 */
if (&#34;.txt&#34; !== strtolower(substr($file, -4)) {
  echo &#34;O script aceita somente arquivos TXT.\n&#34;;
  exit(1);
}

// Pegamos o conteúdo do arquivo.
$contents = file_get_contents($file);

// Separamos as palavras em um array.
$words = preg_split(&#34;/[\s+,\.!\?\(\):]/&#34;, $contents, null, PREG_SPLIT_NO_EMPTY);

// Ordenamos alfabeticamente.
natcasesort($words);

foreach ($words as $position =&amp;gt; $word) {

  /*
   * Imprimimos cada palavra e sua respectiva posição
   * dentro do texto.
   */
  echo &#34;{$word} ({$position})\n&#34;;

}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Feito!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora se criarmos um TXT chamado &lt;strong&gt;sobre.txt&lt;/strong&gt;, no mesmo diretório que nosso script, contendo a primeira frase do artigo da Wikipédia sobre o PHP, teremos o resultado abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$ php script.php sobre.txt
acrônimo (2)
apenas (19)
aplicações (24)
atuantes (27)
capazes (32)
[...]
usada (17)
Web (40)
Wide (39)
World (38)
é (12)&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-mesclando-o-uso-com-outros-comandos&#34;&gt;3. Mesclando o uso com outros comandos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Falando um pouco das utilidades que o terminal oferece e que podemos combinar com o nosso script, temos, por exemplo, o &lt;strong&gt;grep&lt;/strong&gt;, que executa buscas através de expressões regulares (alternativamente, no Windows você pode usar o &lt;strong&gt;findstr&lt;/strong&gt;: &lt;a title=&#34;http://technet.microsoft.com/en-us/library/bb490907.aspx&#34; href=&#34;http://technet.microsoft.com/en-us/library/bb490907.aspx&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://technet.microsoft.com/en-us/library/bb490907.aspx&#34;&gt;http://technet.microsoft.com/en-us/library/bb490907.aspx&lt;/a&gt;&lt;/a&gt;). Se quisermos filtrar o resultado do nosso script para exibir apenas uma palavra específica, sem alterar o código, poderíamos executá-lo assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$ php script.php sobre.txt | grep originalmente
originalmente (18)
originalmente (8)&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O grep é apenas um dos comandos disponíveis que podem ser agregados a execução do seu script, mas a idéia é apresentar apenas o básico sobre a execução de programas PHP via linha de comando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ficou com alguma dúvida? Fique a vontade para usar o espaço de comentários.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mudar ícones dos Custom Post Types no WordPress 3.8</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/mudar-icones-dos-custom-post-types-wordpress-3-8/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/mudar-icones-dos-custom-post-types-wordpress-3-8/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;No dia 12 de Dezembro a Equipe do WordPress liberou a sua mais nova versão, o &lt;strong&gt;WordPress 3.8 Parker&lt;/strong&gt;, que é uma referência ao &lt;strong&gt;Charlie Parker&lt;/strong&gt;, grande saxofonista de Jazz. Visualmente a versão 3.8 do WordPress foi a que trouxe mais mudanças, a começar pela belíssima renovação de design do painel que também passou a ser responsivo e acessível por todos os dispositivos móveis, o que é um grande avanço, já que não será mais preciso usar os aplicativos móveis para fazer moderação e criação de posts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/overview.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-40235 aligncenter&#34; alt=&#34;overview&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/overview.jpg&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/overview.jpg 623w, uploads/2014/01/overview-329x101.jpg 329w, uploads/2014/01/overview-588x182.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 623px) 100vw, 623px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A fonte do Painel agora é a &lt;strong&gt;Open Sans&lt;/strong&gt; importada do &lt;a title=&#34;Open Sans&#34; href=&#34;http://www.google.com/fonts/specimen/Open+Sans&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google Web Fonts&lt;/a&gt; e foram criados 8 novos temas super coloridos e vibrantes (em um próximo artigo iremos ver como mudar a cor desses temas) para deixar a sua experiencia de uso mais agradável e única e como de costume foi lançado um novo tema padrão: &lt;a title=&#34;Novo tema padrão do WordPress 3.8&#34; href=&#34;http://twentyfourteendemo.wordpress.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;strong&gt;Twenty Fourteen&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; além de novos ícones no menu.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&#34;aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/colors1.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34; wp-image-40238 aligncenter&#34; alt=&#34;colors&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/colors1.png&#34; width=&#34;559&#34; height=&#34;398&#34; srcset=&#34;uploads/2014/01/colors1.png 932w, uploads/2014/01/colors1-235x168.png 235w, uploads/2014/01/colors1-435x310.png 435w&#34; sizes=&#34;(max-width: 559px) 100vw, 559px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esses novos ícones são do pacote &lt;strong&gt;Dashicons&lt;/strong&gt;, um pacote de &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/utilizando-icones-formato-font/&#34; title=&#34;Font icons – Utilizando ícones em formato de font&#34;&gt;font para ícones&lt;/a&gt; que foi incorporada ao WordPress. Sua vantagem é a responsividade, já que o ícone se adapta a todo tamanho de tela sem serrilhar, é mais fácil de manipular a cor, posição e tamanho via CSS, o que torna sua aparência mais agradável. quem já acompanha o &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/&#34;&gt;Tableless&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; e lê os artigos do Mestre Jedi &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/author/diego-eis/&#34;&gt;Diego Eis&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; sabe bem disso, não é?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E para quem usa &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/custom-post-types-wordpress&#34;&gt;Custom Post Types&lt;/a&gt; no WordPress pode ter notado o sumiço dos ícones (ou quer atualizá-los), pois os Custom Post Types manipulam o conteúdo do WordPress possibilitando que você personalize-o a partir da sua necessidade em um projeto, criando por exemplo um Portfólio personalizado em seu site, um Cadastro de Clientes e etc, as possibilidades são infinitas. Sabendo disso o nome Custom Post Types passa até a ficar estranho, pois o WordPress quebrou esse limite de somente paginas e posts e agora manipula todo tipo de conteúdo, é Você quem manda! Se Você quiser saber mais sobre o assunto, leia esse excelente artigo aqui do Tableless: &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/custom-post-types-wordpress/&#34;&gt;Custom Post Types no WordPress&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;vamos-à-prática&#34;&gt;Vamos à Prática&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;E agora Como adicionar esses novos ícones ao meu Custom Post Types? Eu já vi algumas poucas &lt;del datetime=&#34;2014-01-07&#34;&gt;gambiarras&lt;/del&gt; soluções na internet e não achei nada conveniente. Logo descobri que era mais fácil do que eu imaginava e resolvi escrever este pequeno tutorial para mostrar o quão fácil é trocar o ícone de seu Custom Post Type por um novo e lindo ícone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Primeira coisa que se deve fazer é acessar seu arquivo &lt;em&gt;functions.php&lt;/em&gt; e editar uma linha da função que cria o Custom Post Types (Nesse momento você deve ter plena certeza do que está fazendo, pois qualquer movimento errado em seu arquivo functions.php pode fazer seu site &lt;del datetime=&#34;2014-01-07&#34;&gt;explodir&lt;/del&gt; sair do ar).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse exemplo é a linha 7, onde está escrito: &lt;strong&gt;menu_icon&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-php&#34;&gt;$args = array(
        &#39;labels&#39; =&amp;gt; $labels,
        &#39;public&#39; =&amp;gt; true,
        &#39;publicly_queryable&#39; =&amp;gt; true,
        &#39;show_ui&#39; =&amp;gt; true,
        &#39;query_var&#39; =&amp;gt; true,
        &#39;menu_icon&#39; =&amp;gt; &#39;&lt;!--?php bloginfo(&#39;template_url&#39;); ?--&gt;/images/meu-icone.png&#39;,
        &#39;rewrite&#39; =&amp;gt; true,
        &#39;capability_type&#39; =&amp;gt; &#39;post&#39;,
        &#39;hierarchical&#39; =&amp;gt; false,
        &#39;menu_position&#39; =&amp;gt; null,
        &#39;supports&#39; =&amp;gt; array(&#39;title&#39;,&#39;editor&#39;,&#39;thumbnail&#39;)
      );&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Se seu Custom Post Types está com algo assim: &lt;strong&gt; &amp;#8216;menu_icon&amp;#8217; =&amp;gt; null&lt;/strong&gt; , ou &lt;strong&gt;não tem esse campo&lt;/strong&gt;, basta você adicionar dentro do array que está guardado na variável &lt;strong&gt;$args&lt;/strong&gt; a linha&lt;strong&gt; &amp;#8216;menu_icon&amp;#8217; =&amp;gt; &amp;#8221;&lt;/strong&gt; e agora vem a parte fácil. Você vai escolher seu novo ícone nesse site: &lt;a href=&#34;http://melchoyce.github.io/dashicons/&#34;&gt;http://melchoyce.github.io/dashicons/&lt;/a&gt; e copiar seu nome, por exemplo: &lt;strong&gt;dashicons-wordpress&lt;/strong&gt; e coloca-lo entre aspas simples depois de&lt;strong&gt; =&amp;gt;&lt;/strong&gt; ficando assim: &lt;strong&gt;&amp;#8216;menu_icon&amp;#8217; =&amp;gt; &amp;#8216;dashicons-wordpress&amp;#8217;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/dash.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-40240 aligncenter&#34; alt=&#34;dashicons&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2014/01/dash.png&#34; width=&#34;159&#34; height=&#34;257&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nessa imagem troquei o ícone padrão de posts e dos Custom Post Types (Projetos e Destaque) para o &lt;strong&gt;dashicons-wordpress&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feito isto, basta conferir no seu painel seu novo ícone.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Scoped CSS</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/scoped-css/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Sep 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/scoped-css/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Scoped CSS é uma pequena novidade no HTML5 que nos permite inserir estilos CSS que sejam apenas aplicado em um determinado lugar de uma página, de modo que os estilos restantes da mesma página não sejam afetados. Para isso, foi definido um novo atributo &lt;strong&gt;scoped&lt;/strong&gt; que deve ser utilizado na &lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;&lt;style&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pela definição da especificação:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O atributo &lt;strong&gt;scoped&lt;/strong&gt; é um atributo &lt;em&gt;booleano&lt;/em&gt;. Se for setado, indica que os estilos &lt;span style=&#34;color: #808080&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color: #808080&#34;&gt;da &lt;em&gt;tag&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;&lt;style&gt;&lt;/strong&gt;)&lt;/span&gt; serão aplicados apenas na sub-árvore do elemento pai deste mesmo elemento &lt;span style=&#34;color: #808080&#34;&gt;(&lt;strong&gt;&lt;style&gt;&lt;/strong&gt;)&lt;/span&gt;, ao contrário de todo o documento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— WHATWG&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;antes-de-tudo&#34;&gt;Antes de tudo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você quiser testar os exemplos mostrados neste post no browser, terá que usar o Google Chrome versão 20 ou superior, pois é o único que já dá suporte a &lt;strong&gt;scoped CSS&lt;/strong&gt;. Com seu Chrome aberto, digite na barra de endereços: &lt;strong&gt;chrome://flags&lt;/strong&gt;. Vai abrir a tela de configurações das &lt;em&gt;flags&lt;/em&gt; do Chrome, procure por &lt;strong&gt;Enable &lt;style scoped&gt;&lt;/strong&gt;, e ative a opção (se já não estiver ativada). Agora o reinicie e é só mandar ver.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;show-me-the-del-money-del-code&#34;&gt;Show me the &lt;del&gt;money&lt;/del&gt; code&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para entendermos melhor, vamos a parte boa, nerds! No trecho de HTML abaixo, temos um cenário bem simples: 2 parágrafos soltos e 2 parágrafos agrupados em uma &lt;strong&gt;&lt;div&gt;&lt;/strong&gt;. Dentro da &lt;strong&gt;&lt;div&gt;&lt;/strong&gt; há também um elemento &lt;strong&gt;&lt;style&gt;&lt;/strong&gt; que define a cor vermelha para os parágrafos (&lt;strong&gt;&lt;p&gt;&lt;/strong&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;p&amp;gt;I was crowned with a spike right thru my head.&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;But it&#39;s all right now, in fact, it&#39;s a gas!&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;div&amp;gt;
    &amp;lt;style&amp;gt;
        p { color: red } /* parágrafos vermelhos */
    &amp;lt;/style&amp;gt;
    &amp;lt;p&amp;gt;But it&#39;s all right, Im jumpin jack flash,&amp;lt;/p&amp;gt;
    &amp;lt;p&amp;gt;Its a gas! gas! gas!&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;OK, do jeito como está no código acima, o navegador aplicará os estilos de &lt;strong&gt;&lt;style&gt;&lt;/strong&gt; em &lt;strong&gt;toda a página&lt;/strong&gt;, ou seja, todos os parágrafos (&lt;strong&gt;&lt;p&gt;&lt;/strong&gt;) serão da cor vermelha:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;exemplo-almir&#34; style=&#34;border: 1px solid #ddd;background: #eee;padding: 10px;margin-bottom: 10px;color: red&#34;&gt;
  I was crowned with a spike right thru my head.&lt;br /&gt; But it&amp;#8217;s all right now, in fact, it&amp;#8217;s a gas!&lt;/p&gt; 
  
  &lt;div&gt;
    But it&amp;#8217;s all right, Im jumpin jack flash,&lt;br /&gt; Its a gas! gas! gas!
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Aplicando o atributo &lt;strong&gt;scoped&lt;/strong&gt; em &lt;strong&gt;&lt;style&gt;&lt;/strong&gt;, os estilos apenas serão aplicados ao mesmo escopo, ou seja, nos dois últimos parágrafos:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;p&amp;gt;I was crowned with a spike right thru my head.&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;p&amp;gt;But it&#39;s all right now, in fact, it&#39;s a gas!&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;div&amp;gt;
    &amp;lt;!-- aplicando atributo scoped --&amp;gt;
    &amp;lt;style scoped&amp;gt;
        p { color: red }
    &amp;lt;/style&amp;gt;
    &amp;lt;p&amp;gt;But it&#39;s all right, Im jumpin jack flash,&amp;lt;/p&amp;gt;
    &amp;lt;p&amp;gt;Its a gas! gas! gas!&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;E o resultado será:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;exemplo-almir&#34; style=&#34;border: 1px solid #ddd;background: #eee;padding: 10px;margin-bottom: 10px&#34;&gt;
  I was crowned with a spike right thru my head.&lt;br /&gt; But it&amp;#8217;s all right now, in fact, it&amp;#8217;s a gas!&lt;/p&gt; 
  
  &lt;div style=&#34;color: red&#34;&gt;
    But it&amp;#8217;s all right, Im jumpin jack flash,&lt;br /&gt; Its a gas! gas! gas!
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;grande-coisa-8230&#34;&gt;Grande coisa&amp;#8230;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É isso que você deve estar pensando agora. &amp;#8220;Grande coisa, não precisamos disso, apenas podemos definir uma &lt;strong&gt;classe&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;id&lt;/strong&gt; e estilizá-los &lt;em&gt;like the old times&lt;/em&gt;&amp;#8220;. Eu concordo que devemos utilizar determinadas soluções apenas quando for realmente necessário, eu mesmo não sairia por ai inserindo estilos &lt;strong&gt;&lt;style scoped&gt;&lt;/strong&gt; em tudo quanto é lugar. Iria ser uma zona.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-pulo-do-gato&#34;&gt;O pulo do gato&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Algumas aplicações podem acrescentar elementos &lt;strong&gt;&lt;style&gt;&lt;/strong&gt; programaticamente a uma página. Nestes casos, há o perigo de que as novas regras afetem o conteúdo da página de forma não intencional. Ao utilizar o atributo &lt;strong&gt;scoped&lt;/strong&gt;, as aplicações podem impedir que este infeliz efeito colateral aconteça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sendo assim, utilizar &lt;strong&gt;scoped&lt;/strong&gt; em estilos pode ser uma solução elegante para a &lt;strong&gt;componentização&lt;/strong&gt; de aplicações &lt;em&gt;web&lt;/em&gt; de terceiros. Hoje em dia (quase) todo mundo faz uso de &lt;em&gt;plugins&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;widgets&lt;/em&gt; e de diversos tipos em suas aplicações, e muita gente faz &lt;a title=&#34;Mashup (Wikipedia)&#34; href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Mashup_(aplica%C3%A7%C3%A3o_web)&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;mashups&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; com várias dessas aplicações, misturando tudo em uma única solução. Isto não é nenhuma novidade – há muito tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, o que acontece? Sabendo que muitas pessoas reutilizarão um determinado &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt;, são usados diversos nomes de classes CSS de uma maneira a evitar conflitos com os estilos de outros &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt; – onde farão uso desses &lt;em&gt;plugins&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um ótimo exemplo é o &lt;a href=&#34;http://disqus.com&#34; title=&#34;Disqus&#34;&gt;Disqus&lt;/a&gt;. Para usar o Disqus, apenas precisamos inserir um pequeno &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; na nossa página, e ele cuidará de todo o resto. Ao visitar uma página que utiliza o Discus, esse &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; incluirá as marcações necessárias para os comentários já inseridos e seu formulário, além de seus estilos CSS, imagens, e até mesmo outros &lt;em&gt;scripts&lt;/em&gt;. Ou seja, é um exemplo completo de aplicação de terceiros rodando em sites do mundo inteiro. Agora, se formos analisar os códigos HTML que são inseridos, teremos nomes de classes CSS como: &lt;strong&gt;dsq-comments&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;dsq-comments-head&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;dsq-comments-body&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;dsq-comments-message&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;dsq-comments-eu-gosto-de-rolling-stones&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;dsq-comments-tudo-o-que-der-na-telha&lt;/strong&gt;, etc. Como seria legal se esses nomes super extensos não fossem mais necessários, hein?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;problemas&#34;&gt;Problemas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em meus testes, encontrei alguns empecilhos. Tentei utilizar &lt;strong&gt;scoped&lt;/strong&gt; primeiramente em elementos que já tinham sido estilizados – não deu certo –, depois tentei aninhar estilos &lt;strong&gt;scoped&lt;/strong&gt; e também não funcionou – francamente, não sei se é certo/possível fazer isto, e mesmo assim, penso que isso não serviria pra nada, é o tipo de coisa que só iria complicar a nossa vida (e de complexidade, já basta ser desenvolvedor web nos dias atuais), mas, pelo bem da ciência, realizei esse teste (aparentemente) inútil.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;aplicando-scoped-a-elementos-já-estilizados&#34;&gt;Aplicando &lt;em&gt;scoped&lt;/em&gt; a elementos já estilizados&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Quando a página já possuía estilos – por exemplo, no &lt;strong&gt;&lt;head&gt;&lt;/strong&gt; – as propriedades que já tinham sido definidas não eram modificadas pelos estilos &lt;strong&gt;scoped&lt;/strong&gt;, apenas aquelas que ainda não tinham sido alteradas por nenhum CSS. Por exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;
    &amp;lt;style&amp;gt;
        p { color: gray }
    &amp;lt;/style&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&amp;lt;body&amp;gt;
    &amp;lt;p&amp;gt;I was crowned with a spike right thru my head.&amp;lt;/p&amp;gt;
    &amp;lt;p&amp;gt;But it&#39;s all right now, in fact, it&#39;s a gas!&amp;lt;/p&amp;gt;
    &amp;lt;div&amp;gt;
        &amp;lt;style scoped&amp;gt;
            p {
                color: red;
                font-size: 1.4em;
            }
        &amp;lt;/style&amp;gt;
        &amp;lt;p&amp;gt;But it&#39;s all right, Im jumpin jack flash,&amp;lt;/p&amp;gt;
        &amp;lt;p&amp;gt;Its a gas! gas! gas!&amp;lt;/p&amp;gt;
    &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Se tentarmos fazer como acima, o resultado será:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;exemplo-almir&#34; style=&#34;border: 1px solid #ddd;background: #eee;padding: 10px;margin-bottom: 10px;color: gray&#34;&gt;
  I was crowned with a spike right thru my head.&lt;br /&gt; But it&amp;#8217;s all right now, in fact, it&amp;#8217;s a gas!&lt;/p&gt; 
  
  &lt;div style=&#34;color: gray;font-size: 1.4em&#34;&gt;
    But it&amp;#8217;s all right, Im jumpin jack flash,&lt;br /&gt; Its a gas! gas! gas!
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Perceba que o único estilo de escopo que foi aplicado foi a regra &lt;strong&gt;font-size: 1.4em&lt;/strong&gt; e a cor vermelha simplesmente foi ignorada. Sinceramente eu não faço a mínima ideia do porquê disto, também não vejo muito sentido – poderia até ser um erro de implementação do navegador, mas não posso afirmar isto com tanta veemência.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;a-pseudo-classe-scope&#34;&gt;A pseudo-classe :scope&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Depois de muito pesquisar, achei uma &amp;#8220;solução&amp;#8221;, por assim dizer. Eis que existe uma **pseudo-classe &lt;strong&gt;:scope&lt;/strong&gt;! Se usarmos esse cara como seletor das regras, tudo funciona perfeitamente. No exemplo acima, só faríamos:&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;style scoped&amp;gt;
    /* adicionando a pseudo-classe :scope */
    :scope p {
        color: red;
        font-size: 1.4em;
    }
&amp;lt;/style&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Agora sim, tudo como esperado:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;exemplo-almir&#34; style=&#34;border: 1px solid #ddd;background: #eee;padding: 10px;margin-bottom: 30px;color: gray&#34;&gt;
  I was crowned with a spike right thru my head.&lt;br /&gt; But it&amp;#8217;s all right now, in fact, it&amp;#8217;s a gas!&lt;/p&gt; 
  
  &lt;div style=&#34;color: red;font-size: 1.4em&#34;&gt;
    But it&amp;#8217;s all right, Im jumpin jack flash,&lt;br /&gt; Its a gas! gas! gas!
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h4 id=&#34;aninhando-estilos-scoped&#34;&gt;Aninhando estilos &lt;em&gt;scoped&lt;/em&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Tentei também aninhar estilos &lt;strong&gt;scoped&lt;/strong&gt;, mas parece que isso não funciona legal, e acredito que seja proposital. Mas essa parte eu deixo com vocês 😉 Testem colocar um &lt;strong&gt;&lt;style scoped&gt;&lt;/strong&gt; dentro de outro. Aqui mesmo eu não consegui muito resultado, ocorre o mesmo problema com as propriedades CSS que já foram definidas – são ignoradas e não funcionam nem mesmo adicionando a pseudo-classe &lt;strong&gt;:scoped&lt;/strong&gt;. Se alguém obtiver algum resultado diferente do meu, comenta ai!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;suporte&#34;&gt;Suporte&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No momento, apenas Google Chrome versão 20+.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estruturação de front-end – Parte 1: Preprocessadores, Framewoks e Bibliotecas</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/estruturacao-de-client-side-preprocessadores-framewoks-e-bibliotecas-parte-1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/estruturacao-de-client-side-preprocessadores-framewoks-e-bibliotecas-parte-1/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Existem três categorias de &amp;#8220;ferramentas&amp;#8221; que nos ajudam a desenvolver um projeto client-side: Preprocessadores, Frameworks e Bibliotecas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;preprocessadores&#34;&gt;Preprocessadores&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Preprocessadores são ferramentas onde você escreve CSS de uma determinada forma, modificando sua sintaxe, fazendo com que na hora de sua utilização o código CSS precise ser préprocessado para que o código escrito seja transformado em código CSS puro e assim então os browsers consigam entender.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem muitos preprocessadores no mercado como &lt;a href=&#34;http://lesscss.org/&#34;&gt;Less&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://sass-lang.com/&#34;&gt;Sass&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://turbine.peterkroener.de/index.php&#34;&gt;Turbine&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://sourceforge.net/projects/switchcss/&#34;&gt;Switch CSS&lt;/a&gt; e outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Particularmente eu não gosto de usar preprocessadores. Para começar é necessário que você aprenda a linguagem de cada um e a ideia de que seu CSS precisa ser compilado para poder funcionar não me agrada muito. O CSS é simples demais para complicarmos desse jeito. Entretanto, há uma série de coisas interessantes que podemos fazer com os preprocessadores como variáveis, funções, operações e etc que demorarão um pouco (ou não) para fazerem parte do core definitivo da linguagem. Mesmo assim, pessoalmente, para a maioria dos projetos, não vale a pena.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;frameworks&#34;&gt;Frameworks&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Frameworks são diferentes de preprocessadores mas são muito parecidos com Bibliotecas. Um Framework disponibiliza para o dev um conjunto de estilos e estruturas prontas para a utilização em projetos de forma escalável e uniforme. Normalmente os frameworks te dão uma coleção de componentes para que sejam usadas por todo o projeto. Esses componentes na maioria das vezes já vem com estilos visuais aplicados, bem como a estrutura. Veja por exemplo o &lt;a href=&#34;http://twitter.github.com/bootstrap&#34;&gt;Bootstrap&lt;/a&gt; ou o &lt;a href=&#34;http://blueprintcss.org&#34;&gt;Blueprint&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o Bootstrap você consegue, rapidamente, fazer um protótipo simples ou uma estrutura básica de sistema. É o preferido dos programadores. Os elementos visuais já foram criados e desenhados. Talvez não seja uma boa ideia você utilizar um framework em um projeto cujo design já esteja aprovado. Você teria muito retrabalho para &amp;#8220;zerar&amp;#8221; o estilo visual de cada elemento para depois reconstruí-lo utilizando o seu design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É muito importante que o uso de um framework CSS/Javascript seja aprovado no início de um grande projeto. Mesmo que você planeje criar um framework do zero, específico para seu projeto. O que na maioria das vezes não vale a pena.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;bibliotecas&#34;&gt;Bibliotecas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bibliotecas CSS geralmente não modificam o visual como os Frameworks fazem, mas eles disponibilizam uma coleção de classes, reutilizáveis e o melhor, combinatórias, para que se adeque a diversos cenários do seu projeto. Como essas classes não estão ligadas a nenhuma formatação visual, você consegue combinar sem grandes problemas com suas classes e IDs, modificando a hora que quiser a formatação visual dos elementos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As bibliotecas são indicadas para projetos mais simples, sem grandes apetrechos técnicos, como um site ou algo parecido. Para fazer um sistema, as bibliotecas irão reforçar os Frameworks, facilitando a organização e formatação da estrutura do site. A biblioteca também ajuda na manipulação dos elementos via Javascript se baseando por estas classes prontas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A verdade é que hoje é muito difícil diferenciar uma biblioteca de um framework.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;como-todos-eles-trabalham-juntos&#34;&gt;Como todos eles trabalham juntos?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você pode usar todos os três ao mesmo tempo em um projeto. Mas não é muito inteligente, já que se você estiver utilizando um framework, muito provavelmente ele terá uma &amp;#8220;biblioteca&amp;#8221; em sua base. Imagine que a biblioteca pode ser específica de estrutura ou formatação visual. O Framework, basicamente, junta os dois. Obviamente há mais coisas envolvidas. Mas para simplificarmos a explicação, imagine que um Framework é a mistura dessas duas bibliotecas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Preprocessador é independente do Framework e da Biblioteca. O seu ganho está ao escrever um código mais escalável, muitas vezes melhorando ou piorando a sintaxe do código. É pura sintaxe, não são classes prédefinidas. Mesmo assim você pode basear seu Framework/Biblioteca em um Préprocessador. O Bootstrap faz isso para facilitar features dinâmicas como grids, cores e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como eu disse, eu não gosto de misturar as coisas. Prefiro utilizar o Bootstrap puro, sem a interferência de nenhum préprocessador. Mas, há gosto para tudo. 😉&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;qual-deles-é-melhor-para-o-meu-projeto&#34;&gt;Qual deles é melhor para o meu projeto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Eu não sugiro que você utilize um framework para criar websites institucionais. Websites geralmente não usam os mesmos elementos, nem as mesmas estruturas, nem o mesmo design. Logo, se você utilizasse um framework como o Bootstrap, ou o JQuery UI, você acabaria gastando mais tempo reestilizando e brigando com o CSS já criado dos frameworks do que fazendo o que realmente importa: o seu trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Logo, para projetos de pequeno porte eu sugiro que você utilize uma biblioteca simples. Sugiro ainda que essa biblioteca seja criada por você.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não precisa de muito. Em uma biblioteca você só precisa ter algumas propriedades que fazem tarefas básicas, como fazer o elemento flutuar para a esquerda, para direita, clear, retirar margens e etc. Normalmente eu utilizo um reset chamado &lt;a href=&#34;http://necolas.github.com/normalize.css/&#34;&gt;Normalize&lt;/a&gt;. Ele já reseta meu CSS inteiro e então eu me foco apenas nas propriedades que eu reutilizarei no resto do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se seu projeto for médio ou grande, você já pode pensar em utilizar um Framework. Principalmente se seu projeto for um sistema. Você já vai ter à disposição estilos para formulários (que são um saco pra fazer), botões, grids, reset CSS e outras coisas. O trabalho fica mais fácil por que você tem menos arestas para acertar. Ainda mais se o designer aceitar utilizar alguns dos estilos já prontos do Framework, assim você não precisa reconfigurar formatações visuais e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A utilização do Preprocessadores é totalmente opcional. Mas se você decidir utilizá-lo juntamente com algum Framework, procure saber se o Framework escolhido suporta algum tipo de préprocessador. O Bootstrap, por exemplo, tem uma versão para LESS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No próximo artigo vou contar como estamos fazendo aqui na Locaweb. Estamos criando uma grande biblioteca visual e de front-end que será utilizado por todos os serviços. Os programadores conseguem subir um sistema sem precisar esperar um código HTML definitivo, utilizando os módulos dessa biblioteca. A galera de design faz todos os layouts padronizados visualmente, garantindo a uniformidade de todos os sistemas. E o pessoal de front? Bom o pessoal de front cuida para que tudo isso funcione. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja a segunda parte deste artigo: &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/estruturacao-de-client-side-designers-e-programadores-parte-2/&#34; title=&#34;Estruturação de Client-side – Parte 2: Designers e Programadores&#34;&gt;Designers e Programadores&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cut the Rope</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/cut-the-rope/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/cut-the-rope/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.cuttherope.ie/&#34;&gt;Cut the Rope&lt;/a&gt; foi feito primeiramente para iOS. A Microsoft fez uma parceria com o time que produziu o jogo, fazendo com que ele ficasse disponível para todos, totalmente feito em HTML5. O resultado foi o jogo integralmente portado para web, utilizando o melhor do HTML5: gráficos em canvas, audo e vídeo direto do browser, CSS3 e fonts WOFF.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode jogar Cut the Rope pelo link: &lt;a href=&#34;http://www.cuttherope.ie&#34;&gt;www.cuttherope.ie&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao transformar o jogo para web, os desenvolvedores quiseram mantiveram a física e a movimentação do jogo original. Eles fizeram uma pesquisa profunda no código original feito em Objective-C para tentar descobrir como poderiam trazer essas particularidades do jogo nativo para web. Foi aí que o Javascript entrou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No site, eles dizem que o Javascript tinha a reputação de ser uma linguagem lerda. Por isso ficaram com um pé atrás. Mas hoje em dia a coisa é diferente. Se antes os motores de renderização de Javascript era feitos para executar tarefas básicas, hoje os motores estão mais otimizados, prontos para calcular scripts complexos com velocidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vendo a qualidade do jogo, pode-se dizer que eles fizeram um ótimo trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles dizem no site que o jogo online tem quase 15000 linhas de código que são executadas no browser. Antes de ir lá e tentar fuçar, eles minificaram o código, pode ficar meio tenso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.cuttherope.ie/dev/&#34;&gt;Neste link&lt;/a&gt; tem uma explicação completíssima, mostrando as ferramentas e a história da reescrita deste jogo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obviamente você verá um pequeno jabá da Microsoft. Mas isso não vem ao caso. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por mim, tanto faz, contanto que continuem o bom trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E eu diria mais: &lt;strong&gt;Pega essa, Flash!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qualidade de Imagens e densidade de pixels</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/qualidade-de-imagens-e-densidade-de-pixels/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Mar 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/qualidade-de-imagens-e-densidade-de-pixels/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Você se lembra quando planejavamos nossos layouts para resoluções acima de 1024? Chega ser engraçado lembrar que um dia fizemos websites para 640&amp;#215;480, pensando que a resolução de 1024&amp;#215;768 eram a minoria dos usuários. Os tempos mudaram e naturalmente diversas outras resoluções apareceram por conta de novos dispositivos, melhores monitores e etc. Acontece que na web nada é tão fácil assim. A gente se livra de um problema, mas aparece outro no lugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este ano eu estou trabalhando a maior parte do tempo em um monitor fullHD. Notei uma diferença gritante ao digitar código pela primeira vez em um monitor desses. E não são apenas os monitores que estão mudando para uma resolução decente. Também, seguindo o ciclo natural, dispositivos menores estão recebendo a dádiva de ter a alta resolução em suas telas. E isso, meu caro, é uma dádiva para o usuário, para você é mais trabalho. 😉&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;pixels-não-são-mais-como-eram-antigamente&#34;&gt;Pixels não são mais como eram antigamente&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Na minha época de escola &amp;#8211; nem tanto tempo assim &amp;#8211; os professores me ensinaram que o átomo era indivisível. Era incrível por que eu, como criança, me divertia tentando entender como algo poderia ser tão pequeno que não pudesse ser partido ao meio, ficando menor&amp;#8230; Mas aí eu descobri que os prótons, os elentrons e outras partículas subatomicas existiam também&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mesma coisa aconteceu com o pixel. O pixel sempre representou a menor unidade da sua tela. Para os designers, o pixel é a unidade central. É onde tudo se baseia: medidas, tamanhos, alinhamentos etc&amp;#8230; Mas o pixel não é mais como era antigamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o advento das telas HD em aparelhos móveis, o conceito de pixel mudou um &lt;del&gt;pouco&lt;/del&gt; muito. Quando a tela retina display do iPhone 4 foi lançada o queixo de todo mundo caiu. A Apple conseguiu apertar quatro pixels onde apenas caberia um. Logo o pixel pode ser definido como a menor unidade na tela, como você já conhece ou pode ser baseada em uma unidade chamada hoje em dia de &amp;#8220;pixel referência&amp;#8221; ou do inglês &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.alistapart.com/articles/a-pixel-identity-crisis/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;reference pixel&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;: que significa que esse novo &amp;#8220;pixel&amp;#8221; é uma &lt;strong&gt;referência ótica&lt;/strong&gt; de unidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para entrar em detalhes, leia &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Pixel&#34;&gt;o que é um pixel&lt;/a&gt;. Vai te ajudar a entender melhor.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;densidade-de-pixels&#34;&gt;Densidade de pixels&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A sigla PPI (&lt;a href=&#34;http://www.andrewdaceyphotography.com/articles/dpi/&#34;&gt;que é diferente de DPI&lt;/a&gt;) significa &lt;strong&gt;Pixel Per Inch&lt;/strong&gt;, ou seja, é o número de pixels que seu dispositivo pode conter em uma polegada. Quanto mais pixels em uma polegada, mais nítida a imagem é.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os aparelhos como o iPhone 4 e outros que carregam Android tem uma densidade de pixels muito alta. Ou seja, eles conseguem comprimir um grande número de pixels em suas telas, tornando as imagens melhores. O problema é que as imagens que criamos hoje podem parecer ruins nesses dispositivos. Algo parecido como aumentar uma imagem pequena no Photoshop, entende? Ela fica toda pixelada, sem qualidade nenhuma. Isso por que você está aumentando o tamanho de uma imagem que é pequena e não tem pixels suficientes para dividir pelo tamanho que você definiu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entenda fazendo um teste: Vá até o site da Apple utilizando SAFARI. Agora, dê um zoom em alguma imagem. Veja como ela parece pixelada por causa do zoom. Agora abra o Inspector do seu navegador, vá até o console e coloque as duas linhas abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;javascript&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AC.ImageReplacer._devicePixelRatio = 2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;new AC.ImageReplacer()&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A imagem foi trocada para uma imagem com o dobro de tamanho da imagem original para que ela ficasse melhor em telas com alta densidade de pixels&amp;#8230; &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/03/retina.jpg&#34;&gt;Veja a diferença&lt;/a&gt;. &lt;a href=&#34;http://www.appleinsider.com/articles/12/03/13/how_to_preview_the_retina_display_enhanced_applecom_in_safari_on_mac_or_pc.html&#34;&gt;Eu vi esse truque aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ações-para-otimizar&#34;&gt;Ações para otimizar&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Existem algumas atitudes que vocês já pode tomar agora para poder chavear estes aparelhos e entregar uma experiência melhor para seus usuários.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;utilize-media-queries&#34;&gt;Utilize media queries&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/introducao-sobre-media-queries/&#34;&gt;Media Queries são um chuchuzinho&lt;/a&gt;. Você pode utilizar uma regra chamada &lt;strong&gt;device-pixel-ratio&lt;/strong&gt; para detectar qual CSS servir dependendo do pixel-ratio do dispositivo. Não precisa ser maníaco e servir vários CSS para vários pixel-ratios&amp;#8230; Você vai ficar doido se fizer isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abaixo veja uma tabela de exemplos de aparelhos com seus valores de pixel-ratios:&lt;/p&gt;

&lt;table style=&#34;margin: auto&#34;&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td width=&#34;200px&#34;&gt;
      &lt;strong&gt;Dispositivo&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td width=&#34;100px&#34;&gt;
      &lt;strong&gt;Resolução&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td width=&#34;150px&#34;&gt;
      &lt;strong&gt;device-pixel-ratio&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Android LDPI
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      320×240
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      0.75
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Iphone 3 &amp; Android MDPI
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      320×480
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      1
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Android HDPI
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      480×800
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      1.5
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Iphone 4
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      960×640
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      2.0
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Agora, como seria o CSS:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;css&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; media=&#34;screen and (-webkit-device-pixel-ratio: 0.75)&#34; href=&#34;low-ppi.css&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; media=&#34;screen and (-webkit-device-pixel-ratio: 1.0)&#34; href=&#34;medium-ppi.css&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; media=&#34;screen and (-webkit-device-pixel-ratio: 1.5)&#34; href=&#34;high-ppi.css&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; media=&#34;screen and (-webkit-device-pixel-ratio: 2.0)&#34; href=&#34;retina.css&#34; /&gt;
[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sugiro que você se limite apenas para o pixel-ratio 2. Do jeito que as coisas estão andando, os aparelhos de pixel-ratio menor do que 2 desaparecerão logo e os aparelhos com pixel-ratio igual a 1 são maioria e você já faz versões para eles, já que não precisam de fallbacks.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;considere-chavear-versões-de-imagens&#34;&gt;Considere chavear versões de imagens&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Este é um problema que ainda não existe uma solução inteligente e definitiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia é tentar evitar que o usuário baixe duas imagens iguais, mas de tamanhos diferentes para cada tipo de necessidade. Logo, existem vários fallbacks, em Javascript ou linguagens server-side para servir apenas a imagem necessária.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pessoal da Clound Four escreveu &lt;a href=&#34;http://cloudfour.com/how-apple-com-will-serve-retina-images-to-new-ipads/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;um artigo muito interessante sobre isso&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há outros artigos bons por aí. Eu estou dando uma lida em vários para tentar escrever um artigo mais simples aqui no Tableless. Mas o assunto é muito vasto e ninguém tem uma opinião definida ainda. Isso não é útil apenas para a situação dos aparelhos hires, mas também para encontrarmos maneiras de servir imagens menores para versões de sites mobiles.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;text-rendering&#34;&gt;Text rendering&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Você consegue melhorar muito a leitura dos usuários utilizando a propriedade &lt;strong&gt;text-rendering&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;css&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;h1, h2, h3 { text-rendering: optimizeLegibility; }&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta propriedade melhora muito a leitura quando o usuário dá o zoom nos aparelhos móveis e também corrige suporte de ligaduras e kerning. Coisa linda.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;text-smoothing&#34;&gt;Text Smoothing&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A propriedade &lt;strong&gt;font-smoothing&lt;/strong&gt; é útil agora! A leitura melhora demais em monitores normais e previne serrilhamentos ocasionais quando utilizandos @font-face.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;css&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;body * {&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-webkit-font-smoothing: antialiased;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-moz-font-smoothing: antialiased;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-o-font-smoothing: antialiased;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-ms-font-smoothing: antialiased;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;font-smoothing: antialiased;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;tente-usar-css3&#34;&gt;Tente usar CSS3&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Tente usar e abusar dos efeitos do CSS como sombras, gradientes, bordas arredondadas e etc. Além de facilitarem sua vida evitando a criação de imagens desnecessárias, elas ajudam na velocidade de carregamento do site.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;considere-utilizar-svg&#34;&gt;Considere utilizar SVG&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Já tem alguns que estão começando a utilizar SVG para facilitar a vida. Para ícones, SVG é ótimo. Você consegue reutilizá-los em diversos tamanhos, aumentando o diminuindo de acordo com a sua necessidade e também do aparelho. Veja um exemplo que a &lt;a href=&#34;http://coding.smashingmagazine.com/2012/01/16/resolution-independence-with-svg/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;Smashing Magazine escreveu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;novo-elemento-html&#34;&gt;Novo elemento HTML&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O W3C já criou um grupo chamado &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/community/respimg/&#34;&gt;Responsive Images Community Group&lt;/a&gt; para a criação de elementos do HTML que facilitam a entrega de assets dependendo do contexto. Eles estão propondo um novo elemento que identifica as dimensões do dispositivo, velocidade de rede, densidade de pixels e outros pontos para servir melhor imagens e outros assets dependendo do contexto.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;muitos-artigos-para-ler&#34;&gt;Muitos artigos para ler&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://aralbalkan.com/3331?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;How to make your web content look stunning on the iPhone 4&amp;#8217;s new Retina Display&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.weedygarden.net/2010/10/13/retina-display-and-css-background-images/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;Retina Display and CSS Background Images&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.lukew.com/ff/entry.asp?1142&amp;amp;utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;Designing for the Retina Display (326ppi)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[Você se lembra quando planejavamos nossos layouts para resoluções acima de 1024? Chega ser engraçado lembrar que um dia fizemos websites para 640&amp;#215;480, pensando que a resolução de 1024&amp;#215;768 eram a minoria dos usuários. Os tempos mudaram e naturalmente diversas outras resoluções apareceram por conta de novos dispositivos, melhores monitores e etc. Acontece que na web nada é tão fácil assim. A gente se livra de um problema, mas aparece outro no lugar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Este ano eu estou trabalhando a maior parte do tempo em um monitor fullHD. Notei uma diferença gritante ao digitar código pela primeira vez em um monitor desses. E não são apenas os monitores que estão mudando para uma resolução decente. Também, seguindo o ciclo natural, dispositivos menores estão recebendo a dádiva de ter a alta resolução em suas telas. E isso, meu caro, é uma dádiva para o usuário, para você é mais trabalho. 😉&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;pixels-não-são-mais-como-eram-antigamente-1&#34;&gt;Pixels não são mais como eram antigamente&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Na minha época de escola &amp;#8211; nem tanto tempo assim &amp;#8211; os professores me ensinaram que o átomo era indivisível. Era incrível por que eu, como criança, me divertia tentando entender como algo poderia ser tão pequeno que não pudesse ser partido ao meio, ficando menor&amp;#8230; Mas aí eu descobri que os prótons, os elentrons e outras partículas subatomicas existiam também&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mesma coisa aconteceu com o pixel. O pixel sempre representou a menor unidade da sua tela. Para os designers, o pixel é a unidade central. É onde tudo se baseia: medidas, tamanhos, alinhamentos etc&amp;#8230; Mas o pixel não é mais como era antigamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o advento das telas HD em aparelhos móveis, o conceito de pixel mudou um &lt;del&gt;pouco&lt;/del&gt; muito. Quando a tela retina display do iPhone 4 foi lançada o queixo de todo mundo caiu. A Apple conseguiu apertar quatro pixels onde apenas caberia um. Logo o pixel pode ser definido como a menor unidade na tela, como você já conhece ou pode ser baseada em uma unidade chamada hoje em dia de &amp;#8220;pixel referência&amp;#8221; ou do inglês &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.alistapart.com/articles/a-pixel-identity-crisis/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;reference pixel&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;: que significa que esse novo &amp;#8220;pixel&amp;#8221; é uma &lt;strong&gt;referência ótica&lt;/strong&gt; de unidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para entrar em detalhes, leia &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Pixel&#34;&gt;o que é um pixel&lt;/a&gt;. Vai te ajudar a entender melhor.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;densidade-de-pixels-1&#34;&gt;Densidade de pixels&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A sigla PPI (&lt;a href=&#34;http://www.andrewdaceyphotography.com/articles/dpi/&#34;&gt;que é diferente de DPI&lt;/a&gt;) significa &lt;strong&gt;Pixel Per Inch&lt;/strong&gt;, ou seja, é o número de pixels que seu dispositivo pode conter em uma polegada. Quanto mais pixels em uma polegada, mais nítida a imagem é.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os aparelhos como o iPhone 4 e outros que carregam Android tem uma densidade de pixels muito alta. Ou seja, eles conseguem comprimir um grande número de pixels em suas telas, tornando as imagens melhores. O problema é que as imagens que criamos hoje podem parecer ruins nesses dispositivos. Algo parecido como aumentar uma imagem pequena no Photoshop, entende? Ela fica toda pixelada, sem qualidade nenhuma. Isso por que você está aumentando o tamanho de uma imagem que é pequena e não tem pixels suficientes para dividir pelo tamanho que você definiu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entenda fazendo um teste: Vá até o site da Apple utilizando SAFARI. Agora, dê um zoom em alguma imagem. Veja como ela parece pixelada por causa do zoom. Agora abra o Inspector do seu navegador, vá até o console e coloque as duas linhas abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;javascript&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AC.ImageReplacer._devicePixelRatio = 2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;new AC.ImageReplacer()&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A imagem foi trocada para uma imagem com o dobro de tamanho da imagem original para que ela ficasse melhor em telas com alta densidade de pixels&amp;#8230; &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2012/03/retina.jpg&#34;&gt;Veja a diferença&lt;/a&gt;. &lt;a href=&#34;http://www.appleinsider.com/articles/12/03/13/how_to_preview_the_retina_display_enhanced_applecom_in_safari_on_mac_or_pc.html&#34;&gt;Eu vi esse truque aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ações-para-otimizar-1&#34;&gt;Ações para otimizar&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Existem algumas atitudes que vocês já pode tomar agora para poder chavear estes aparelhos e entregar uma experiência melhor para seus usuários.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;utilize-media-queries-1&#34;&gt;Utilize media queries&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/introducao-sobre-media-queries/&#34;&gt;Media Queries são um chuchuzinho&lt;/a&gt;. Você pode utilizar uma regra chamada &lt;strong&gt;device-pixel-ratio&lt;/strong&gt; para detectar qual CSS servir dependendo do pixel-ratio do dispositivo. Não precisa ser maníaco e servir vários CSS para vários pixel-ratios&amp;#8230; Você vai ficar doido se fizer isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abaixo veja uma tabela de exemplos de aparelhos com seus valores de pixel-ratios:&lt;/p&gt;

&lt;table style=&#34;margin: auto&#34;&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td width=&#34;200px&#34;&gt;
      &lt;strong&gt;Dispositivo&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td width=&#34;100px&#34;&gt;
      &lt;strong&gt;Resolução&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td width=&#34;150px&#34;&gt;
      &lt;strong&gt;device-pixel-ratio&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Android LDPI
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      320×240
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      0.75
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Iphone 3 &amp; Android MDPI
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      320×480
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      1
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Android HDPI
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      480×800
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      1.5
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Iphone 4
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      960×640
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      2.0
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Agora, como seria o CSS:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;css&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; media=&#34;screen and (-webkit-device-pixel-ratio: 0.75)&#34; href=&#34;low-ppi.css&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; media=&#34;screen and (-webkit-device-pixel-ratio: 1.0)&#34; href=&#34;medium-ppi.css&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; media=&#34;screen and (-webkit-device-pixel-ratio: 1.5)&#34; href=&#34;high-ppi.css&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; media=&#34;screen and (-webkit-device-pixel-ratio: 2.0)&#34; href=&#34;retina.css&#34; /&gt;
[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sugiro que você se limite apenas para o pixel-ratio 2. Do jeito que as coisas estão andando, os aparelhos de pixel-ratio menor do que 2 desaparecerão logo e os aparelhos com pixel-ratio igual a 1 são maioria e você já faz versões para eles, já que não precisam de fallbacks.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;considere-chavear-versões-de-imagens-1&#34;&gt;Considere chavear versões de imagens&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Este é um problema que ainda não existe uma solução inteligente e definitiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia é tentar evitar que o usuário baixe duas imagens iguais, mas de tamanhos diferentes para cada tipo de necessidade. Logo, existem vários fallbacks, em Javascript ou linguagens server-side para servir apenas a imagem necessária.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pessoal da Clound Four escreveu &lt;a href=&#34;http://cloudfour.com/how-apple-com-will-serve-retina-images-to-new-ipads/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;um artigo muito interessante sobre isso&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há outros artigos bons por aí. Eu estou dando uma lida em vários para tentar escrever um artigo mais simples aqui no Tableless. Mas o assunto é muito vasto e ninguém tem uma opinião definida ainda. Isso não é útil apenas para a situação dos aparelhos hires, mas também para encontrarmos maneiras de servir imagens menores para versões de sites mobiles.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;text-rendering-1&#34;&gt;Text rendering&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Você consegue melhorar muito a leitura dos usuários utilizando a propriedade &lt;strong&gt;text-rendering&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;css&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;h1, h2, h3 { text-rendering: optimizeLegibility; }&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta propriedade melhora muito a leitura quando o usuário dá o zoom nos aparelhos móveis e também corrige suporte de ligaduras e kerning. Coisa linda.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;text-smoothing-1&#34;&gt;Text Smoothing&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A propriedade &lt;strong&gt;font-smoothing&lt;/strong&gt; é útil agora! A leitura melhora demais em monitores normais e previne serrilhamentos ocasionais quando utilizandos @font-face.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[cc lang=&amp;#8221;css&amp;#8221;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;body * {&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-webkit-font-smoothing: antialiased;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-moz-font-smoothing: antialiased;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-o-font-smoothing: antialiased;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-ms-font-smoothing: antialiased;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;font-smoothing: antialiased;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[/cc]&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;tente-usar-css3-1&#34;&gt;Tente usar CSS3&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Tente usar e abusar dos efeitos do CSS como sombras, gradientes, bordas arredondadas e etc. Além de facilitarem sua vida evitando a criação de imagens desnecessárias, elas ajudam na velocidade de carregamento do site.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;considere-utilizar-svg-1&#34;&gt;Considere utilizar SVG&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Já tem alguns que estão começando a utilizar SVG para facilitar a vida. Para ícones, SVG é ótimo. Você consegue reutilizá-los em diversos tamanhos, aumentando o diminuindo de acordo com a sua necessidade e também do aparelho. Veja um exemplo que a &lt;a href=&#34;http://coding.smashingmagazine.com/2012/01/16/resolution-independence-with-svg/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;Smashing Magazine escreveu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;novo-elemento-html-1&#34;&gt;Novo elemento HTML&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O W3C já criou um grupo chamado &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/community/respimg/&#34;&gt;Responsive Images Community Group&lt;/a&gt; para a criação de elementos do HTML que facilitam a entrega de assets dependendo do contexto. Eles estão propondo um novo elemento que identifica as dimensões do dispositivo, velocidade de rede, densidade de pixels e outros pontos para servir melhor imagens e outros assets dependendo do contexto.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;muitos-artigos-para-ler-1&#34;&gt;Muitos artigos para ler&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://aralbalkan.com/3331?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;How to make your web content look stunning on the iPhone 4&amp;#8217;s new Retina Display&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.weedygarden.net/2010/10/13/retina-display-and-css-background-images/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;Retina Display and CSS Background Images&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.lukew.com/ff/entry.asp?1142&amp;amp;utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;Designing for the Retina Display (326ppi)&lt;/a&gt;
*]&lt;a href=&#34;http://eisabainyo.net/weblog/2011/06/07/how-to-use-hi-res-images-for-web-apps-in-iphone4/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.fiveminutes.eu/targeting-hight-screen-densities-with-css-media-queries/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;Targeting High Screen Densities with CSS Media Queries&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.alistapart.com/articles/a-pixel-identity-crisis/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;A Pixel Identity Crisis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://bradfrostweb.com/blog/mobile/hi-res-optimization/?utm_source=TablelessComBr&amp;amp;utm_medium=PostLink&amp;amp;utm_campaign=TablelessComBr&amp;amp;utm_nooverride=1&#34;&gt;optimizing web experiences for high resolution screens&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>