<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Weekly on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/weekly/index.xml</link>
    <description>Recent content in Weekly on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/weekly/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Tableless Weekly #5</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tableless-weekly-5/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/tableless-weekly-5/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Mais um artigo da série Tableless Weekly. Quero me desculpar por ter ficado algumas semanas sem escrever, mas creio que isto não se repetirá e estarei aqui com vocês todas as semanas. 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de ir aos links e tudo mais, quero discutir um assunto com vocês. No último artigo, falei sobre a nova especificação ECMAScript 6, que foi adotada parcialmente em alguns navegadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das partes que ainda não foi adotada, é a nova especificação de orientação a objetos que a ES6 traz consigo. Vou dar alguns exemplos aqui e falar um pouco sobre este novo modelo de OO para que possamos discutir sobre o assunto. Não deixem de comentar 🙂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das coisas mais interessantes, foi a questão das classes, que deixarão de ser &amp;#8220;funções&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem se recorda, no modelo antigo, faríamos algo mais ou menos assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;function Car(){
    //e aqui iriam os métodos e atributos desta classe.
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No novo modelo de OO será escrito da seguinte forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;class Car{
    //e aqui iriam os métodos e atributos desta classe.
}
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Outro aspecto interessante que foi a adoção de métodos construtores para a classe, o que torna nosso código padronizado e mais bem estruturado. Os construtores da ES6, são bem similares aos métodos construtores do PHP. No PHP usamos construtores através da palavra reservada &lt;strong&gt;__constructor()&lt;/strong&gt;, e na ES6 usaremos a palavra reservada apenas como &lt;strong&gt;constructor()&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos recordar mais uma vez o modelo antigo e o novo modelo. Utilizaremos a mesma classe acima.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;function Car(marca, modelo){
    this.marca = marca; //atribuímos o valor da variável passada ao instanciar a classe à uma de suas propriedades
    this.modelo = modelo; //atribuímos o valor da variável passada ao instanciar a classe à uma de suas propriedades
}
//Instanciamos a classe
var car = new Car(&#39;Ford&#39;,&#39;Mustang GT&#39;);
console.log(&#39;Seu carro é um &#39;+car.marca+&#39; modelo: &#39;+car.modelo);
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No novo modelo:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;class Car{
    constructor(marca, modelo){//Criamos o método construtor para atribuir variáveis para as propriedades
        this.marca = marca;
        this.modelo = modelo;
    }
}
let car = new Car(&#39;Chevrolet&#39;,&#39;Camaro SS&#39;);
console.log(&#39;Seu carro é um &#39;+car.marca+&#39; modelo: &#39;+car.modelo);&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Mais um ponto que merece destaque é a construção de métodos de uma classe. Se tornou mais simples e objetiva. Continuando a mesma classe acima:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;function Car(marca, modelo){
    this.marca = marca;
    this.modelo = modelo;

    //Criamos um método para escrever a marca e o modelo do carro
    this.mostraInfo = function(){
        console.log(&#39;Seu carro é um &#39;+this.marca+&#39; modelo: &#39;+this.modelo);
    }
}
var car = new Car(&#39;Ford&#39;,&#39;Mustang GT&#39;);
car.mostraInfo();&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No novo Padrão seria:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;class Car{
    constructor(marca, modelo){
        this.marca = marca;
        this.modelo = modelo;
    }
    // Podemos notar como é mais simples cria o método
    mostraInfo(){
        console.log(&#39;Seu carro é um &#39;+this.marca+&#39; modelo: &#39;+this.modelo);
    }
}
let car = new Car(&#39;Chevrolet&#39;,&#39;Camaro SS&#39;);
car.mostraInfo();&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Com apenas essas pequenas mudanças já podemos ter uma OO bem mais simples de entender que o modelo OO tradicional do JavaScript. Mas, e se eu disser que ainda tem mais?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No novo modelo de OO da ES6, podemos estender classes, assim como fazemos nas demais linguagens orientadas à objetos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagine que tivéssemos propriedades no Camaro SS, que não são comuns ao Mustang GT. Poderíamos criar uma classe para cada um que tivesse suas propriedades e métodos próprios:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;class Car{
    constructor(marca, modelo){
        this.marca = marca;
        this.modelo = modelo;
    }
}
class MustangGT extends Car{
    constructor(marca, modelo, historia){
        super.constructor(marca,modelo); //Utilizamos a palavra reservada super para chamar um método da classe pai
        this.historia = historia;
    }
}
class Camaro extends Car{
    constructor(marca, modelo, musica){
        super.constructor(marca,modelo);
        this.musica = musica;
    }
}&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Veja que estendemos as classes para herdarmos as propriedades &lt;strong&gt;marca&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;modelo&lt;/strong&gt; da classe pai para as classes filhas, e então criamos as propriedades distintas em cada uma das classes, como a propriedade música, que pertence somente ao Camaro, e a propriedade história, que pertence somente ao Mustang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bom, espero que tenham gostado da nova especificação de OO da ES6. Como todas as mudanças, tem seus prós e contras e quero que deixem suas opiniões à respeito nos comentários.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;sites-legais&#34;&gt;Sites Legais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos aos sites legais desta edição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.thebuildingofmemories.com/&#34;&gt;The Building of  Memories&lt;/a&gt; &amp;#8211; Site feito pela Coca-Cola, para mostrar sua presença em alguns momentos marcantes na história. Achei bem legal o design flat e as animações do site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://demicreative.com/&#34;&gt;DemiCreative&lt;/a&gt; &amp;#8211; Site de uma agência de design e criação, muito interessante também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.burnkit.com/&#34;&gt;Burnkit&lt;/a&gt; &amp;#8211; Outra agência de design bem bacana.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;links-úteis&#34;&gt;Links Úteis&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.raphaelfabeni.com.br/flags-css3/&#34;&gt;CSS3 Flags&lt;/a&gt; &amp;#8211; Uma página feita pelo nosso amigo Raphael Fabeni, onde ele criou bandeiras de diversos países utilizando apenas CSS3. O mais bacana é que se você analisar o código, poderá aprender bastante as aplicações do CSS Animation.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não quis ser muito extenso com os links neste artigo devido ao texto inicial ser bem grande, para não ficar cansativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que tenham gostado e estarei de volta na próxima semana com mais um Tableless Weekly. Até a próxima.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>