<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Webbr2015 on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/webbr2015/index.xml</link>
    <description>Recent content in Webbr2015 on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/webbr2015/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Conheça os primeiros palestrantes da Webbr2015</title>
      <link>http://tableless.com.br/conheca-os-primeiros-palestrantes-da-webbr2015/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/conheca-os-primeiros-palestrantes-da-webbr2015/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/inscricoes&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/wp-content/themes/webbr2015/assets/img/logos/logo--webbr.svg&#34; alt=&#34;Logo da Conferência Web W3C Brasil 2015&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/inscricoes&#34;&gt;Lote de inscrições para a Webbr 2015 por R$ 80,00 termina segunda-feira, dia 3 de agosto!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/wp-content/uploads/2015/07/Andrei-Sambra-220x300.jpeg&#34; alt=&#34;Foto de Andrei Sambra&#34; style=&#34;float:left;margin: 10px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A abertura do evento será sobre re-descentralizar da Web! que contará com &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/trends/#andreisambra&#34;&gt;&lt;strong&gt;Andrei Sambra&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, Research Associate do W3C, para discutir o tema como keynote speaker da conferência. O pesquisador comentará os atuais esforços de padronização feitos pelo World Wide Web Consortium (W3C), além dos processos de tradução tecnológica do Massachusetts Institute of Technology (MIT) para construir aplicações e serviços descentralizados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além da participação do keynote internacional, diversos especialistas brasileiros abordarão temas importantes para manter a essência da Web aberta como seu principal aspecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/palestrantes2015.jpg&#34; alt=&#34;Imagem com foto dos primeiros palestrantes da Webbr2015&#34; width=&#34;750&#34; height=&#34;515&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-50520&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/trends/#sergiolopes&#34;&gt;&lt;strong&gt;Sérgio Lopes&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, instrutor e desenvolvedor da Caellum, vai falar sobre as grandes melhorias do &lt;strong&gt;HTTP2&lt;/strong&gt; e como isso vai beneficiar tanto o usuário como o desenvolvedor. Nessa palestra, Sérgio vai mostrar os novos recursos do HTTP/2 e como eles simplificam o desenvolvimento, tornam obsoletas várias práticas atuais e deixam as páginas mais rápidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/trends/#jaydsongomes&#34;&gt;&lt;strong&gt;Jaydson Lopes&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, desenvolvedor de software sênior do Terra, vai abordar as novidades do &lt;strong&gt;ECMAScript 6&lt;/strong&gt; e como elas podem influenciar o desenvolvimendo da Web e o futuro do JavaScript. Atualmente é impensável considerar a Web sem o uso do JavaScript e é por isso que essa tecnologia tem papel fundamental na Web que queremos no futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/openweb/#cironunes&#34;&gt;&lt;strong&gt;Ciro Nunes&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, front-end engineer na Questrade, fará uma palestra sobre &lt;strong&gt;AngularJS 2&lt;/strong&gt; e o futuro do desenvolvimento Front-end. Em 2012 o AngularJS foi criado e levou o desenvolvimento Front-end ao próximo nível, simplificando a criação de componentes e a testar o código JavaScript. A web evoluiu, chegaram os Web Components e as especificações da ES2015 e 16, possibilitando ao framework tirar proveito dessas novidades e ficar muito menor e mais rápido. Nessa palestra Ciro quer vai mostrar um pouco do que será o futuro do desenvolvimento Front-end com o Angular 2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/openweb/#luizcortereal&#34;&gt;&lt;strong&gt;Luis Corte Real&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, desenvolvedor de software da TecSinapse, vai mostrar como construindo uma experiência agradável na Web desde o começo com &lt;strong&gt;progressive enhancement&lt;/strong&gt;. Desenvolver sites e sistemas web que funcionem bem em todas as plataformas continua desafiador, mesmo com a evolução dos navegadores. Isso porque temos uma diversidade cada vez maior de dispositivos, navegadores e, também, usuários. Como proporcionar uma experiência de navegação agradável e funcional para todos? É sobre isso que fala o progressive enhancement. Nesta palestra serão explorados o conceito na prática, vendo problemas comuns de navegação, como aplicar progressive enhancement e quais benefícios essa técnica nos traz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/trends/#alexandregaigalas&#34;&gt;&lt;strong&gt;Alexandre Gaigalas&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; vai dar uma palestra sobre &lt;strong&gt;Hipermídia para Serviços&lt;/strong&gt;. Mais especificamente sobre projetos de serviços REST do ponto de vista dos padrões (standards) e os papeis interessantes que diferentes especificações podem ter nessa arquitetura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/openweb/#rafaelrinaldi&#34;&gt;&lt;strong&gt;Rafael Rinaldi&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, Desenvolvedor da Netshoes, vai abordar de forma detalhada a &lt;strong&gt;arquitetura CSS&lt;/strong&gt;. A grande maioria dos desenvolvedores web tem uma relação de amor e ódio com CSS. Fato é que o ódio geralmente está ligado a não saber direito como as coisas funcionam e falta de organização. O objetivo é mostrar como a organização da arquitetura CSS é fundamental para qualquer projeto na Web e como isso impacta tanto o desenvolvedor como o usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além dos temas relacionados com a Open Web, haverá uma trilha exclusiva para abordar questões sobre &lt;strong&gt;Segurança e Privacidade&lt;/strong&gt;. Nessa trilha, &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/privacy/#fernandoike&#34;&gt;&lt;strong&gt;Fernando Ike&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, Engenheiro de Solução da Exceda/Akamai, vai dar uma palestra sobre &lt;strong&gt;Docker&lt;/strong&gt; e falar sobre essa tal de container-revolução. Containers são usados há muito tempo, no entanto nos últimos anos tem sido usados massivamente tornando o mais novo buzzword junto&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;como microservices. Docker é o início dessa revolução, mas o que ele tem de tão especial para essa tal de container-revolução?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A conferência contará ainda com a palestra da &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/privacy/#camilagomes&#34;&gt;&lt;strong&gt;Camila Gomes&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, administradora de sistemas e DevOps na empresa 7COMm Informática, sobre &lt;strong&gt;Tails – Privacidade para todos&lt;/strong&gt;, em todos os lugares. Não ser rastreado na internet é uma necessidade para os mais diferentes perfis de pessoas, mas nem todos possuem conhecimentos técnicos sobre segurança de informação para isso. Nesta palestra Camila vai apresentar o Tails, um sistema operacional livre, personalizado e recheado de ferramentas que tem por objetivo preservar a segurança e anonimato do usuário em qualquer lugar, pronto para navegar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/privacy/#nandovieira&#34;&gt;&lt;strong&gt;Nando Vieira&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, Web Developer no Heroku, vai falar dar uma palestra sobre &lt;strong&gt;Construindo Aplicações Web Mais Seguras&lt;/strong&gt;. Manter sua aplicação segura é tão importante quanto o desenvolvimento em si. Infelizmente nem todo desenvolvedor faz a sua parte para garantir que os riscos de ataques foram minimizados. Nessa palestra o usuário verá os problemas mais comuns, entenderá porque é importante manter seu aplicativo atualizado e conhecerá algumas boas práticas para minimizar as chances de ser hackeado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A conferência também terá workshops e tutoriais. Já estão confirmados workshops de REST com &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/workshop/#leonardoruosso&#34;&gt;Leonardo Ruosso&lt;/a&gt; ,da Tata Consultancy Services, e Frameworks da moda, com &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/workshop/#hannelitavante&#34;&gt;Hanneli Tavante&lt;/a&gt;, da Codeminer. Também estão confirmados os tutoriais de WCAG e WAI-ARIA com &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/workshop/#talitapagani&#34;&gt;Talita Pagani&lt;/a&gt;, da UFSCar, e SVG com &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/workshop/#helderdarocha&#34;&gt;Helder da Rocha&lt;/a&gt;, da Argo Navis Informática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/inscricoes/&#34;&gt;inscrições estão abertas e o lote promocional a R$ 80,00&lt;/a&gt; vai até o dia 3 de agosto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Participe! Fique atento ao &lt;a href=&#34;http://conferenciaweb.w3c.br/&#34;&gt;site da conferência&lt;/a&gt;. Em breve novos palestrantes serão divulgados.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>