<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Palestra on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/palestra/index.xml</link>
    <description>Recent content in Palestra on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/palestra/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Entendendo o Web Design – Jeffrey Zeldman – An Event Apart Boston 2014</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/anotacoes-jeffrey-zeldman-event-apart-boston-2014/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/anotacoes-jeffrey-zeldman-event-apart-boston-2014/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Estas são as minhas anotações da palestra do Jeffrey Zeldman no evento An Event Apart que aconteceu em Boston.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em alguns momentos misturei inglês com português. Não foi para ficar chique, é que não é fácil anotar tudo o que é importante ao mesmo tempo que eu tento prestar atenção no que o cara tá falando. 😉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não conhece o &lt;a href=&#34;http://zeldman.com/&#34;&gt;Jeffrey Zeldman&lt;/a&gt;, pegue uma corda e se enforque. Você não merece trabalhar nessa área. Mas ainda dá tempo. Visita o &lt;a href=&#34;http://zeldman.com&#34;&gt;site dele&lt;/a&gt;. Este cara, e outro grupo de profissionais, se juntaram para mudar a web formando o &lt;a href=&#34;http://www.webstandards.org&#34;&gt;WaSP&lt;/a&gt;. Não vou contar a história aqui, mas basicamente você deve sua vida a eles. 😉&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;entendendo-o-web-design&#34;&gt;Entendendo o Web Design&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quando alguém te pergunta: no que você trabalha? Você sabe dizer exatamente o que você faz? Isso é algo muito difícil de explicar e principalmente entender quando se trabalha com internet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;É muito difícil fazer bons designs quando não sabemos para quem e para o que estamos desenhando/produzindo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O Clube de Diretores de Arte de Nova York é reconhecido por premiar designers influentes por anos. Pessoas de negócio e grandes designers prestam atenção nessas decisões por que o processo para selecionar os projetos é muito exaustivo. Mas apenas 2 de 20 juízes que julgam na categoria de &amp;#8220;interação&amp;#8221; construíram websites.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O Clube de Diretores de Arte decidiram que algo &amp;#8220;é interativo se isso está na internet&amp;#8221;. Mas isso é errado, já que em um website pode ganhar mesmo que a única coisa interativa seja um botão de play.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Muitos prêmios tratam o Web Design como algo posterior a sua campanha comercial. Nessa visão, web design é algo que não é bom o bastante como a TV.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quem decide se o trabalho funciona não é você, mas os resultados do trabalho, o que chamamos de awards. E não estamos falando de dinheiro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vendas são medidas por efetividade. Prêmios são medidos por graciosidades.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os clientes não sabem realmente o que eles querem e principalmente como o design pode ser interativo na internet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Há uma competição ruim entre as áreas que fazem design. Umas enxergam umas as outras como descartáveis ou menos importantes. Veja quem faz algo para TV, impressos, web etc&amp;#8230;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eles acham que querem um comercial de TV, quando pensam em fazer interativo para internet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As outras áreas que atuam com a marca e o design da empresa, entendem que elas devem controlar a área de internet. Isso é ruim. Elas não entendem exatamente o que é trabalhar com internet.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cada área tem uma especialidade e nenhum conhece exatamente a base, a origem e o que move as outras áreas. É muito difícil alguém que faz web saber exatamente como fazer um bom comercial de TV. E o contrário também é verdadeiro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Você é contratado para fazer web, por que você é especialista uma coisa que a pessoa que te contratou não conhece.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mas isso pode ser também uma fraqueza. Nossos parceiros precisam entender nosso trabalho para que eles possam nos dar autonomia para fazer um trabalho melhor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As tabelas foram um marco para fazer websites &amp;#8220;interativos&amp;#8221;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entender o negócio do cliente é mais importante do que o cliente deseja. Se você entende o negócio, você entende sua marca, se você entende sua marca, você consegue fazer algo que funcione.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O trabalho de David Siege&amp;#8217;s era conhecido como a excelência em Web Design.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tiffany Shlain&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quem está falando por nós? Quem está destacando nosso trabalho e explicando como isso é excelente e como funciona para as pessoas lá fora? Ninguém.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nós formamos um círculo interno de profissionais que produzem web que se tornou algo bem ruim. Por que quem paga nosso salário não sabe o que é Responsive Design, por que não há um meio dele saber. As novidades ficam entre nós.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O W3C não pode ser essa pessoa porque ninguém entende o W3C, a não ser o próprio W3C.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As revistas especializadas e websites técnicos também só falam para profissionais e não para os clientes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nós precisamos de alguém para nos intermediar e fazer o elo entre clientes/consumidores e nós&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Facebook é um microblog para o mundo inteiro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não é uma boa pergunta algo como: É melhor fazer um app com HTML5 ou Nativo?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A melhor pergunta é: o que os usuários procuram fazer nos smartphones? O que os usuários procuram fazer nos desktops? Como podemos melhorar a experiência dos usuários em cada uma das plataformas?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O facebook erro ao achar que ir para Mobile era um problema de tecnologia, mas na verdade era um problema de Design.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quando o aplicativo mobile do Facebook foi movido do HTML5 para uma aplicação nativa, a imprensa focou no problema de implementação, dizendo que tecnologias web não são apropriadas para mobile. Em vez disso, a conversa deveria se focar em como deve se a experiência do usuário.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O que acontece quando muitos desenvolvedores, separados, trabalham em um mesmo produto, mas de forma dividida?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;When companies harvest data to serve their advertises instead of their customers.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não produza para browsers. &amp;#8220;We don&amp;#8217;t design for browsers. We design for people.&amp;#8221;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Web Design serves design. We design for people.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Livro: designing with web standards &amp;#8211; Jeffrey Zeldman&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Web design is not book design, it is not poster design, it is not illustration.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Web Design is like architecture.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Web designs are like typefaces. Some impose a personality through their style on content. Others recede and let the style of content take over.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Web design is the creation of digital environments that facilitate and encourage human activity.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O segredo do design são os detalhes. São os detalhes que separam o bom web design do mal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Layout serve o conteúdo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A great website guides you subtly toward your heart&amp;#8217;s desire.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Todos os dias que vamos aos trabalho é uma oportunidade para impressionar pessoas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nós somos estrategistas ou pessoas que esperam? Você pensa ou apenas segue ordens?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Don&amp;#8217;t wait to be asked. Não espere perguntarem o que você faz. Se apresente, converse, mostre o que é exatamente Web Design.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arrive early and often.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Push your way in. Volunteer.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Achieve the right things for wrong reasons.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Google é o maior usuário cego que o mundo tem. Por isso web standards importa. Ele é seu cliente. Se você não faz para websites acessíveis, você está perdendo o Google.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marcação semântica apenas se tornou importante por causa da otimização para buscadores. Clientes e chefes não estão interessados em economizar dinheiro com banda.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Your job is to find the reasons that people will care about.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;We are all evangelists.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nós precisamos de embaixadores do web design.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Palestra: Implementação de Layout com CSS</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/palestra-implementacao-de-layout-com-css/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/palestra-implementacao-de-layout-com-css/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Essa semana, dia 23, quarta-feira, irei fazer uma palestra de 2 horas exclusivamente sobre Implementação de Layout com CSS. Irei implementar um layout, desde o HTML até o CSS, tudo explicado nos mínimos detalhes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://visie.com.br/eventos/&#34;&gt;http://visie.com.br/eventos/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O valor da palestra é de R$29 e será em São Paulo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Este post se auto-destruirá no dia 24.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formulários definitivos e problema de lógica</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/formularios-definitivos-e-problema-de-logica/</link>
      <pubDate>Sun, 25 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/formularios-definitivos-e-problema-de-logica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dessa vez você ganha um ingresso para a palestra &amp;#8220;&lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/formularios-semanticos/&#34;&gt;Formulários Definitivos&lt;/a&gt;&amp;#8220;. Tente resolver &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/eventos/charada&#34;&gt;esse problema aqui&lt;/a&gt;, é fácil. E mesmo que você não consiga, ainda assim concorre a ingressos, com menos chance, mas concorre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por falar na palestra, esse é o programa que temos preparado:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;19h30&lt;/strong&gt; &amp;#8211; &lt;em&gt;Formulários que funcionam&lt;/em&gt; &amp;#8211; Elcio Ferreira&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É sempre importante conhecer e relembrar os fundamentos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20h00&lt;/strong&gt; &amp;#8211; &lt;em&gt;Semântica e CSS&lt;/em&gt; &amp;#8211; Diego Eis&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como construir bons formulários Tableless&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20h45&lt;/strong&gt; &amp;#8211; &lt;em&gt;Validando Formulários&lt;/em&gt; &amp;#8211; Elcio Ferreira&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Construindo um validador de formulários universal e plugável com jQuery&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;21h15&lt;/strong&gt; &amp;#8211; &lt;em&gt;Pare de escrever formulários&lt;/em&gt; &amp;#8211; Elcio Ferreira&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como um bom framework server-side livra você do trabalho de escrever formulários.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Fizemos pensando nas necessidades mais comuns que aparecem nos &lt;a href=&#34;http://visie.com.br/treinamento/&#34;&gt;cursos de Tableless e Javascript&lt;/a&gt;. Estou mostrando o programa agora porque, embora as apresentações já estejam preparadas, ainda dá tempo de mudar. Se alguém tiver alguma sugestão, por favor, deixe um comentário. Até quinta!&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ELPI POA: ainda dá tempo!</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/elpi-poa-ainda-da-tempo/</link>
      <pubDate>Fri, 16 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/elpi-poa-ainda-da-tempo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ainda dá tempo de ganhar um convite para o ELPI Porto Alegre. Só que agora não basta mandar um comentário, é preciso &lt;a href=&#34;http://elcio.com.br/mensagem&#34;&gt;decifrar a mensagem&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É fácil. Boa sorte!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10º Encontro Locaweb de Profissionais de Internet</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/10o-encontro-locaweb/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/10o-encontro-locaweb/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Está chegando o &lt;a href=&#34;https://www.locaweb.com.br/encontro/&#34;&gt;10º Encontro Locaweb de Profissionais de Internet&lt;/a&gt;, e eu vou participar novamente esse ano. Vou falar sobre produtividade no desenvolvimento, mas com uma abordagem bem diferente da que usei ano passado no Intercon. Dessa vez, vou escrever código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E você, nosso fiel leitor, pode ganhar um convite. Vamos publicar posts &amp;#8220;relâmpago&amp;#8221; aqui no Tableless dias antes dos eventos do Rio de Janeiro, Porto Alegre, Belo Horizonte e Curitiba. Cada post vem com uma pergunta sobre XHTML, CSS ou programação. A primeira pessoa que responder corretamente a pergunta ganha um convite. Vão ser dez perguntas e dez convites para cada cidade, fique ligado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já tenho uma mini-aplicação a desenvolver, mas ainda dá tempo de mudar de idéia, ou mesmo de incorporar a ela idéias criativas. Se você tiver alguma sugestão, por favor, deixe um comentário.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Palestra AlternativaWeb em Fortaleza</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/palestra-alternativaweb-em-fortaleza/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Sep 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/palestra-alternativaweb-em-fortaleza/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Segunda-feira a noite começará o &lt;a href=&#34;http://www.alternativaweb2007.com.br/&#34;&gt;AlternativaWeb 2007&lt;/a&gt;. O tema do evento será Web 2.0. Farei uma palestra juntamente com &lt;a href=&#34;http://tiagodoria.com.br/&#34;&gt;Tiago Dória&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://brunoavila.com.br/blog/&#34;&gt;Bruno Ávila&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://www.viuisso.com.br&#34;&gt;Michel Lent&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se alguém filmar as palestras, por favor, me falem depois pra poder publicar aqui o link do video.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pessoal de Fortaleza, como está o tempo aí? 😉&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>