<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Offline on Tableless</title>
    <link>https://tableless.github.io/hugo-public/tags/offline/index.xml</link>
    <description>Recent content in Offline on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="https://tableless.github.io/hugo-public/tags/offline/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>A importância de desenvolver considerando off-line first</title>
      <link>https://tableless.github.io/hugo-public/a-importancia-do-offline-first/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tableless.github.io/hugo-public/a-importancia-do-offline-first/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Você está em casa à noite e resolve baixar um jogo no seu smartphone. Depois de algumas horas jogando, é hora de ir dormir porque no dia seguinte você tem um voo para pegar. Logo após a decolagem você resolve passar mais uma fase daquele joguinho que instalou. Ao abrir o aplicativo, você se depara com a necessidade de conexão com a internet para jogar (e muitas vezes até para abrir o jogo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso não é &amp;#8220;privilégio&amp;#8221; apenas de jogos e acontece com frequência porque boa parte das aplicações dependem da conexão à internet para funcionar (mesmo aquelas que foram baixadas previamente). Muitas vezes isso é desnecessário pois a aplicação que envia pequenos pacotes de dados poderia acumular esses pacotes caso estivesse sem uma conexão disponível no momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi com esse intuito, de promover a criação de aplicações que funcionem também &lt;em&gt;off-line&lt;/em&gt;, que estão surgindo iniciativas para auxiliar o desenvolvimento de &lt;em&gt;apps&lt;/em&gt; que sobrevivam quando você estiver em um túnel, no avião ou no meio de uma trilha na floresta. Uma delas é a &lt;a href=&#34;http://offlinefirst.org/&#34;&gt;&lt;em&gt;Off-line first&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, que defende que sua aplicação deve estar pronta para cenários sem acesso a internet. Essas iniciativas fazem uso de recursos e documentação que já estamos acostumados a acompanhar, mas nem sempre com esse viés de garantir o funcionamento sem internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dos pontos fundamentais para o funcionamento de aplicações Web rodarem &lt;em&gt;off-line&lt;/em&gt; é garantir que seja possível acessa-las em cache. Pode parecer desnecessário e redundante falar isso em pleno 2015, mas ainda existem aplicações que não armazenam dados em cache.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dentro da &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/html5/browsers.html#offline&#34;&gt;documentação do HTML5&lt;/a&gt; existe um tópico dedicado exclusivamente para aplicações &lt;em&gt;Web off-line&lt;/em&gt;. Para ilustrar essa documentação, o próprio W3C mostra um exemplo simples de uma aplicação de um relógio, e como adicionar o &lt;em&gt;manifest&lt;/em&gt; de forma adequada. &lt;a href=&#34;https://whatwg.org/demos/offline/clock/live-demo/clock.html&#34;&gt;O exemplo desse relógio está disponível na página do WHATWG&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, temos em nosso favor a &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/webstorage/&#34;&gt;Web Storage API&lt;/a&gt;, que nos possibilita armazenar dados da aplicação no &lt;em&gt;client side&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A preocupação em garantir o funcionamento de aplicações &lt;em&gt;off-line&lt;/em&gt; não é está apenas dentro das recomendações do W3C. O &lt;a href=&#34;https://developer.chrome.com/apps/offline_apps&#34;&gt;Google tem uma área interessante sobre a criação de apps&lt;/a&gt; &lt;em&gt;off-line first&lt;/em&gt;. O documento começa com algumas dicas fundamentais para a criação do aplicativos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Os arquivos do aplicativo &amp;#8211; JavaScript, CSS e fontes, além de outros recursos necessários (como imagens) já foram baixados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seu aplicativo pode salvar e sincronizar (de forma opcional) pequenas quantidades de dados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seu aplicativo pode detectar mudanças na conectividade.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Mesmo que essas dicas sejam insuficientes, o Google recomenda seguir algumas regras para isso:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Use dados locais sempre que possível&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Separe UI (User Interface) dos dados da sua aplicação&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suponha que seu aplicativo pode ser fechado a qualquer momento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Teste seu aplicativo cuidadosamente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/en-US/Apps/Build/Offline&#34;&gt;Mozilla também tem documentação muito interessante sobre a construção de aplicações desconectadas da internet&lt;/a&gt;. Lá também estão algumas recomendações para o desenvolvimento de uma boa aplicação &lt;em&gt;off-line&lt;/em&gt;. Basicamente a documentação recomenda o seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A aplicação deve detectar o estado “_off-line_”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já existem APIs que determinam o status de conexão do usuário, sem a necessidade de &lt;em&gt;HTTP request&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Armazenamento de “_data and assets_” &lt;em&gt;off-line&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Garanta que o armazenamento de dados possa ser feito no dispositivo do usuário.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Salve os status da aplicação periodicamente&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante o uso da aplicação, considere salvar periodicamente o status no dispositivo do usuário.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sincronize com o servidor&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A aplicação deve enviar periodicamente os dados para o servidor. Quando não conseguir, ela pode fazer o armazenamento no dispositivo do usuário e enviar quando possível. Considere construir uma solução para organizar a fila de pacotes quando a conectividade cair.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Mesmo sabendo que a conectividade vem aumentando e melhorando de forma exponencial, vale a pena planejar o uso da sua aplicação em um cenário sem internet. Em um país com proporções continentais como o Brasil e com um percentual de 84% da população com telefone celular (&lt;a href=&#34;http://data.cetic.br/cetic/explore?dados=%7B%22idPesquisa%22:%22TIC_DOM%22,%22idUnidadeAnalise%22:%22Usuarios%22,%22paletaCor%22:%22paleta1%22,%22aba%22:%22filtroIndicador%22,%22tpGrafico%22:%22tipo2%22,%22ano%22:%222014%22,%22idIndicador%22:%2226335%22,%22idsDimensaoN1%22:%22%22,%22idsDimensaoN2%22:%22%22,%22idsAgrupamentoN1%22:%22235088%22,%22idsAgrupamentoN2%22:%221141546%22%7D&#34;&gt;dados do Cetic.br de 2014&lt;/a&gt;), é fundamental que a aplicação não se limite apenas a momentos em que o usuário esteja conectado (claro que isso não é possível em todas as aplicações). A Web móvel é uma realidade e a mobilidade nos deixa sujeitos a oscilações de conectividade. E nossas aplicações devem estar prontas para isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boas referências para estudo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;HTML5 Recommendation – Offline Application &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/html5/browsers.html#offline&#34;&gt;http://www.w3.org/TR/html5/browsers.html#offline&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Web Storage API &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/webstorage/&#34;&gt;http://www.w3.org/TR/webstorage/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Google Chrome Apps – Offline First &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://developer.chrome.com/apps/offline_apps&#34;&gt;https://developer.chrome.com/apps/offline_apps&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mozzila App Center – Working Offline &amp;#8211; &lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/en-US/Apps/Build/Offline&#34;&gt;https://developer.mozilla.org/en-US/Apps/Build/Offline&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Designing Offline-First Web Apps &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://alistapart.com/article/offline-first&#34;&gt;http://alistapart.com/article/offline-first&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Offline First &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://offlinefirst.org/&#34;&gt;http://offlinefirst.org/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>