<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Rodrigo Fávaro on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/author/rodrigo-f%C3%A1varo/index.xml</link>
    <description>Recent content in Rodrigo Fávaro on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/author/rodrigo-f%C3%A1varo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Indexando mobile-first – Google anuncia novidades</title>
      <link>http://tableless.com.br/indexando-mobile-first-google-anuncia-novidades/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/indexando-mobile-first-google-anuncia-novidades/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Segundo o &lt;a href=&#34;https://webmasters.googleblog.com/2016/11/mobile-first-indexing.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google&lt;/a&gt;, atualmente a maioria das pessoas já fazem busca utilizando um dispositivo móvel. Entretanto, os sistemas de classificação ainda costumam olhar a versão &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt; do conteúdo da página em questão para dar relevância ao usuário. Pensando em &lt;em&gt;mobile-first&lt;/em&gt;, isso pode trazer alguns problemas caso a página &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt; tenha menos conteúdo do que a página &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt; porque os algoritmos do Google não estão avaliando a página que está sendo vista pelo usuário da página &lt;em&gt;mobile.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para fazer com que os resultados sejam melhores, o Google está realizando experimentos para dar mais atenção à indexação de conteúdo &lt;em&gt;mobile-first&lt;/em&gt;. Embora o índice de pesquisa do Google continue a ser único para sites e aplicativos, os algoritmos acabarão por usar principalmente a versão móvel do conteúdo de um site para classificar as páginas deste site, para entender os &lt;a href=&#34;http://rodrigofavaro.com/2016/07/04/introduzindo-rich-cards-um-novo-formato-de-resultados-para-buscas/&#34;&gt;dados estruturados&lt;/a&gt;, e para mostrar trechos dessas páginas nos resultados da pesquisa. Eles deixam claro que, enquanto este novo índice seja construído para páginas móveis, vão continuar a construir uma boa experiência de pesquisa para todos os usuários, sejam eles provenientes de dispositivos móveis ou &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como essa mudança de indexação é algo muito importante, o Google vai iniciar um processo de experimentação ao longo dos próximos meses, numa escala pequena até que estejam confiantes o suficiente e liberar essas mudanças a todos os usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora estejam apenas começando tal mudança, eles já dão algumas recomendações para ajudar os desenvolvedores a preparar seus sites para o &lt;em&gt;mobile-first&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Se você tem um &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/webmasters/mobile-sites/mobile-seo/responsive-design&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;site responsivo&lt;/a&gt; ou um &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/webmasters/mobile-sites/mobile-seo/dynamic-serving&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;site de exibição dinâmica&lt;/a&gt; e o conteúdo seja equivalente nos dispositivos móveis e no &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt;, você &lt;strong&gt;não precisa mudar nada&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se você tem alguma &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/webmasters/mobile-sites/mobile-seo/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;configuração no seu site&lt;/a&gt; onde o conteúdo principal é diferente no _mobile _e no &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt;, você precisará então considerar os seguintes pontos:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Certifique-se de utilizar marcação estruturada tanto para a versão _mobile _tanto quanto para a versão &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verificar a equivalência da sua marcação estruturada no _mobile _e &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt; digitando a URL de ambas as versões na &lt;a href=&#34;https://search.google.com/structured-data/testing-tool&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Ferramenta de Teste de Dados Estruturados&lt;/a&gt; e comparando os resultados;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ao adicionar dados estruturados para um site &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt;, evite a edição de grandes quantidades de marcação que não seja relevante para o conteúdo desta página;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use a &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/6062598&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Ferramenta de Teste de robots.txt&lt;/a&gt; para verificar se a versão móvel é acessível ao Googlebot;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os sites não precisam fazer mudanças nos &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/webmasters/mobile-sites/mobile-seo/separate-urls&#34;&gt;&lt;em&gt;canonical links&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. O Google vai continuar a usar esses links como guias para os resultados no _desktop _e no &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se você tem um site cuja versão desktop foi a única verificada no Search Console, lembre-se de &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/35179&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;adicionar sua versão mobile&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se você tem somente uma versão &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt; do seu site, o Google vai continuar a indexa-lo normalmente, mesmo utilizando um agente &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt; para ver seu site.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se você está construindo uma versão &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt; do seu site, tenha em mente que um site para &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt; completo é melhor do que um site _mobile _incompleto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Gostaria de salientar a importância em focar no &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt; de agora em diante. Cada vez mais utilizamos o &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; no lugar do computador para acessar informações e precisamos que essas informações sejam relevantes e carreguem rapidamente, e claro, o Google entendeu isso e está trabalhando para melhorar cada vez mais a experiência &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt; de seus usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse material foi extraído do &lt;a href=&#34;https://webmasters.googleblog.com/2016/11/mobile-first-indexing.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;blog Webmasters do Google&lt;/a&gt;, onde você poderá discutir com outros usuários e também encontrará os links para os fóruns para &lt;em&gt;webmasters&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introduzindo “Rich Cards”, um novo formato de resultados para Buscas</title>
      <link>http://tableless.com.br/introduzindo-rich-cards-um-novo-formato-de-resultados-para-buscas/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/introduzindo-rich-cards-um-novo-formato-de-resultados-para-buscas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como uma boa empresa de tecnologia, o Google parece fazer da necessidade de evoluir suas ferramentas uma &amp;#8220;obsessão&amp;#8221;.  Quando o assunto é mobilidade então, essa questão é um pouco superior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo mundo sabe que a maneira de interagir em um resultado de busca depende muito de como as informações estão organizadas no topo. Temos uma tendência em clicar nos primeiros resultados, algo que o o próprio Google nos educou. Com os &lt;a href=&#34;http://www.rodrigofavaro.com/2015/06/dados-estruturados-melhorando-a-exibicao-do-seu-site-no-google/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Dados Estruturados (Rich Snippets)&lt;/a&gt;, temos uma nova forma de obter resultados relevantes, através de imagens, votação entre outros meios que certamente influenciarão nosso clique. Agora, o Google vai além e lança o que podemos chamar de uma evolução dos &amp;#8220;Rich Snippets&amp;#8221;, os &amp;#8220;Rich Cards&amp;#8221; (Cartões Ricos traduzindo ao pé da letra).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;Rich Cards&amp;#8221; nada mais são do que um novo formato do resultado de uma busca, baseado no sucesso dos Dados Estruturados. Assim como os Dados Estruturados, os &amp;#8220;Rich Cards&amp;#8221; usam a estruturação do &lt;a href=&#34;http://schema.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;schema.org&lt;/a&gt; para exibir conteúdo em um formato ainda mais envolvente e visual, com o foco em oferecer uma melhor experiência ao usuário de dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-54126&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/rich-result-evolution.png&#34; alt=&#34;Evolução do Rech Result&#34; width=&#34;1600&#34; height=&#34;900&#34; /&gt;Evolução da pesquisa de consultas: com “rich cards”, os resultados são apresentados em carrosséis que são fáceis de navegar por rolagem esquerda e direita. Carrosséis podem conter todos os cartões do mesmo site ou de vários sites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para quem tem seu próprio site ou quem trabalha gerenciando sites de pessoas/empresas, esta com certeza é uma nova oportunidade para de destacar nos resultados da pesquisa e atrair mais e melhores usuários para sua página. Por exemplo, se você tem um site de &lt;strong&gt;receitas&lt;/strong&gt;, você pode agora construir uma visualização mais rica de seu conteúdo  com uma imagem de destaque para cada prato. Este novo formato visual ajuda os usuários a encontrarem o que eles querem de imediato, sem ter que ficar lendo a descrição para ver se aquela é realmente a receita que estava procurando, e assim garantindo que sua página de receita sobre bolo de cenoura realmente atraia pessoas interessadas em bolo de cenoura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google está inicialmente mostrando os &amp;#8220;Rich Cards&amp;#8221; para duas categorias: &lt;strong&gt;receitas&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;filmes&lt;/strong&gt;. Eles irão aparecer neste primeiro momento em resultados de busca móvel em &lt;em&gt;Inglês&lt;/em&gt; para o google.com. É claro que esse não é um limitante para começar a estudar o assunto e implementar no seu site, afinal de contas, esse tipo de evolução é lançada para testes no google.com mas muito em breve deverá chegar ao Google Brasil, levando em consideração que o Brasil é um dos maiores mercados para o Google.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Por onde começar?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que o Google não ia te deixar &amp;#8220;abandonado&amp;#8221;. Foi construído um conjunto abrangente de ferramentas e uma completa atualização da documentação do desenvolvedor para tornar proprietários e desenvolvedores de sites capazes de realizar as alterações inicias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Explore os tipos de &amp;#8220;Rich Cards&amp;#8221; e identifique onde ajustar seu conteúdo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode navegar em uma nova galeria com imagens (screenshots) e amostras de código de cada tipo de marcação. Clique &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/search/docs/guides/search-gallery&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Testar e ajustar sua marcação&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo o Google, é altamente recomendável usar JSON-LD na sua implementação.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Descubra quais &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/search/docs/guides/mark-up-content&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;campos são essenciais&lt;/a&gt;  para marcar para que um &amp;#8220;Rich Card&amp;#8221; apareça. Aproveite também pois o Google listou campos adicionais que podem melhorar seus &amp;#8220;Rich Cards&amp;#8221;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Veja uma pré-visualização na &lt;a href=&#34;https://search.google.com/structured-data/testing-tool/u/0/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;renovada Ferramenta de Teste de Dados Estruturados&lt;/a&gt; de como os &amp;#8220;Rich Cards&amp;#8221; podem aparecer nas buscas (atualmente disponível para receitas e filmes).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use a Ferramenta de Teste para ver erros e ajustar sua marcação em tempo real.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-54127 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/structured-data-testing-tool.png&#34; alt=&#34;ferramenta de teste de dados estruturados&#34; width=&#34;1265&#34; height=&#34;782&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mantenha o controle na cobertura e depuração de erros&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja como muitos dos seus &amp;#8220;Rich Cards&amp;#8221; são indexados no novo &lt;a href=&#34;https://www.google.com/webmasters/tools/rich-cards&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;relatório de Pesquisa sobre &amp;#8220;Rich Cards&amp;#8221;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-54125 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/rich-card-errors.png&#34; alt=&#34;Erros de Rich Cards&#34; width=&#34;926&#34; height=&#34;524&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mantenha-se atento para os erros (também listados no relatório de &amp;#8220;Rich Cards&amp;#8221;). Cada exemplo de erro é &amp;#8220;linkado&amp;#8221; diretamente para a ferramenta de Teste de Dados Estruturados para que você possa testá-lo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lembre-se de &lt;a href=&#34;https://support.google.com/sites/answer/100283&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;enviar um sitemap (mapa do site)&lt;/a&gt; para ajudar o Google a descobrir todo o seu conteúdo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Encontre oportunidades de crescimento&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No relatório de &amp;#8220;Rich Cards&amp;#8221;, você verá que eles podem ser melhorados/reforçados pela marcação de campos adicionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;size-full wp-image-54124 aligncenter&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2016/05/enhanceable-rich-cards.png&#34; alt=&#34;enhanceable rich cards&#34; width=&#34;912&#34; height=&#34;575&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Monitor de desempenho&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um novo filtro &amp;#8220;Rich Results&amp;#8221; no Analytics (atualmente em beta fechado) irá ajudá-lo a controlar como seus &amp;#8220;Rich Cards&amp;#8221; e &amp;#8220;Rich Snippets&amp;#8221; estão trabalhando nas buscas. Você será capaz de ver os cliques e impressões para ambos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Perguntas e Respostas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;: Posso manter meus &amp;#8220;Rich Snippets&amp;#8221; existentes?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;: Sim, você pode! Você será sempre informado pelo Google como o rico ecossistema de resultado evolui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;: E sobre o relatório de Dados Estruturados no &lt;em&gt;Search Console&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;: O relatório de Dados Estruturados continuará a mostrar apenas as &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/2650907&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;entidades de nível superior&lt;/a&gt; para os &amp;#8220;Rich Snippts&amp;#8221; existentes (produto, receita, review, eventos, apps, vídeos, notícias) e para quaisquer novas categorias (por exemplo, filmes). O Google pretende migrar todos os erros do relatório de Dados Estruturados no relatório &amp;#8220;Rich Card&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;: E se eu usar de forma errada a marcação?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;: As orientações técnicas e de qualidade serão aplicadas para &amp;#8220;rich cards&amp;#8221; assim como são para &amp;#8220;rich snippets&amp;#8221;. O Google irá aplicá-las como antes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conclusões&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este é um serviço que demanda tempo e com certeza poucas pessoas estão interessadas e com disposição para realiza-lo. Claro que não preciso nem dizer que quem o fizer, terá seu site em destaque de forma &amp;#8220;gratuita&amp;#8221; e poderá fazer disso novos clientes, novas vendas e muito mais acessos ao seu website.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para saber mais sobre &amp;#8220;rich cards&amp;#8221;, veja como foi a &lt;a href=&#34;https://events.google.com/io2016/schedule?sid=8f9c1403-0cef-e511-a517-00155d5066d7#day2/8f9c1403-0cef-e511-a517-00155d5066d7&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;sessão do Google I/O 2016&lt;/a&gt; que tratou sobre pesquisa neste ecossistema móvel. Não esqueça também de ver a &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/search/docs/guides/search-features&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Documentação do Desenvolvedor.&lt;/a&gt;  Se tiver mais perguntas, poderá encontrar mais respostas na sessão dedicada de dados estruturados no &lt;a href=&#34;https://productforums.google.com/forum/#!categories/webmasters/structured-data&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;fórum do Google&lt;/a&gt;, no &lt;a href=&#34;https://twitter.com/googlewmc&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt; ou no &lt;a href=&#34;https://plus.google.com/+GoogleWebmasters/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google+&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qualquer dúvida ou informações adicionais, podem me enviar um e-mail (rodrigomfavaro@gmail.com). Será um prazer discutir esses assuntos com vocês. Até a próxima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;font-size: 11px&#34;&gt;
  Fonte: &lt;a href=&#34;https://webmasters.googleblog.com/2016/05/introducing-rich-cards.html?utm_source=feedburner&amp;utm_medium=email&amp;utm_campaign=Feed:+blogspot/amDG+(Official+Google+Webmaster+Central+Blog)&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google Webmaster Central Blog&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como o Google vai tratar os gTLDs?</title>
      <link>http://tableless.com.br/como-o-google-vai-tratar-os-gtlds/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/como-o-google-vai-tratar-os-gtlds/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Google lançou no Webmaster Central Blog uma sessão de perguntas e respostas sobre como será feita a manipulação dos &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Generic_top-level_domain&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;gTLDs&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;generic top level domains&lt;/em&gt;), em português, domínios de alto nível. Se ainda não entendeu o que são domínios de alto nível, são aquelas novas extensões que vão facilitar a vida de quem tem um segmento mas nunca encontrou um domínio legal em .com ou .com.br, como por exemplo, .CASA, .CAFE, .BAR, .GURU e assim por diante. Neste &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_Internet_top-level_domains#ICANN-era_generic_top-level_domains&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;link&lt;/a&gt; você encontra a lista completa dos gTLDs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignnone wp-image-50314 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/gtld.jpg&#34; alt=&#34;Exemplos de gTLD&#34; width=&#34;940&#34; height=&#34;492&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como até pouco tempo atrás o domínio em si tinha uma boa relevância nos resultados de busca, é de se pensar que um domínio .CAFE, por exemplo, exerceria maior influência no resultado quando alguém buscasse por alguma cafeteria que tivesse como seu site principal um domínio terminado em .CAFE. Mas será que isso realmente vai acontecer? Vamos então ver as perguntas mais frequentes em relação a este tema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como que os novos gTLDs vão afetar a busca? O Google mudará o algoritmo de busca para favorecer esses domínios? Quão importantes eles serão nos resultados de busca?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em geral, os sistemas do Google tratam os novos gTLDs assim com os outros gTLDs (como .com e .org). Ter uma palavra-chave no domínio, seja com um novo ou antigo TLD não vai ter nenhuma vantagem ou desvantagem na busca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E sobre os nome de domínios internacionalizados (&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Internationalized_domain_name&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;IDN&lt;/a&gt;), assim como .みんな? O Googlebot poderá rastreá-los e indexá-los de modo que possam ser utilizados nas buscas?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sim. Você poderá utilizar estes e qualquer outro TLD (pode verificar digitando no Google [site:みんな]). O Google trata a versão Punycode de um nome de &lt;em&gt;host&lt;/em&gt; como sendo equivalente à versão não codificada. Sendo assim, você não precisa redirecionar ou canonizar eles separadamente. Para o resto das URLs, lembre-se de utilizar o UTF-8 para o &lt;em&gt;path&lt;/em&gt; (caminho) e &lt;em&gt;query strings&lt;/em&gt; quando utilizar caracteres não-ASCII.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um TLD .BRAND terá qualquer peso a mais ou a menos em relação a um .COM?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não. Os TDLs serão tratados da mesma forma como qualquer outro gTLDs. Eles vão exigir as mesmas configurações de geolocalização, dentre outras mais, e eles não terão peso ou influência maiores na forma como o Google irá rastreá-los, indexar ou classificar as URLs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como são manipulados os TLDs de cidade ou região (ex. .LONDON, .RIO)?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo que esses domínios tenham especificado sua região geográfica, o Google irá tratá-los como gTLDs. Isso vai de acordo com a forma de manipulação de TDL regionais do Google, como .EU, e .ASIA, por exemplo. Para mais informações, o Google oferece detalhes sobre locais de &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/182192&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;multi-regiões e multilinguagens&lt;/a&gt;, além de informações sobre a &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/62399&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Segmentação Geográfica por País&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E sobre &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Country_code_top-level_domain&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ccTLDs&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;country code top-level domains&lt;/em&gt;): o Google vai favorecer ccTLDs (como .UK, .AE, etc.) como um domínio local para pessoas realizando buscas nestes países?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por padrão, a maioria dos ccTLDs (com &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/1347922&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;exceções&lt;/a&gt;) tem resultados no Google utilizando estes ccTLDs para &amp;#8220;geotarget&amp;#8221;, ou seja, ele diz que o site é provavelmente mais relevante no país apropriado. Ainda confuso? Veja o centro de ajuda para obter mais informações sobre &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/182192&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;locais de multi-regiões e multilinguagens&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O Google vai apoiar os meus esforços de SEO para mover meu domínio de .com ou .com.br, por exemplo, para um novo TLD? Como posso mover meu site sem perder qualquer ranking ou histórico de busca?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Google possui uma &lt;a href=&#34;https://support.google.com/webmasters/answer/6033049&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;vasta documentação&lt;/a&gt; sobre mover sites em seu centro de ajuda. O Google trata esses casos da mesma forma que qualquer outra alteração de domínio, como por exemplo, mudar &amp;#8220;minhaempresa.com&amp;#8221; para &amp;#8220;empresa.com&amp;#8221;. Desta forma, mudanças de domínio podem levar algum tempo para serem processadas para a busca, por isso é importante escolher um domínio que vá atender suas necessidades a longo prazo.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Quando o assunto é domínio, geralmente poucos dão a importância devida, além de não tratar questões relacionadas a alteração. Futuramente escreverei sobre a melhor forma de fazer isso, seja mudando um site e mantendo o domínio, ou mudando o site e também o domínio, e como isso pode impactar nos resultados de busca para quem possui muitas páginas indexadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sugiro olhar os preços do site  &lt;a href=&#34;http://www.whois.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Whois.com&lt;/a&gt; para registar seus gTLDs. Atualmente há uma promoção para domínios .SITE por apenas US$ 5,88.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2015 – O ano em que o celular ultrapassou o desktop</title>
      <link>http://tableless.com.br/2015-o-ano-em-que-o-celular-ultrapassou-o-desktop/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/2015-o-ano-em-que-o-celular-ultrapassou-o-desktop/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;O Google promoveu este ano o &lt;a href=&#34;https://www.thinkwithgoogle.com/intl/pt-br/collections/mobile-day.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Mobile Day&lt;/a&gt; e ajudou a compreendermos ainda mais tudo que envolve este mercado que está mudando completamente a forma que o ser humano interage com tecnologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo o material compartilhado pode ser encontrado diretamente nos blogs do Google, mas eu vou compartilhar com vocês aqui algo de forma um pouco mais resumida e também com algumas opiniões a respeito do tema baseado em minha experiência.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;por-que-mobile&#34;&gt;Por que Mobile?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A resposta vem com outras simples perguntas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Por que eu vou ficar na fila do banco?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por que eu vou ficar na chuva para pedir um taxi?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por que eu vou tentar ficar discando 50x na lanchonete que eu gosto até que o telefone não esteja mais ocupado e o atendente anote meu pedido?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Muitas dessas revoluções aconteceram há pouco mais de um ano e, por incrível que pareça, tornamos tão dependentes disso que parece que é algo que sempre foi parte da nossa realidade. Resumidamente, não conseguimos mais imaginar o mundo sem todas essas facilidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atualmente temos um mundo onde novos usuários de internet estão nascendo graças ao Mobile. Celulares com valores acessíveis em países emergentes principalmente estão facilitando muito a adesão de tecnologia por parte da grande massa. O que poderemos tirar de benefício dessa nova leva de usuários?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes do Mobile, tínhamos no mundo aproximadamente 1.4 bilhões de usuários desktop de um total de 7 bilhões de pessoas. Com o Mobile a possibilidade de conectar todo mundo é bem real e isso jamais foi visto na história da humanidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesquisas apontam que visualizamos o celular aproximadamente 150 vezes ao dia. Fazendo então uma conta simples, se cada usuário utilizada tanto assim o celular, e temos cada vez mais usuários, a soma de conexões possíveis é algo inimaginável, e por incrível que pareça, isso ainda está apenas no começo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pessoas e principalmente empresas estão aprendendo ainda a como tirar proveito disso tudo. Mal posso esperar pelo dia em que vamos conseguir tirar o máximo disso tudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pergunta então não é mais &amp;#8220;Por que fazer Mobile&amp;#8221; e sim &amp;#8220;Como fazer Mobile?&amp;#8221; e aí temos três pontos que temos que levar em consideração na hora de fazer bem mobile:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Repensar a experiência;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Repensar a comunicação;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Repensar as métricas;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;site-ou-app&#34;&gt;Site ou App?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta é uma boa pergunta. Temos alguns dados de que os usuários passam aproximadamente 14% do tempo em navegadores e 86% em aplicativos. Isso não necessariamente implica em uma preferência por aplicativos e consequentemente uma necessidade de se criar um aplicativo. Algumas das experiências nos browsers foram feitas para serem rápidas, como uma pesquisa de uma receita, uma notícia esportiva ou mesmo localizar o endereço de uma empresa. São experiências rápidas e é assim que deveriam ser. Dessa forma, cada tipo de segmento precisa elaborar uma estratégia para ver qual canal se adéqua melhor para conquistar usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para começar, é fundamental ter um Mobile Site (site móvel), pois durante uma pesquisa no Google por exemplo, seu site estará visível para qualquer usuário. Quando essa experiência do usuário começar a ficar reduzida por falta de recursos, aí sim é o momento de pensar num aplicativo. Os navegadores não conseguem oferecer ao usuário todas as experiências que o app consegue, e é neste momento em que o app passa a ser uma necessidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos a um simples exemplo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você fosse um banco, provavelmente iria querer que todos os seus clientes consigam achar a sua localização. Uma Mobile Site neste caso seria suficiente. Ninguém iria baixar um App apenas para achar seu endereço. No entanto, esses clientes podem querer fazer mais coisas além de apenar achar o endereço, como depósitos, transferências e pagamentos, por exemplo. Esta é uma experiência mais rica do que a suportada pela web. Sendo assim, &lt;strong&gt;você tem a web para alcance e os aplicativos para uma experiência mais rica&lt;/strong&gt;. Esta certamente é a melhor resposta para a pergunta &amp;#8220;Site ou App?&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;UX (Repensar a Experiência)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;UX é uma expressão que vem do inglês &lt;em&gt;User Experience&lt;/em&gt;, ou seja, a experiência de utilizar alguma coisa. Apesar de muitas definições, basicamente podemos considerar UX como sendo a forma de facilitar a vida do usuário para que ele não precise de manual para utilizar seu aplicativo. Torne a vida do usuário mais fácil, e consequentemente a sua vida também será mais fácil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste momento, surge uma nova pergunta: como desenvolver então um site/app que garanta uma boa experiência para meu usuário?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo &lt;a href=&#34;https://plus.google.com/+avinash/posts&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Avinash Kaushik&lt;/a&gt;, o Google gastou muito tempo e dinheiro no último ano levantando uma lista com 25 técnicas para ter o melhor site mobile. O material serve tanto para quem está começando a desenvolver algo mobile tanto para quem já é experiente, principalmente para reforçar e driblar os vícios que todo bom programador tem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A lista contempla as seguintes técnicas:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Destaque seus &lt;em&gt;calls-to-action&lt;/em&gt; (botões de ação);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mantenha os menus curtos;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Facilite a volta para a página principal;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não permita que as promoções roubem a cena;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Torne o campo de busca visível;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Certifique-se de que a busca é relevante;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Implemente os filtros de busca;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ofereça melhores resultados de busca;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Navegação sem cadastro inicial;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Permita que façam compras como visitantes;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Use informações já existentes (login Facebook/Google+);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crie botões de &amp;#8220;clique para ligar&amp;#8221;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Facilite a conclusão da conversão em outro dispositivo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Simplifique a entrada de informações;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Facilite a forma de inserir informações;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Forneça um calendário visual ao selecionar datas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reduza erros e faça validação em tempo real;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Projete formulários eficientes;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Otimize o site inteiro para mobile;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não force o zoom na tela;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ofereça imagens de produtos expansíveis;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Informe os usuários sobre a melhor orientação da tela;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mantenha o usuário em uma única janela;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evite falar em &amp;#8220;Site Completo&amp;#8221;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Facilite a localização do usuário;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;São muitos tópicos que realmente merecem atenção e vão onerar um pouco o prazo e também o orçamento para desenvolvimento, mas são coisas fundamentais que garantirão uma melhor experiência do usuário. Para ver a lista criada pelo Google com todos os detalhes, basta clicar &lt;a href=&#34;https://think.storage.googleapis.com/intl/ALL_br/docs/25-tecnicas-site-mobile_research-studies.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;anúncios-mobile-repensar-a-comunicação&#34;&gt;Anúncios Mobile (Repensar a Comunicação)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Muitos usuários não são muito fãs de anúncios, principalmente os Anúncios Mobile. Será que talvez esse fato não seja uma oportunidade? Uma questão interessante que podemos levantar é a seguinte: imagine três meios de divulgar um anúncio, sendo ele um jornal, uma tv e um celular. Todos estão divulgando um livro. Qual desses três meios possui um botão de comprar? Ou seja, em qual deles é mais fácil o usuário já efetuar a compra imediatamente? Esta é uma questão que nos faz pensar e muito a respeito de Anúncios Mobile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nós temos a web, uma incrível plataforma de relacionamento. Podemos falar com nossos consumidores em todos os momentos, não só os com fins comerciais. Nós podemos ver todos os seus comportamentos. Podemos entretê-los, informá-los e fornecer utilidade para eles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;See, Think, Do and Care &lt;/em&gt;(Veja, Pensa, Faça, Cuide) nos mostram que existem quatro grupos de audiência diferentes, e nós, como profissionais/empresas de marketing precisamos nos certificar de que vamos estar presentes em todos esses grupos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;_See _ &amp;#8211; Nada mais é do que o momento inicial em que o usuário está buscando informações sobre determinado produto ou serviço. É o que podemos chamar de pesquisa geral, ainda sem intenção de compra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Think &lt;/em&gt;&amp;#8211; Aqui já há uma pré-seleção de marcas e/ou produtos/serviços, ou seja, o usuário afunilou todas as opções que tinha para uma quantidade menor para filtrar melhor até que possa decidir pela compra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Do &lt;/em&gt; &amp;#8211; Esta é a etapa principal. Aqui o usuário já escolheu o que quer e está no momento de compra. Para chegar até aqui, todo o trabalho que já discutimos até aqui precisa ter sido feito com qualidade, para garantir que estivéssemos entre os escolhidos e por fim estarmos na decisão final de compra do usuário.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Care &lt;/em&gt;&amp;#8211; Não menos importante, aqui precisamos cuidar daquele usuário que se relaciona com a empresa mais de uma vez, ou seja, ele vira um cliente fiel, que compra mais de duas vezes com a empresa. Este cliente precisa de uma atenção especial, pois como diz o ditado, é mil vezes mais fácil e barato manter um cliente do que conquistar um novo cliente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/see-think-do-care-audience-intent-clusters.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter wp-image-50216 size-full&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/see-think-do-care-audience-intent-clusters.png&#34; alt=&#34;see-think-do-care-audience-intent-clusters&#34; width=&#34;625&#34; height=&#34;460&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mensuração-e-atribuição-repensar-as-métricas&#34;&gt;Mensuração e Atribuição (Repensar as Métricas)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todos nós que anunciamos buscamos por conversões, conversões e conversões. Se a audiência não estiver no estado _Do, _medir conversões nas etapas _See _e _Think _é idiotice, estupidez. Medir todos os momentos que importam é essencial para o sucesso. Atualmente, uma grande parte mede apenas o sucesso do último clique, esquecendo de todo o processo que fez o usuário efetuar a compra, que incluí portanto o conhecimento da existência do produto através de um anúncio de revista na quinta-feira, uma pesquisa para mais detalhes deste produto no Google via celular na sexta-feira, uma olhada com detalhes em fotos de grande resolução do produto através de meu desktop no sábado, e por fim a compra em um domingo a tarde em meu tablet deitado no sofá da sala.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos falar um pouco sobre mensuração. No celular, os formatos de mensuração são os mais diversos possíveis, mais eficientes e em tempo real. Alguns exemplos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Geração de Leads;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ligações para a Empresa;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cross-device;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comércio móvel;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Download do aplicativo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Visitas à loja;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tráfego do site;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Engajamento do usuário;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A importância do Mobile pode ser equiparada a um jogo de futebol. Todo o crédito fica sempre com o artilheiro, ou seja, aquele que faz o gol. Ninguém lembra do outro jogador, que deu o passe para que o artilheiro pudesse marcar o gol. Com o Mobile é a mesma coisa, ou seja, tudo pode começar por ele, mas a finalização (o gol) é feito através de um desktop, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falando em &lt;strong&gt;Micro Conversões&lt;/strong&gt;, que são importantes de serem medidas para chegar num ROI (&lt;em&gt;return on investment&lt;/em&gt; &amp;#8211; retorno sobre o investimento), podemos utilizar como exemplo a situação a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_50215&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img class=&#34;wp-image-50215&#34; src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2015/07/ROI.jpg&#34; alt=&#34;ROI&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;353&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Exemplo de análise de retorno sobre o investimento mobile
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Temos portanto um investimento de $ 1 Milhão que, se não contabilizadas as Micro Conversões, teríamos um resultado de apenas $ 1 Milhão, ou seja, eu gastei 1, e tive 1 de resultado. Neste modelo, analisando as Micro Conversões, que são compras através de cross device (vi pelo celular, comprei pelo desktop), vendas pelo telefone (vi no celular, liguei e fiz a compra por telefone) e download de apps (que me geraram receitas futuras), observamos que o retorno foi de $ 4.5 Milhões, e não apenas de $ 1 Milhão. Este é portando o desafio na hora de analisar as métricas. Não fazendo uma análise detalhada, o cliente poderá deixar de anunciar simplesmente porque o X que ele investiu trouxe o mesmo X de retorno, não sendo portanto algo vantajoso para ele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como faço então para analisar essas métricas? O primeiro passo é deixar o Google Analytics funcionando corretamente em seu site ou app. O Google Analytics por si só exige um tempo considerável de estudo para que se possa fazer todos os tipos de análise e chegar a relatórios que realmente tragam informações relevantes para o negócio. O foco desta postagem não é ensinar a usar o Google Analytics. Sendo assim, eu recomendo que você faça o &lt;a href=&#34;https://analyticsacademy.withgoogle.com/course01&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Curso Oficial de Google Analytics&lt;/a&gt; caso queria aprender mais sobre a ferramenta.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;análises-finais&#34;&gt;Análises Finais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Brasil:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quinto maior mercado de smartphones do mundo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Apenas 5% do investimento publicitário é em mobile;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Site Mobile:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mais alcance;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Primeiro contato;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;App:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Experiência mais rica;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Consumidores fiéis;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;25 Princípios:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Teste seu site&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;See Think Do Care&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Escolha o formato certo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;E a mensagem certa;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Micro Conversões&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Enxergue valor além do último clique;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Minhas considerações sobre tudo isso são simples. Temos &amp;#8211; felizmente &amp;#8211; muita informação na web para que possamos aprender e aplicar todas as boas práticas para termos um bom negócio Mobile. Assim como as práticas de SEO, as práticas Mobile são fundamentais mas na correria acabam ficando de lado. Sempre que elas ficarem de lado, lembre-se de que gastar um pouco mais de energia agora é o que garantirá que você não gaste o dobro de energia no futuro tendo um retrabalho por falta de resultados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;&lt;em&gt;Os consumidores esperam e merecem experiências mobile incríveis&amp;#8221; &amp;#8211; Larry Page&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta publicação foi inspirada no documentário que você pode assistir a qualquer momento abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[youtube &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=CK_j5Qbuq5k?rel=0&#34;&gt;http://www.youtube.com/watch?v=CK_j5Qbuq5k?rel=0&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inspirado: &lt;a href=&#34;https://www.thinkwithgoogle.com/intl/pt-br/collections/mobile-day.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Think With Google&lt;/a&gt; &amp;#8211; &lt;a href=&#34;http://www.kaushik.net/avinash/see-think-do-care-win-content-marketing-measurement/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Avinash&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>