<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Parallax on Tableless</title>
    <link>http://tableless.com.br/tags/parallax/index.xml</link>
    <description>Recent content in Parallax on Tableless</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <atom:link href="http://tableless.com.br/tags/parallax/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Efeito Parallax, o novo Flash?</title>
      <link>http://tableless.com.br/efeito-parallax-flash/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/efeito-parallax-flash/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-parallax&#34;&gt;O que é Parallax?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O efeito paralaxe basicamente é uma abordagem de design do site que tem sido usado por vários anos e agora leva o seu nome a partir do conceito de &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Paralaxe&#34;&gt;movimento paralaxe&lt;/a&gt; é muito interessante quando bem utilizado e pode ser bastante explorado se você for criativo. Você pode ver um &lt;a href=&#34;http://tableless.com.br/parallax-simples-com-jquery-e-css/&#34; title=&#34;Parallax simples com JQuery e CSS&#34;&gt;artigo sobre como fazer um efeito parallax em apenas 3 passos aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dos principais &lt;strong&gt;benefícios do uso de projeto paralaxe&lt;/strong&gt; é que ele permite que o site conte uma história para o visitante apenas por rolagem, não necessariamente uma história do tipo joão e maria com final feliz, mas uma linha de raciocínio lógico para informar o usuário ou até mesmo induzi-lo a alguma ação final seja ela curtir, compartilhar ou comprar algo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/intl/in/insidesearch/howsearchworks/thestory/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/funciona-search-google.jpg&#34; alt=&#34;Como funciona search Google&#34; width=&#34;598&#34; height=&#34;292&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-38870&#34; style=&#34;padding:10px 0&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/funciona-search-google.jpg 598w, uploads/2013/09/funciona-search-google-329x160.jpg 329w, uploads/2013/09/funciona-search-google-588x287.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 598px) 100vw, 598px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma boa demonstração desta técnica narrativa é encontrada em &amp;#8220;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/intl/in/insidesearch/howsearchworks/thestory/&#34;&gt;como funciona a busca&lt;/a&gt;&amp;#8220;, onde o Google explica em termos muito básicos como o motor de busca funciona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um outro ponto positivo é que as páginas ficam esteticamente mais interessantes, mais agradável para determinados tipos de público e provavelmente faz com que os usuários curtam ou compartilhem mais a página. Reforçando: eu disse &lt;strong&gt;provavelmente&lt;/strong&gt;, isso depende muito do seu público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma vez curtida ou compartilhada, gera engajamento social e isso ajuda no posicionamento do seu site, uma vez que &lt;a href=&#34;http://www.doting.com.br/marketing-digital-seo-sorocaba&#34;&gt;SEO e Social Media&lt;/a&gt; estão cada vez mais próximos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;como-o-efeito-parallax-afeta-o-seo&#34;&gt;Como o efeito parallax afeta o SEO?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Semelhante ao Flash e AJAX, o paralaxe apresenta um grande desafio para SEO o principal problema é o fato do conteúdo estar concentrado em uma única página tornando difícil otimizar o site para uma variedade de palavras chaves.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A grande sacada de um projeto SEO é justamente trabalhar o máximo de palavras chaves possível dentro do site, informações disponibilizadas do próprio Google mostra que a cada 5 buscas 1 é um termo novo jamais buscado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;analytics&#34;&gt;Analytics&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Muitos sites utilizam como um indicador de performance o tempo do usuário dentro da página para uma página paralaxe não é uma métrica aconselhável, pois o usuário nunca trocaria de página então esse tempo certamente seria alto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um outro ponto a ser discutido é a análise do comportamento do usuário dentro da sua página, cruzando informações de um &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Heat_map&#34;&gt;heatmap&lt;/a&gt; com o Analytics você pode ter dados valiosos do comportamento do usuário, quando você está em uma página parallax você acaba tendo um trabalho extra em fazer as configurações corretamento no Analytics.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;mobile&#34;&gt;Mobile&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Já parou para pensar que o comportamento do usuário está mudando, hoje estamos assistindo novela, jogo, filme e estamos com o celular ou tablet do lado conectado olhando o que está acontecendo nas mídias sociais.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;agora-te-pergunto-paralaxe-funciona-em-dispositivos-móveis&#34;&gt;Agora te pergunto paralaxe funciona em dispositivos móveis?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nem precisa me responder, já fiz o teste utilizando a própria página do Google &amp;#8220;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/intl/in/insidesearch/howsearchworks/thestory/&#34;&gt;como funciona a busca&lt;/a&gt;&amp;#8220;, a equipe de desenvolvimento teve que criar uma segunda versão do site especificamente para dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto que era uma página paralaxe ficou estática no mobile e foi separado em 3 páginas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/intl/en/insidesearch/howsearchworks/thestory/part-2.html&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tableless.com.br/wp-content/uploads/2013/09/mobile-funciona-search-google.jpg&#34; alt=&#34;mobile funciona search google&#34; width=&#34;597&#34; height=&#34;286&#34; class=&#34;alignnone size-full wp-image-38877&#34; srcset=&#34;uploads/2013/09/mobile-funciona-search-google.jpg 597w, uploads/2013/09/mobile-funciona-search-google-329x157.jpg 329w, uploads/2013/09/mobile-funciona-search-google-588x281.jpg 588w&#34; sizes=&#34;(max-width: 597px) 100vw, 597px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;então-a-melhor-opção-é-não-utilizar-parallax&#34;&gt;Então a melhor opção é não utilizar Parallax?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se no projeto que está participando o objetivo é obter visibilidade dos buscadores, então o ideal é evitar a página com efeito paralaxe, mas existem soluções criativas quando o assunto é SEO e Parallax veja um exemplo interessante: Uma abordagem seria combinar uma navegação &amp;#8220;normal&amp;#8221; (com links e páginas) e as principais páginas de entrada ter o efeito parallax, com essa abordagem você ajuda a garantir que cada página tenha a sua palavra chave explorada ao máximo.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O efeito paralaxe não é tão ruim, sim, é melhor que um site todo em Flash ou em Ajax, mas não é ideal se o objetivo do seu site é ter visibilidade através dos principais buscadores, mas como falado nesse post você pode ter bons resultados com a otimização do seu site já que SEO e Social estão cada vez mais pertos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Parallax simples com JQuery e CSS</title>
      <link>http://tableless.com.br/parallax-simples-com-jquery-e-css/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/parallax-simples-com-jquery-e-css/</guid>
      <description>

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Parallax é a diferença na posição de objetos vistos em diferentes faixas de visão, medido pelo ângulo de inclinação entre as faixas. Com isso, objetos próximos têm uma maior Parallax que objetos mais distantes, quando observado de posições diferentes. Dessa forma, podemos dizer que o Parallax é o que nos dá a noção de profundidade em nosso campo de visão &amp;#8211; &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://www.uxdesign.blog.br/imersao/a-imersao-do-efeito-parallax/&#34;&gt;UX Design&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Parallax é algo que virou moda. É um efeito muito interessante quando bem utilizado e pode ser bastante explorado se você for criativo. Não é difícil de fazer este efeito utilizando CSS e Javascript. A coisa toda é muito simples. Vamos mostrar abaixo uma técnica que é bastante divulgada por aí. Tentei evitar firulas. O importante é que você entenda o cálculo, que é a essencia dessa técnica.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;passo-1-html&#34;&gt;Passo 1: HTML&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Inicialmente vamos criar dois elementos. Estes elementos terão backgrounds diferentes para e vamos atribuir uma classe bgParallax para identificar que eles terão o movimento do background alterado. Muitos artigos por aí colocam um data-type=&amp;#8221;background&amp;#8221; ou algo do gênero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também vamos inserir um atributo data-speed, que é o que vai definir a velocidade com que o background vai se mover em relação aos outros elementos. O HTML fica assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-html&#34;&gt;&amp;lt;div id=&#34;quemsomos&#34; class=&#34;bgParallax&#34; data-speed=&#34;15&#34;&amp;gt;
     &amp;lt;article&amp;gt;
        &amp;lt;h1&amp;gt;That show&#39;s called a pilot.&amp;lt;/h1&amp;gt;
        &amp;lt;p&amp;gt;Well, the way they make shows is, they make one show. That show&#39;s called a pilot. Then they show that show to the people who make shows, and on the strength of that one show they decide if they&#39;re going to make more shows. Some pilots get picked and become television programs. Some don&#39;t, become nothing. She starred in one of the ones that became nothing. &amp;lt;/p&amp;gt;
     &amp;lt;/article&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;div id=&#34;missao&#34; class=&#34;bgParallax&#34; data-speed=&#34;10&#34;&amp;gt;
     &amp;lt;article&amp;gt;
        &amp;lt;h1&amp;gt;Water&amp;lt;/h1&amp;gt;
     &amp;lt;p&amp;gt;You think water moves fast? You should see ice. It moves like it has a mind. Like it knows it killed the world once and got a taste for murder. After the avalanche, it took us a week to climb out. Now, I don&#39;t know exactly when we turned on each other, but I know that seven of us survived the slide... and only five made it out. Now we took an oath, that I&#39;m breaking now. We said we&#39;d say it was the snow that killed the other two, but it wasn&#39;t. Nature is lethal but it doesn&#39;t hold a candle to man. &amp;lt;/p&amp;gt;
     &amp;lt;/article&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;passo-2-css&#34;&gt;Passo 2: CSS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu coloquei algum CSS e defini um background para cada um dos divs. Defini uma altura, defini background, font, cor e etc. Veja abaixo o código CSS:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-css&#34;&gt;* {margin:0; padding: 0;}
html, body {height:100%;}

/** formata elementos que tem backgrounds parallax **/
.bgParallax {
    font-family: &#39;Elsie&#39;, cursive;
    color:#FFF;
    margin: 0 auto;
    width: 100%;
    max-width: 1920px;
    position: relative;
    min-height: 100%;
    text-shadow:0 0 10px rgba(0,0,0,0.7);

    background-position: 50% 0;
    background-repeat: repeat;
    background-attachment: fixed;
}

/* Define backgrounds dos divs */
#quemsomos {background-image: url(bg2.jpg);}
#missao {
    background-image: url(bg1.jpg);
    -webkit-box-shadow:-20px 0 20px 5px rgba(0,0,0,0.7);
    -moz-box-shadow:-20px 0 20px 5px rgba(0,0,0,0.7);
    -ms-box-shadow:-20px 0 20px 5px rgba(0,0,0,0.7);
    -o-box-shadow:-20px 0 20px 5px rgba(0,0,0,0.7);
    box-shadow:-20px 0 20px 5px rgba(0,0,0,0.7);
}

/** Formata o article que vai o texto **/
.bgParallax article {
  width: 70%;
  text-align: center;
  margin:0 auto;
  padding:20% 0 0;
}

/** formata texto **/
article h1 {font-size:40px;}
article p {line-height: 30px; font-size:20px; margin-top:15px;}
article p a {color:#FFF; text-decoration:none; font-size:30px;}

&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nesse ponto eu apenas coloquei o CSS para formatar o visual dos DIVs. Como o background está &lt;strong&gt;fixed&lt;/strong&gt; PARECE mas ainda não está com efeito parallax. Esse truque de colocar FIXED é velho, dá até um efeito bacana. Costumamos chamar de PARALLAX FAKE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos ao JQuery.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;passo-3-jquery&#34;&gt;Passo 3: JQuery&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Primeiro identificamos os elementos que o efeito será aplicado. Nesse caso são todos os elementos com a classe &lt;strong&gt;bgParallax&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;$(document).ready(function(){

   $(&#39;div.bgParallax&#39;).each(function(){
        var $obj = $(this);
   });  
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Já que identificamos cada um dos elementos que terão o efeito, temos que identificar quando o usuário rola a página. Para isso iremos usar a função &lt;strong&gt;scroll()&lt;/strong&gt; do JQuery. E aqui você precisa de muita atenção: a velocidade do scroll dos backgrounds é diferente da velocidade do scroll da página. É isso que causa o &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Parallax&#34;&gt;efeito de Parallax&lt;/a&gt;. É por isso que colocamos o atributo data-speed. Iremos utilizar aquele valor para definir quão rápido será a rolagem do background. Primeiro, precisamos definir a relação da rolagem: digamos que seja de 50px. Ou seja, a cada 50px o background vai rolar uma quantidade determinada de pixels. Esse valor é o 50px dividido pelo data-speed do objeto. Suponha que o data-speed seja de 10px. Logo, a cada 50px de rolagem da página o background rola 5px apenas. Sacou? Olha só o código:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;var yPos = -($(window).scrollTop() / $obj.data(&#39;speed&#39;)); 
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Colocamos esse valor dentro de uma variável &lt;strong&gt;yPos&lt;/strong&gt;. O valor é negativo por que o background tem que se mover para cima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;$(window).scrollTop()&lt;/strong&gt; pega o valor de quanto a página já rolou do topo, esse valor é dividido pelo &lt;strong&gt;$obj.data(&amp;#8216;speed&amp;#8217;)&lt;/strong&gt;, que é o valor que colocamos no atributo &lt;strong&gt;data-speed&lt;/strong&gt; de cada &lt;strong&gt;div.bgParallax&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora precisamos definir que esse valor seja o valor do TOP no background-position dos divs. Fazemos isso assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;var bgpos = &#39;50% &#39;+ yPos + &#39;px&#39;;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Aplicamos isso ao objeto assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;$obj.css(&#39;background-position&#39;, bgpos );
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O código final fica assim:&lt;/p&gt;

&lt;pre class=&#34;lang-javascript&#34;&gt;$(&#39;div.bgParallax&#39;).each(function(){
    var $obj = $(this);

    $(window).scroll(function() {
        var yPos = -($(window).scrollTop() / $obj.data(&#39;speed&#39;)); 

        var bgpos = &#39;50% &#39;+ yPos + &#39;px&#39;;

        $obj.css(&#39;background-position&#39;, bgpos );

    }); 
});
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Veja o &lt;a href=&#34;http://tableless.github.com/exemplos/parallax/parallax.html&#34;&gt;exemplo completo aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Parallax Scrolling</title>
      <link>http://tableless.com.br/parallax-scrolling/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://tableless.com.br/parallax-scrolling/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Parallax Scrolling foi uma das grandes tendências do webdesign em 2012. Mesmo que você não conheça o termo é capaz de já ter visto o efeito por aí&amp;#8230; Ele serve para dar a ilusão de profundidade de campo e pode ser utilizado para criar uma experiência de navegação bem diferentes do convencional. Neste artigo vamos entender da onde surgiu este termo, quais cuidados devemos tomar e é claro, como implementar o efeito de parallax scrolling através de javascript.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-afinal-é-parallax&#34;&gt;O que afinal é parallax?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Segundo  a Wikipedia:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Parallax é uma entidade cósmica que nutre e se alimenta do próprio medo que espalha nos seres vivos dos planetas que são tocados por sua energia amarela.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Opa, Parallax errado! Esta é o vilão da DC. O termo certo em português é &amp;#8220;paralaxe&amp;#8221;. Vamos a definição correta da nossa grande amiga &lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Paralaxe&#34; title=&#34;Paralaxe&#34;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Paralaxe é a alteração aparente de um objeto contra um fundo devido ao movimento do observador.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Parece confuso? Existe uma experiência simples para ver este efeito no &amp;#8220;mundo real&amp;#8221;. Você pode testar agora mesmo. Levante seu dedo indicador e estique o braço. Agora feche um olho e preste atenção no fundo atrás do seu dedo. Depois, ainda com o braço parado, feche o olho que estava aberto e abra o outro. A impressão é que dá é que seu dedo &amp;#8220;andou&amp;#8221; em relação ao fundo, certo?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-isto-tem-a-ver-com-desenvolvimento-web&#34;&gt;O que isto tem a ver com desenvolvimento web?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na verdade esta não é uma idéia muito nova. Utilizar camadas de imagens que se movem em velocidades diferentes é uma técnica que já foi muito utilizada no cinema e até em video games. Quem é um pouco mais velho certamente se lembra dos jogos 2D. As camadas de cenário em jogos como Super Mario, por exemplo, criavam a ilusão de profundidade de campo quando o personagem se movia pela tela. A idéia aqui é a mesma. Utilizar elementos gráficos como texto, imagens, background etc sobrepostos em camadas que se movem em diferentes velocidades de acordo com a rolagem do mouse na tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A febre se espalhou mesmo na internet com o site Nike Better World (A Smashing Magazine inclusive tem um &lt;a href=&#34;http://coding.smashingmagazine.com/2011/07/12/behind-the-scenes-of-nike-better-world/&#34; title=&#34;Behind the scenes of nike better world&#34;&gt;case&lt;/a&gt; bem interessante sobre o projeto). Desde então o parallax foi utilizado em inúmeras situações e se tornou uma ótima ferramenta de storytelling, já que o efeito é ótimo para criar uma continuidade visual como no site &lt;a href=&#34;http://benthebodyguard.com&#34; title=&#34;Ben the bodyguard&#34;&gt;Ben, the bodyguard&lt;/a&gt;. Ou até mesmo uma história em quadrinhos interativa de como a &lt;a href=&#34;http://www.soul-reaper.com&#34; title=&#34;Soul Reaper&#34;&gt;Soul Reaper&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;alguns-cuidados-necessários&#34;&gt;Alguns cuidados necessários&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;OK. Uma vez tomada a decisão de utilizar o efeito, para aplica-lo na prática é necessário bastante planejamento e uma boa integração entre o designer e o desenvolvedor. É importante sentar junto para pensar quais elementos do layout devem se sobrepor, a qual velocidade, em que momento deverão &amp;#8220;aparecer&amp;#8221; e &amp;#8220;sumir&amp;#8221; da tela&amp;#8230; Esta etapa é fundamental e se pulada pode levar a uma grande confusão visual digna dos idos tempos do Flash. E o que tinha a intenção de melhorar a experiência acaba atrapalhando&amp;#8230; Por isto capriche no wireframe. Pode ser um documento detalhado ou um rabisco no verso de uma folha que só a sua equipe compreende, o importante é ter as informações do projeto pensadas antes de iniciar o desenvolvimento em si ao invés de ficar na tentativa e erro.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;stellar&#34;&gt;Stellar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Existem diversos métodos de implementar o efeito parallax, a maior parte se baseia em jQuery. Neste artigo vou me focar no plugin &lt;a href=&#34;http://markdalgleish.com/projects/stellar.js/&#34; title=&#34;Stellar.js&#34;&gt;stellar.js&lt;/a&gt; por sua fácil implementação, flexibilidade de uso  e compatibilidade com dispositivos móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira decisão a ser tomada é se a rolagem do site será horizontal ou vertical, já que ambas são permitidas pelo plugin. Para este artigo vamos exemplificar com elementos verticais.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;os-elementos-parallax&#34;&gt;Os Elementos Parallax&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A velocidade natural de scroll dos elementos é 1. O que este plugin faz é altera-la através do parâmetro data-stellar-ratio.  Uma observação importante é que a posição dos elementos deve ser declarada no CSS como absolute, relative ou fixed.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este exemplo duplica a velocidade de scroll da div.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;div data-stellar-ratio=&#34;2&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se de trocar o número &amp;#8220;2&amp;#8221; pela velocidade desejada. Você pode até utilizar números negativos para inverter a direção dos elementos.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;parallax-backgrounds&#34;&gt;Parallax Backgrounds&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Este parâmetro altera a rolagem do fundo de acordo com a rolagem do mouse.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;strong&gt;&amp;lt;div data-stellar-background-ratio=&#34;0.5&#34;&amp;gt;&lt;/strong&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;offsets&#34;&gt;Offsets&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Determina em qual posição o elemento vai voltar para a sua posição original. Isto pode ser aplicado de duas maneiras:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Configura o Offset de todos os elementos:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$.stellar({
  horizontalOffset: 40,
  verticalOffset: 150
});&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apenas de um elemento:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;div data-stellar-ratio=&#34;2&#34;
     data-stellar-horizontal-offset=&#34;40&#34;
     data-stellar-vertical-offset=&#34;150&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Offset Parents&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por padrão o offset (momento em que o objeto &amp;#8220;some&amp;#8221; da tela) é sempre relativo ao elemento container. O elemento pai é sempre o item mais próximo com uma posição fixed ou absolute (como no CSS). Mas é possível &amp;#8220;forçar&amp;#8221; outro elemento a ser o parent&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;strong&gt;&amp;lt;div data-stellar-offset-parent=&#34;true&#34;&amp;gt;&lt;/strong&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;O parent também pode ter seus próprios Offset&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&amp;lt;div data-stellar-offset-parent=&#34;true&#34;
     data-stellar-horizontal-offset=&#34;40&#34;
     data-stellar-vertical-offset=&#34;150&#34;&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;scroll-positioning&#34;&gt;Scroll Positioning&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Você consegue determinar o que exatamente significa &amp;#8220;scroll&amp;#8221;. Se é mudar de posição, CSS transform, etc É isto que permite o stellar funcionar no iOS. Exemplo utilizando CSS transforms:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;$(&#39;#gallery&#39;).stellar({
  positionProperty: &#39;transform&#39;
});&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para mais informações, não se esqueça de conferir a &lt;a href=&#34;http://markdalgleish.com/projects/stellar.js/docs/&#34; title=&#34;Documentação Stellar&#34;&gt;documentação&lt;/a&gt; do plugin e/ou o repositório no &lt;a href=&#34;https://github.com/markdalgleish/stellar.js&#34; title=&#34;Github&#34;&gt;Github&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;uma-dica-importante&#34;&gt;Uma dica importante&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aqui cabe um alerta. O paralax scrolling é mesmo um efeito bacana e é legal conhecer a técnica, mas é importante saber &lt;strong&gt;quando&lt;/strong&gt; é o melhor momento para se utilizar. Antes de adicionar, não apenas este efeito especificamente como qualquer outro elemento visual, não se esqueça da pergunta &amp;#8220;Por que eu quero fazer isto?&amp;#8221;&amp;#8230;. Principalmente no caso de efeitos e animações que podem influir negativamente na experiência do usuário trazendo poluição visual, aumento no tempo de carregamento de uma pagina, etc. E se a resposta for apenas &amp;#8220;porque é bonitinho&amp;#8221; é melhor pensar duas vezes antes de utilizar parallax scrolling. Como qualquer aspecto do design, é importante que o parallax seja utilizado não apenas como um efeito visual, mas como parte integrante do storytelling.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>